ಪ್ರಸ್ತಾವನೆ

ಹಲವಾರು ವರುಷಗಳಿಂದ ಜನರಿಗೆ ಭಗವದ್ಗೀತೆಯನ್ನು ವಿವರಿಸುತ್ತಿದ್ದೆ. ಅನೇಕ ವೇಳೆ ಇದನ್ನು ಕೇಳಿದವರು ನೀವು ಇದನ್ನು ಒಂದು ಪುಸ್ತಕರೂಪಕ್ಕೆ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಬಂದರೆ ಮೇಲಾಗುವುದು; ಕೇಳಿ ಅನೇಕವೇಳೆ ಮರೆಯುವೆವು; ಪುನಃ ಅದನ್ನು ಜ್ಞಾಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಪುಸ್ತಕರೂಪದಲ್ಲಿ ಇದ್ದರೆ ಸಹಾಯವಾಗುವುದು ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಅವರ ಕೋರಿಕೆಯಂತೆ ಮಾತಿನಲ್ಲೆ ಕೊನೆ ಗಾಣುತ್ತಿದ್ದ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಪುಸ್ತಕರೂಪದಲ್ಲಿ ಪ್ರಕಟಿಸಿದೆ.

ಭಗವದ್ಗೀತೆಯ ಮೇಲೆ ಹಿಂದಿನಿಂದಲೂ ಅನೇಕ ಜನ ಭಾಷ್ಯಗಳನ್ನು ಬರೆದಿರುವರು. ನಮ್ಮ ಮತ್ತಾವ ಗ್ರಂಥದ ಮೇಲೂ ಅಷ್ಟೊಂದು ಸಾಹಿತ್ಯ ಬೆಳೆದಿಲ್ಲ. ಇದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ಗೀತೆಗೆ ಜನರ ಮೇಲಿರುವ ಪ್ರಭಾವ. ಯಾರು ಏನನ್ನು ಹೇಳಬೇಕಾದರೂ ಗೀತೆಯ ಮೂಲಕ ಹೇಳಿದರೆ ಜನ ಅದನ್ನು ಪುರಸ್ಕರಿಸುತ್ತಾರೆ, ಇಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ಇಲ್ಲ. ಗೀತೆಯಲ್ಲಿ ಎರಡು ಭಾಗದ ಸತ್ಯಗಳಿವೆ. ಒಂದು-ಆ ಕಾಲ ಮತ್ತು ಆ ದೇಶಕ್ಕೆ ಮಾತ್ರ ಅನ್ವಯಿಸುವುದು. ಮತ್ತೊಂದು ಎಲ್ಲಾ ಕಾಲ ದೇಶ ಜನಾಂಗಕ್ಕೂ ಅನ್ವಯಿಸುವ ಸನಾತನ ತತ್ತ್ವ. ಈ ಎರಡನೆಯ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಗೀತೆ ಎಂದಿಗೂ ಹಳೆಯದಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆದಕಾರಣವೇ ಅಷ್ಟೊಂದು ಮೇಧಾವಿಗಳು ಹಿಂದಿನಿಂದಲೂ ವಿದ್ವತ್ಪೂರ್ಣವಾದ ಭಾಷ್ಯಗಳನ್ನು ಬರೆದಿರುವುದು. ನಮಗೆ ಸಿಕ್ಕಿರುವುದರಲ್ಲಿ ಶಂಕರಾಚಾರ್ಯರ ಭಾಷ್ಯವೇ ಅತ್ಯಂತ ಪುರಾತನವಾದುದು. ಬಹುಶಃ ಅದಕ್ಕಿಂತ ಪುರಾತನವಾದುದು ಇದ್ದಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ಅದು ನಮಗೆ ಸಿಕ್ಕಿಲ್ಲ. ಅನಂತರ ಶ್ರೀ ರಾಮಾನುಜಾಚಾರ್ಯರು, ಶ್ರೀ ಮಧ್ವಾಚಾರ್ಯರು, ನಿಂಬಾರ್ಕ, ವಲ್ಲಭ, ಶ್ರೀಧರ ಮುಂತಾದ ಪ್ರಮುಖರು ಭಾಷ್ಯವನ್ನು ಬರೆದು ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಸಿದ್ಧಾಂತಗಳನ್ನು ಸಮರ್ಥಿಸಿರುವರು. ಇತ್ತೀಚೆಗೆ ಕರ್ಮರಂಗದಲ್ಲಿ ಹೆಸರಾಂತ ಮೂರು ವ್ಯಕ್ತಿಗಳಿಂದ ಮೂರು ಭಾಷ್ಯಗಳು ಬಂದಿವೆ. ಇವರೆಲ್ಲ ತಮ್ಮ ಜೀವನದ ಚಟುವಟಿಕೆಗೆ ಗೀತೆಯಿಂದ ಸಾರವನ್ನು ಹೀರಿದವರು. ಅವರೇ ರಾಜಕೀಯ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ಪ್ರಖ್ಯಾತರಾದ ಬಾಲಗಂಗಾಧರ ತಿಲಕರು, ಮಹಾತ್ಮ ಗಾಂಧೀಜಿ ಮತ್ತು ಪಾಂಡಿಚೆರಿಯ ಅರವಿಂದ ಘೋಷರು. ಇವುಗಳಲ್ಲದೆ ದೇಶಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಗೀತೆಯ ಮೇಲೆ ಪುಸ್ತಕಗಳು ಬಂದಿವೆ. ಗೀತೆ ಆತ್ಮನ ವಿಕಾಸಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ನಿತ್ಯಶಾಸ್ತ್ರ. ಅದರ ಮೇಲೆ ಎಷ್ಟು ಗ್ರಂಥಗಳನ್ನು ಬರೆದರೂ ಅದೇನು ಹಳತಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಒಬ್ಬೊಬ್ಬನೂ ತನ್ನ ತನ್ನ ಸಂಸ್ಕಾರ ಮತ್ತು ವಿಕಾಸಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಗೀತೆಯನ್ನು ವಿವರಿಸಲು ಸಾಧ್ಯ. ಅಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಸ್ಥಳವಿದೆ–ಹಿಂದಿನ ಭಾಷ್ಯಕಾರರಿಗೆ, ಈಗಿನ ವರಿಗೆ, ಮುಂದಿನವರಿಗೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಅಲ್ಲಿರುವುದು ಅನಂತ ಸತ್ಯ, ಬಹುಮುಖದ ಸತ್ಯ. ಅದನ್ನು ಎಷ್ಟು ದೃಷ್ಟಿಕೋಣಗಳಿಂದ ಬೇಕಾದರೂ ನೋಡಬಹುದು. ಹಿಂದಿನಿಂದ ಸೂರ್ಯೋದಯ, ಅಸ್ತಮಯವನ್ನು ಎಷ್ಟು ಕವಿಗಳು ಬಣ್ಣಿಸಿರುವರು, ಚಿತ್ರಕಾರರು ಚಿತ್ರಿಸಿರುವರು. ಇಂದಿಗೂ ಅದನ್ನು ಬೇರೆ ಬೇರೆ ದೃಷ್ಟಿಕೋಣಗಳಿಂದ ಬಣ್ಣಿಸುವರು, ಚಿತ್ರಿಸುವರು. ಒಂದರಂತೆ ಮತ್ತೊಂದು ಇಲ್ಲ. ಪ್ರತಿಯೊಂದರಲ್ಲಿಯೂ ಒಂದು ನವ್ಯತೆಯನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಹಾಗೆಯೇ ಗೀತೆ. ಅದು ಎಲ್ಲರ ಹೃದಯನಾಡಿಯನ್ನು ಮಿಡಿಯುವುದು. ಮಿಡಿದಾಗ ಒಬ್ಬೊಬ್ಬನಿಂದ ಒಂದೊಂದು ಭಾವಧಾರೆ ಹೊರಹೊಮ್ಮುವುದು. ಸರಿಯಾಗಿ ನೋಡಿದರೆ ಒಂದು ಮತ್ತೊಂದಕ್ಕೆ ವಿರೋಧವಾಗಿಲ್ಲ; ಒಂದು ಮತ್ತೊಂದಕ್ಕೆ ಪೋಷಕವಾಗಿರುವುದು.

ನಾನು ಗೀತೆಯನ್ನು ಸಿದ್ಧಾಂತದ ದೃಷ್ಟಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಸಾಧಕನ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡುತ್ತೇನೆ. ಸಾಧಕನಿಗೆ ಯಾವುಯಾವುದು ಪೂರ್ಣ ಸತ್ಯದೆಡೆಗೆ ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಅಡ್ಡಿಯಾಗಿದೆ, ಅವುಗಳಿಂದ ಪಾರಾಗುವುದು ಹೇಗೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಗೀತೆಯ ಬೋಧೆಯಲ್ಲೆಲ್ಲ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಹೇಳಿರುವನು. ಸಾಧಕನ ದೃಷ್ಟಿ ಎಲ್ಲಾ ಸಿದ್ಧಾಂತದವರಿಗೂ ಅನ್ವಯಿಸುವುದು. ಎಲ್ಲರೂ ಸಂಧಿಸುವ ಒಂದು ಸಾಮಾನ್ಯ ಭೂಮಿಕೆ ಎಂದರೆ ಇದೇ. ಯಾರು ಯಾವ ತತ್ತ್ವವನ್ನಾದರೂ ತೆಗೆದುಕೊಂಡಿರಲಿ, ಯಾವ ಯೋಗವನ್ನಾದರೂ ತೆಗೆದುಕೊಂಡಿರಲಿ, ಯಾವ ಭಾವದ ಮೂಲಕವಾಗಿ ಆದರೂ ಭಗವಂತನನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುತ್ತಿರಲಿ, ಅಲ್ಲಿ ಇರುವ ಸ್ಥಳದಲ್ಲೆ ಇರದೆ ಮುಂದುವರಿದು ಹೋಗಬೇಕಾದರೆ ಏನು ಮಾಡಬೇಕು ಎಂಬುದನ್ನು ಹೇಳುವುದು. ಭಗವದ್ಗೀತೆ ಎಲ್ಲಾ ಸಾಧಕರಿಗೂ ಒಂದು ಊರುಗೋಲು ಆಗಬಲ್ಲದು; ಅವರ ಕೈದೀವಿಗೆ ಆಗಬಲ್ಲದು.

ನಾನು ಇದನ್ನು ಬರೆಯುವಾಗ ಸಾಧಾರಣ ಕುಳಿತುಕೊಂಡು ಮಾತನಾಡುವ ಶೈಲಿಯ ಸಮೀಪ ದಲ್ಲೆ ಇದ್ದೇನೆ. ಶ್ರೋತೃಗಳಿಗೆ ಮಾತನಾಡುತ್ತಿರುವಾಗ ಹೇಗೆ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದೆನೊ, ಯಾವಯಾವ ಉದಾಹರಣೆಗಳನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಿದ್ದೆನೊ, ಅದನ್ನೆಲ್ಲಾ ಇದರಲ್ಲಿ ಬಳಸಿಕೊಂಡಿರುವೆನು. ಗ್ರಂಥದ ಉದ್ದಕ್ಕೂ ಸಾಧ್ಯವಾದೆಡೆಯಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಉಪದೇಶಗಳನ್ನು ಉದಹರಿಸಿದ್ದೇನೆ. ಶ್ರೀ ರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಗೀತೆಯಂತೆ ಬಾಳಿ ಬದುಕಿದವರು. ಅವರ ಜೀವನ ಮತ್ತು ಉಪದೇಶವೇ ಗೀತೆಗೆ ಬರೆದ ಸಚೇತನ ಭಾಷ್ಯದಂತಿದೆ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಪವಿತ್ರವದನದಿಂದ ಭವಜೀವಿಗಳ ಅಜ್ಞಾನಮೋಚನೆ ಗೆಂದು ಧರೆಗೆ ಇಳಿದುಬಂದ ಗಂಗೆ ಭಗವದ್ಗೀತೆ. ಅದನ್ನು ಹೇಳುವಾಗ ನಾನು ಆ ತೀರ್ಥದಲ್ಲಿ ಮೀಯುತ್ತಿದ್ದೆ, ಕೇಳುತ್ತಿದ್ದವರು ಮೀಯುತ್ತಿದ್ದರು. ಈಗ ಇದರಲ್ಲಿ ಓದುವವರೂ ಮೀಯುವರು. ಇದನ್ನು ಹೇಳುವುದು, ಕೇಳುವುದು, ಓದುವುದು ಎಲ್ಲವೂ ಒಂದು ಜ್ಞಾನತಪಸ್ಸು, ಒಂದು ಜ್ಞಾನ ಯಜ್ಞ, ಒಂದು ಪೂಜೆ. ಅದರಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲರೂ ಭಾಗಿಗಳು.

ಸೋಮನಾಥಾನಂದ

ಧ್ಯಾನಶ್ಲೋಕಗಳು

ಭಗವದ್ಗೀತೆಯನ್ನು ಪಾರಾಯಣ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಬರುವ ಧ್ಯಾನಶ್ಲೋಕಗಳನ್ನು ಓದು ವುದು ರೂಢಿಯಾಗಿದೆ. ಇಲ್ಲಿ ಗೀತೆ, ಇದನ್ನು ಹೇಳುವ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ, ಇದು ಇರುವ ಮಹಾಭಾರತ, ಮಹಾಭಾರತವನ್ನು ಜಗತ್ತಿಗೆ ಕೊಟ್ಟ ವ್ಯಾಸರು ಇವರನ್ನೆಲ್ಲಾ ಕೊಂಡಾಡಿರುವರು.

ಪಾರ್ಥಾಯ ಪ್ರತಿಬೋಧಿತಾಂ ಭಗವತಾ ನಾರಾಯಣೇನ ಸ್ವಯಂ
ವ್ಯಾಸೇನ ಗ್ರಥಿತಾಂ ಪುರಾಣಮುನಿನಾ ಮಧ್ಯೇ ಮಹಾಭಾರತಮ್ ।
ಅದ್ವೈತಾಮೃತವರ್ಷಿಣೀಂ ಭಗವತೀಂ ಅಷ್ಟಾದಶಾಧ್ಯಾಯಿನೀಂ
ಅಂಬ ತ್ವಾಮನುಸಂದಧಾಮಿ ಭಗವದ್ಗೀತೇ ಭವದ್ವೇಷಿಣೀಮ್॥ ೧ ॥

ನಾರಾಯಣನೆ ಪಾರ್ಥನಿಗೆ ಇದನ್ನು ಬೋಧಿಸಿದನು. ಪುರಾಣ ಮುನಿಗಳಾದ ವ್ಯಾಸರು ಇದನ್ನು ಮಹಾಭಾರತದ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಪೋಣಿಸಿರುವರು. ಹದಿನೆಂಟು ಅಧ್ಯಾಯಗಳುಳ್ಳ ಭಗವತಿಯು ಅದ್ವೈತ ಅಮೃತವನ್ನು ಮಳೆಗರೆಯು ತ್ತಿರುವಳು. ಸಂಸಾರವನ್ನು ನಾಶಮಾಡುವ ಭಗವದ್ಗೀತೆಯೆಂಬ ತಾಯಿಯನ್ನು ಧ್ಯಾನಿಸುತ್ತೇನೆ.

ಭಗವದ್ಗೀತೆಯನ್ನು ಪಾರ್ಥನಿಗೆ ಬೋಧಿಸಿದವನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಶ್ರೀಮನ್ನಾರಾಯಣನ ಅವತಾರವೆಂದು ಹಿಂದುಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲ ಪ್ರಖ್ಯಾತನಾಗಿರುವನು. ಅವತಾರ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಅವತಾರಗಳಲ್ಲಿ ಅಂಶಾವತಾರಗಳಿವೆ, ಪೂರ್ಣಾವತಾರಗಳಿವೆ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಪೂರ್ಣಾವತಾರವೆಂದು ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ. ಇವನದು ಬಹುಮುಖವಾದ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ. ಇಂತಹ ಬಹುಮುಖತೆಯನ್ನು ಬೇರೆ ಅವತಾರಗಳಲ್ಲಿ ಕಾಣುವುದು ಬಹಳ ಅಪರೂಪ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಆದರ್ಶ ಬಾಲಗೋಪಾಲ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ನೋಡುವುದಕ್ಕೆ ಅಷ್ಟು ಮನೋಹರವಾಗಿದ್ದನು. ಭಾಗವತವನ್ನು ಬರೆದ ವ್ಯಾಸರು ಅವನನ್ನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಮನ್ಮಥ ಎಂದು ಕರೆದಿರುವರು. ಅವನು ಗೋಕುಲ ಮತ್ತು ಬೃಂದಾವನದಲ್ಲಿ ಬೆಳೆದಾಗ ಅವನನ್ನು ಸಾಕಿ ಸಲಹಿದ ತಂದೆತಾಯಿಗಳಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಆನಂದವನ್ನು ಕೊಟ್ಟವನಲ್ಲ, ಊರಿನ ಎಲ್ಲರೂ ಇವನನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಅವನು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಬೇಕಾಗಿದ್ದನು. ಒಮ್ಮೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ನೋಡಿದರೆ ಆಕರ್ಷಣದ ಸುಳಿಯಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಂಡವರು ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವಂತಿರಲಿಲ್ಲ; ಪುನಃಪುನಃ ಅವನನ್ನು ನೋಡಬೇಕೆಂದು ಬಯಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಹಲವಾರು ಕಾರಣಗಳಿಂದ ಅವನನ್ನು ನೋಡಲು ಬರುತ್ತಿದ್ದರು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ತನ್ನ ಓರಗೆಯವರಿಗೆ ಪ್ರಾಣವಾಗಿದ್ದ. ಹಿರಿಯರಿಗೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಎಷ್ಟು ನೋಡಿದರೂ ತೃಪ್ತಿಯಿಲ್ಲ. ಗೋಪಿಯರಿಗೆ ಜೀವವೇ ಆಗಿದ್ದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಬೃಂದಾವನದಲ್ಲಿ ಇರುವವರೆಗೆ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅಲ್ಲಿಂದ ಹೊರಟಮೇಲೆ ಬೇರೆ ವ್ಯಕ್ತಿಯಾಗುವನು, ಚತುರೋಪಾಯಗಳಲ್ಲಿ ನಿಪುಣನಾಗುವನು, ವೀರನಾಗುವನು, ರಾಜನಿರ್ಮಾಪಕನಾಗುವನು, ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಶತ್ರುಗಳ ಮೇಲೆ ಯುದ್ಧವನ್ನು ಮಾಡಿದನು. ಆದರೂ ಫಲದ ಮೇಲೆ ಆಸಕ್ತಿ ಇಲ್ಲ. ಉಗ್ರಸೇನ ಬದುಕಿರುವವರೆಗೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅವನನ್ನೇ ಸಿಂಹಾಸನದ ಮೇಲೆ ಕೂಡಿಸಿದ್ದನು. ತಾನು ರಾಜನಾಗಲಿಲ್ಲ. ಪಾಂಡವರ ಅತಿ ನಿಕಟ ಗೆಳೆಯ ನಾಗುವನು. ಅದರಲ್ಲಿಯೂ ಅರ್ಜುನನ್ನು ಕಂಡರಂತೂ ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರೀತಿ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಏನನ್ನು ಬೇಕಾದರೂ ಅವನಿಗೆ ಮಾಡಲು ಸಿದ್ಧನಾಗಿದ್ದನು. ಅವನು ಮಾಡುವ ಕೆಲಸದಲ್ಲಿ ಉಚ್ಚ ನೀಚ ಭಾವವೇ ಇಲ್ಲ. ಎಲ್ಲವನ್ನು ಅಷ್ಟೊಂದು ಆಸಕ್ತಿಯಿಂದ ಮಾಡುವನು. ಪಾಂಡವರು ರಾಜಸೂಯ ಯಾಗವನ್ನು ಮಾಡಿದಾಗ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ಅತಿಥಿಗಳನ್ನು ಸ್ವಾಗತಿಸುವ ಕೆಲಸ ಬರುವುದು. ಯಾರ ಬೆರಳಸನ್ನೆಗೆ ರಾಜಾಧಿರಾಜರು ಸಿಂಹಾಸನದಿಂದ ಕೆಳಗೆ ಇಳಿದು ಬರುತ್ತಿದ್ದರೊ ಅಂತಹ ವ್ಯಕ್ತಿ ರಾಜರುಗಳಿಗೆ ಅರ್ಘ್ಯಪಾದ್ಯಗಳನ್ನು ಕೊಟ್ಟು ಉಚಿತ ಆಸನದಲ್ಲಿ ಕುಳ್ಳಿರಿಸುವನು. ಅದೇ ಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ತುಂಬಿದ ಸಭೆಯಲ್ಲಿ ಅಗ್ರಪೂಜೆಯನ್ನು ಮಾಡಿದಾಗ ಅವನ ತಲೆತಿರುಗಿ ಹೋಗುವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಅದೇ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಈಗ ಕುರುಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ಅರ್ಜುನನ ಸಾರಥಿಯಾಗಿರುವನು. ಈ ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿಯೇ ತಾನೊಬ್ಬ ಮಹಾ ಗುರು, ತತ್ವಜ್ಞಾನಿ, ಆಚಾರ್ಯ, ಸತ್ಯವನ್ನು ಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ಮಾಡಿ ಕೊಂಡವನು ಎಂಬುದನ್ನು ತೋರುತ್ತಿರುವನು. ಇಂತಹ ಮಹಾನ್ ವ್ಯಕ್ತಿ ಮಾತನಾಡುವಾಗ ಆ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರದ ಕಿಡಿ ಸ್ಪಂದಿಸುತ್ತಿರುವುದು. ಅದು ಕೇಳಿದವರೆದೆಗೆ ತಾಕುವುದು. ಅವನ ಮಾತಿನಲ್ಲಿರುವ ಕಾಂತಿ ಮತ್ತು ಕಾವು ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಆಗ ತಾಕಿದ್ದಲ್ಲ, ಈಗಲೂ ಯಾರು ಯಾರು ಗೀತೆಯನ್ನು ಓದುತ್ತಾರೊ ಅವರಿಗೆಲ್ಲ ಇದು ಸ್ವಯಂವೇದ್ಯ. ನಮ್ಮ ಸಂಸ್ಕಾರಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತೆ ನಾವು ಗೀತೆಯಲ್ಲಿ ಭಗವಂತನನ್ನು ಕಾಣಬಹುದು.

ವ್ಯಾಸರು ಈ ಭಗವದ್ಗೀತೆಯನ್ನು ಮಹಾಭಾರತದ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಪೋಣಿಸಿರುವರು. ದೊಡ್ಡ ದೊಂದು ಬಂಗಾರದ ಹಾರ, ಅದರ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಸುಂದರವಾದ ವಜ್ರದ ಪದಕವನ್ನು ಪೋಣಿಸಿರುವ ಹಾಗಿದೆ. ಮಹಾಭಾರತವೆಂಬುದು ಸುಂದರ ಮನೋಹರವಾದ ಕಥೆಗಳ ಗೊಂಚಲು. ಈ ಕಥೆಯೇ ಮಾನವ ಸಹಜವಾದ ಕಥೆ. ನಮ್ಮಂತೆಯೇ ಇವರು ಸುಖ ದುಃಖ ಲಾಭ ನಷ್ಟಗಳ ಕಣಿವೆಯಲ್ಲಿ ಸಾಗಿಹೋಗುತ್ತಿರುವರು. ಇವರನ್ನೂ ಹಲವಾರು ಸಮಸ್ಯೆಗಳು ಮುತ್ತುವುವು. ಇವರು ಇವುಗಳೊಂದಿಗೆ ಪಾರಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಸಮಸ್ಯೆಯೊಂದಿಗೆ ಹೋರಾಡುವರು. ಬೆನ್ನು ತೋರಿಸಿ ಕಂಬಿ ಕೀಳುವವರಲ್ಲ. ಕಥೆಯ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ದೊಡ್ಡದೊಂದು ಅನರ್ಘ್ಯವಾದ ರತ್ನವಿದೆ. ತತ್ವವನ್ನು ಪೋಷಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಇಲ್ಲಿ ಕಥೆಗಳು ಇರುವುದು.

ಇಲ್ಲಿ ಗೀತೆಯಲ್ಲಿ ಬರುವ ತತ್ತ್ವ ಅದ್ವೈತ ಅಮೃತ. ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಭಗವಂತನೊಬ್ಬನೇ ಸತ್ಯ, ಉಳಿದವುಗಳೆಲ್ಲ ಮಿಥ್ಯ, ಅನಿತ್ಯ. ಅವನನ್ನು ಬಿಟ್ಟರೆ ಈ ಪ್ರಪಂಚ ದುಃಖಾಲಯ ಅಶಾಶ್ವತ. ಈ ಅಮೃತ ನಮಗೆ ಹಿಡಿದಿರುವ ಭವರೋಗವನ್ನು ಬಿಡಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಇರುವುದು. ಈ ಸಂಸಾರ ದಲ್ಲಿರುವುದೇ ದುಃಖ. ಮಧ್ಯೆ ಮಧ್ಯೆ ಕೆಲವು ಸುಖದ ದ್ವೀಪಗಳು ಇರುವಂತೆ ಭಾಸವಾಗುವುದು. ಆದರೆ ದುಃಖಸಮುದ್ರದ ಭೀಮ ಅಲೆಗಳು ಸುಖದ್ವೀಪವನ್ನು ಕ್ರಮೇಣ ಆಪೋಶನ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳು ವುವು. ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ಸಾಂಸಾರಿಕತೆ ಮಾಯವಾಗಬೇಕಾದರೆ ಭಗವಂತನ ಮೇಲೆ ಭಕ್ತಿ ಉದ್ದೀಪನೆ ಆಗಬೇಕು, ಸಂಸಾರದ ಮೇಲೆ ಆಸಕ್ತಿ ತಗ್ಗಬೇಕು. ಈ ಸಂಸಾರ ನಾಮ ರೂಪಗಳಿಂದ ಎಷ್ಟೇ ಮನೋಹರವಾಗಿ ಕಂಡರೂ ಜೀವಿಗಳೆಂಬ ನೊಣಗಳನ್ನು ಹಿಡಿಯುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಮಾಯೆಯೆಂಬ ಜೇಡ ನೆಯ್ದಿರುವ ಬಲೆ, ಎಂದು ಹೃದಯಕ್ಕೆ ತಾಕಬೇಕು. ಇದನ್ನು ಮಾಡುವುದು ಗೀತೆ.

ಈ ಭಗವದ್ಗೀತೆಯನ್ನು ತಾಯಿಯೆಂದು ಸಂಬೋಧಿಸುವರು. ಈ ತಾಯಿಯ ಅಂಗಾಂಗಗಳೇ ಹದಿನೆಂಟು ಅಧ್ಯಾಯಗಳು. ಆ ಗೀತಾಮಾತೆಯನ್ನು ಪ್ರಥಮದಲ್ಲಿ ಓದುಗರು ಧ್ಯಾನಿಸುವರು. ತಾಯಿ ಹೇಗೆ ತನ್ನ ರಕ್ತವನ್ನು ಎದೆಹಾಲು ಮಾಡಿ ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಕೊಟ್ಟು ಬೆಳೆಸುವಳೋ ಹಾಗೆ ಗೀತಾಮಾತೆ ತನ್ನೆಡೆಗೆ ಓದಲು ಬರುವ ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಜೀರ್ಣಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಸುಲಭವಾದ ತತ್ವವನ್ನೇ ನೇರವಾಗಿ ಹೇಳುವಳು. ಇಲ್ಲಿ ಯಾವ ಬುದ್ಧಿಯ ಕಸರತ್ತು ಕೂಡ ಬೇಕಿಲ್ಲ, ಇದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲು. ಮಗುವಿನಂತೆ ತಾಯೆಡೆಗೆ ಬಂದರೆ ಸಾಕು, ತಾಯಿಯ ಉಣಿಸು ಕಾದಿದೆ ನಮಗೆ ಕೊಡಲು.

ನಮೋsಸ್ತು ತೇ ವ್ಯಾಸ ವಿಶಾಲಬುದ್ಧೇ ಪುಲ್ಲಾರವಿಂದಾಯತಪತ್ರನೇತ್ರ ।
ಯೇನ ತ್ವಯಾ ಭಾರತತೈಲಪೂರ್ಣಃ ಪ್ರಜ್ವಾಲಿತೋ ಜ್ಞಾನಮಯಪ್ರದೀಪಃ॥ ೨ ॥

ವಿಶಾಲ ಬುದ್ಧಿವಂತರಾದ ಕೆಂದಾವರೆಯಂತಿರುವ ಕಣ್ಣುಗಳುಳ್ಳ ವ್ಯಾಸರಿಗೆ ನಮಸ್ಕಾರ. ಭಾರತ ತೈಲದಿಂದ ಕೂಡಿದ ಜ್ಞಾನಮಯವಾದ ಪ್ರದೀಪ ನಿಮ್ಮಿಂದ ಹತ್ತಿಸಲ್ಪಟ್ಟಿತು.

ಇಲ್ಲಿ ವ್ಯಾಸರಿಗೆ ಎರಡು ಗುಣವಾಚಕಗಳನ್ನು ಕೊಡುವರು. ಒಂದು ವಿಶಾಲವಾದ ಬುದ್ಧಿ. ಮತ್ತೊಂದು ಕೆಂದಾವರೆಯಂತೆ ವಿಕಸಿತವಾದ ಕಣ್ಣುಗಳು ಭಾವಕ್ಕೆ ಚಿಹ್ನೆಯಂತಿವೆ. ಮಹಾಭಾರತ ವನ್ನು ಜಗತ್ತಿಗೆ ಕೊಟ್ಟ ವ್ಯಾಸರ ಬುದ್ಧಿಯ ಪ್ರತಿಭೆಗೆ ಯಾರು ಅಚ್ಚರಿಗೊಳ್ಳದೆ ಇರುವರು? ಇಡೀ ಪ್ರಪಂಚದ ಸಾರವನ್ನು ಹಿಂಡಿದಂತಿದೆ ಮಹಾಭಾರತ. ಈ ಮಹಾಕಾವ್ಯವೇ ಒಂದು ಸಂಕ್ಷಿಪ್ತ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡ. ಎಂತೆಂತಹ ಪಾತ್ರಗಳು ಇಲ್ಲಿ ಸುಳಿಯುವರು, ಎಂತೆಂತಹ ಉದ್ದೇಶಗಳನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ಸಾಧಿಸಲೆತ್ನಿಸುವರು. ಈ ಜಗತ್ತಿನ ಬಾಹ್ಯವನ್ನು ಎಷ್ಟು ಕೂಲಂಕಷವಾಗಿ ವ್ಯಾಸರು ಚಿತ್ರಿಸುವರೋ ಅಷ್ಟೇ ಅಥವಾ ಅದಕ್ಕಿಂತ ಆಳವಾಗಿ ಮಾನವನ ಮನಸ್ಸನ್ನು ವಿಭಜನೆ ಮಾಡುವರು. ರವಿ ಕಾಣದ್ದನ್ನು ಕವಿ ಕಂಡ ಎಂಬುದು ವ್ಯಾಸರಿಗೆ ಅಕ್ಷರಶಃ ಅನ್ವಯಿಸುವುದು. ರವಿಯಾದರೋ ಹೊರಗಿನದನ್ನು ನೋಡುವನು. ವ್ಯಾಸರಂತಹ ಪುಷಿಕವಿಗಳು ಮಾನವನ ಮನಸ್ಸನ್ನೆಲ್ಲ ಶೋಧಿಸುವರು. ಈ ಪ್ರಚಂಡ ಬುದ್ಧಿ ಕಿರಣದೆದುರಿಗೆ ಬಚ್ಚಿಟ್ಟುಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲ ಮಾನವರಿಲ್ಲ.

ಎಷ್ಟು ವ್ಯಾಸರ ಬುದ್ಧಿ ಸೂಕ್ಷ್ಮವೋ ಅಷ್ಟೇ ಅವರ ಭಾವ ಆಳವಾದುದು, ವಿಶಾಲವಾದುದು. ಮಾನವನನ್ನು ಹಿಂಡುವ, ಅವನನ್ನು ತನ್ನ ಕೈಯಲ್ಲಿಟ್ಟುಕೊಂಡು ಕುಣಿಸುವ ಯಾವ ರಸವೂ ವ್ಯಾಸರ ಹೃದಯಕ್ಕೆ ಹೊರಗಲ್ಲ. ಮಹಾಭಾರತವನ್ನು ಬರೆದ ವ್ಯಾಸರೆಂಬ ವ್ಯಕ್ತಿ ಒಂದು ವಿರಾಟ್ ಚೈತನ್ಯ.

ಈ ವ್ಯಾಸರು ಮಹಾಭಾರತವೆಂಬ ಕಥೆಯ ಎಣ್ಣೆಯನ್ನು ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಪ್ರದೀಪಕ್ಕೆ ಹಾಕಿದರು. ಅಲ್ಲಿ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಕಥೆ ಉಪಕಥೆಗಳು ಎಲ್ಲರ ಕಣ್ಮನಗಳನ್ನು ಸೆಳೆಯುತ್ತವೆ. ಆ ಕಥೆಯನ್ನು ಎಷ್ಟು ಸಾವಿರ ವರುಷಗಳ ಹಿಂದೆ ಅವರು ಬರೆದರೊ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಈಗಲೂ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಭಾರತೀಯ ಆಬಾಲ ವೃದ್ಧರಿಗೆ ಇದು ಚಿರಪರಿಚಿತವಾಗಿದೆ, ಅವರ ನಾಡಿನಾಡಿಯಲ್ಲಿ ಪ್ರವಹಿಸಿದೆ. ಅವರ ಜೀವನದ ಆದರ್ಶವನ್ನು ರೂಪಿಸುತ್ತಿದೆ. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಜೀವಿ ಎದುರಿಸುವ ಸಮಸ್ಯೆಗೆಲ್ಲ ಮದ್ದು ಇದೆ ಇಲ್ಲಿ.

ಇಲ್ಲಿರುವುದೆಲ್ಲ ಬರೀ ರಸವತ್ತಾದ ಕಥೆ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ. ಈ ಕಥೆಗಳನ್ನು ಮತ್ತಾವುದೋ ಒಂದನ್ನು ಪೋಷಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ನೆಯ್ದಿರುವುದು. ಅದೇ ಭವಜೀವಿಗಳಿಗೆ ದಾರಿ ಬೆಳಕಾಗಬಲ್ಲಂತಹ ಭಗವ ದ್ಗೀತಾ ಎಂಬ ತತ್ತ್ವದ ಬೆಳಕಿನ ಕುಡಿ. ಮಹಾಭಾರತದ ಕಥೆಗಳಲ್ಲಿ ನಾವು ನೋಡುವುದು ಅನುಷ್ಠಾನ ವನ್ನು. ಭಗವದ್ಗೀತೆಯಲ್ಲಿ ನಮಗೆ ಬರುವುದು ಆ ಅನುಷ್ಠಾನದ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಸತ್ಯ. ಒಂದು ಮತ್ತೊಂದಕ್ಕೆ ಪೋಷಕವಾಗಿದೆ. ಒಂದಿಲ್ಲದೆ ಮತ್ತೊಂದು ಇರಲಾರದು. ಎಣ್ಣೆಯಿಲ್ಲದೆ ದೀಪ ಉರಿಯಲಾರದು. ದೀಪ ಉರಿಯದೆ ಇದ್ದರೆ ಎಷ್ಟು ಎಣ್ಣೆಯಿದ್ದರೂ ಗಾಢಾಂಧಕಾರ. ಒಂದು ಅನುಷ್ಠಾನ, ಮತ್ತೊಂದು ಅನುಷ್ಠಾನದ ಹಿಂದೆ ಹಾಸುಹೊಕ್ಕಾಗಿರುವ ಸಿದ್ಧಾಂತ. ತತ್ವ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಹಿಡಿಸಲಾರದು. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ತತ್ವ ಬೆರೆತ ಕಥೆ ಇದು. ಬರೀ ಅರೇಬಿಯನ್ ನೈಟ್ಸ್ ಮುಂತಾದ ಕಥೆಯಂತೆ ಅಲ್ಲ, ಬೇಜಾರು ಪರಿಹರಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ ಮಹಾಭಾರತ ಇರುವುದು, ಇದು ಜೀವನವನ್ನು ಪೋಷಿಸುವುದು, ಬಾಡಿದ ಚೇತನಕ್ಕೆ ಸ್ಫೂರ್ತಿ ಕೊಡುವುದು, ಭವಜೀವಿಗಳನ್ನು ಭಗವಂತನೆಡೆಗೆ ಕರೆದೊಯ್ಯುವ ದೇವದೂತರಂತಿವೆ ಇಲ್ಲಿ ಬರುವ ತತ್ತ್ವಗಳು. ಇಂತಹ ಮಹಾ ವ್ಯಕ್ತಿಗೆ ಬಾಗಿ ಎರಗುವುದು ನಾವು ಮಾಡಬೇಕಾದ ಮೊದಲನೆ ಕರ್ತವ್ಯ.

ಪ್ರಪನ್ನಪಾರಿಜಾತಾಯ ತೋತ್ರವೇತ್ರೈಕಪಾಣಯೇ
ಜ್ಞಾನಮುದ್ರಾಯ ಕೃಷ್ಣಾಯ ಗೀತಾಮೃತದುಹೇ ನಮಃ॥ ೩ ॥

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಶರಣ್ಯರಿಗೆ ಕಲ್ಪವೃಕ್ಷದಂತೆ ಇರುವನು. ಕೈಯಲ್ಲಿ ಒಂದು ಕೋಲು ಹಿಡಿದುಕೊಂಡಿರುವನು. ಜ್ಞಾನಮುದ್ರೆಯನ್ನು ಧರಿಸಿರುವನು. ಗೀತಾ ಅಮೃತವನ್ನು ಕರೆಯುತ್ತಿರುವನು. ಇವನಿಗೆ ನಮಸ್ಕಾರ.

ಇನ್ನು ಮಹಾಭಾರತದ ಆರಾಧ್ಯಮೂರ್ತಿಯಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಕೊಂಡಾಡುವರು. ಯಾರು ಅವನಲ್ಲಿ ಶರಣಾಗುವರೊ ಅವರಿಗೆ ಕಲ್ಪವೃಕ್ಷ. ಶರಣಾಗುವವನು ಹಿಂದೆ ಏನಾದರೂ ಆಗಿರಬಹುದು. ಮಾಡಬಾರದ ಪಾತಕಗಳನ್ನೆ ಮಾಡಿರಬಹುದು, ಆದರೂ ಒಮ್ಮೆ ಅವನಲ್ಲಿ ಶರಣಾದರೆ ಸಾಕು. ಅವರು ಕೇಳುವುದನ್ನೆಲ್ಲ ಕೊಡುವನು. ಈ ಮಾತನ್ನು ಕೇಳಿದಾಗ ಭಗವಂತನಿಂದ ವಸೂಲಿ ಮಾಡುವುದು ಎಷ್ಟು ಸುಲಭ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವೆವು. ಆದರೆ ಆತನಲ್ಲಿ ಶರಣಾಗುವುದು ಅಷ್ಟು ಸುಲಭವಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಅಹಂಕಾರವನ್ನೆಲ್ಲ ಸಂಪೂರ್ಣ ಅವನಿಗೆ ಮಾರಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಆಗಲೇ ಅವನು ನಮಗೆ ಕೇಳಿದುದನ್ನೆಲ್ಲ ಕೊಡುವುದು. ಯಾವಾಗ ನಾವು ನಮ್ಮನ್ನು ಅವನಿಗೆ ಅರ್ಪಣೆ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳು ವೆವೊ ಆಗ ಅವನು ನಮಗೆ ಕಲ್ಪತರುವಾಗುವನು. ನಮ್ಮನ್ನು ಅವನಿಗೆ ಮಾರಿಕೊಂಡ ಮೇಲೆ ನಾವು ಅವನನ್ನು ಏನು ಬೇಡುತ್ತೇವೆ? ಧನಕನಕ ವಸ್ತು ಅಧಿಕಾರ ಯಾವುದನ್ನೂ ಬೇಡುವುದಿಲ್ಲ. ಪರ ಮಾತ್ಮನ ಪ್ರೇಮವನ್ನು ರುಚಿ ನೋಡಿದಮೇಲೆ, ಅವನಿಗೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಅರ್ಪಿಸಿಕೊಂಡ ಮೇಲೆ, ದೇವರು ನಾವು ಯಾವುದನ್ನು ಕೇಳಿದರೂ ಇಲ್ಲವೆನ್ನುವುದಿಲ್ಲ. ಭಕ್ತ ಭಕ್ತಿಮುಕ್ತಿಗಳನ್ನು ಮಾತ್ರ ಯಾಚಿಸುವನು, ಅವನ ಕಡೆಗೆ ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಇರುವ ಆತಂಕಗಳನ್ನು ನಿವಾರಿಸೆಂದು ಬೇಡುವನು. ಇನ್ನುಮೇಲೆ ದೇವರು ಅವನು ಯಾವುದನ್ನು ಕೇಳಿದರೂ ಇಲ್ಲವೆನ್ನುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ನಿಜವಾದ ಭಕ್ತ ಲೌಕಿಕವಾದವು ಗಳನ್ನು ಕೇಳುವುದಿಲ್ಲ. ಭಾಗವತದಲ್ಲಿ ನರಸಿಂಹ ಭಕ್ತ ಪ್ರಹ್ಲಾದನಿಗೆ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷವಾಗುತ್ತಾನೆ. ಭಗವಂತ ತನ್ನ ಭಕ್ತನ ಪ್ರೀತಿಗೆ ಮೆಚ್ಚಿ ಏನನ್ನಾದರೂ ವರವನ್ನು ಕೇಳು ಎಂದು ಪ್ರಹ್ಲಾದನಿಗೆ ಹೇಳುವನು. ಮೊದಲು ಪ್ರಹ್ಲಾದ, ನಿನ್ನನ್ನು ನೋಡಿದಮೇಲೆ ನನಗೇನೂ ಬೇಡ, ನಾನು ಕೃತಾರ್ಥನಾದೆ ಎನ್ನುವನು. ಆದರೂ ದೇವರು ನೀನು ಏನನ್ನಾದರೂ ನನ್ನಿಂದ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು ಎಂದು ಬಲಾತ್ಕರಿಸಿದಾಗ ಪ್ರಹ್ಲಾದ ಹೀಗೆ ಕೇಳಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ, “ಅವಿವೇಕಿಗಳು ವಿಷಯವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಎಷ್ಟು ಉತ್ಕಟವಾಗಿ ಪ್ರೀತಿಸುವರೊ ಅಷ್ಟು ಉತ್ಕಟವಾಗಿ ನಿನ್ನ ಪಾದಕಮಲಗಳನ್ನು ನಾನು ಪ್ರೀತಿಸುವಂತೆ ಅನುಗ್ರಹಿಸು.”

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ತನ್ನ ಒಂದು ಕೈಯಲ್ಲಿ ದನ ಕಾಯುವವರ ಕೈಯಲ್ಲಿರುವಂತೆ ಕೋಲನ್ನು ಹಿಡಿದು ಕೊಂಡಿರುವನು. ಭವಜೀವಿಗಳೆಂಬ ದನಗಳನ್ನು ಕಾಯುತ್ತಿರುವವನು ಅವನು. ಬೇರೆ ಕಡೆ ಹೋದಾಗ ದಾರಿಗೆ ತರುವುದು ಕೋಲಿನ ಭಯ. ಕೋಲಿನಿಂದ ಹೆದರಿಸುವನು. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಹೊಡೆಯಲೂ ಬಹುದು. ಆದರೆ ನಮಗೆ ಪೆಟ್ಟು ಕೊಟ್ಟು ನೋಯಿಸುವುದಕ್ಕಲ್ಲ. ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ನ್ಯೂನತೆ ಬಡಪೆಟ್ಟಿಗೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಬಿಟ್ಟುಹೋಗದು. ಒಳ್ಳೆಯ ಮಾತು, ನಯ, ವಿನಯ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಖರ್ಚುಮಾಡಿ ಆದಮೇಲೆ ದಾರಿಗೆ ಬರದೆ ಇದ್ದರೆ ನಮಗೆ ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಮಾಡುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಏಟನ್ನು ತಾಕಿಸುವನು. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಭಂಡ ಕುದುರೆ ಗಾಡಿ ಮುಂದೆ ಹೋಗಬೇಕಾದರೆ ಗಾಡಿ ಹೊಡೆಯುವವನ ಚಾವಟಿ ಏಟಿನ ಬಿಸಿ ತಾಕಬೇಕು. ಅದಕ್ಕಾಗಿಯೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಕೈಯಲ್ಲಿ ಕೋಲನ್ನು ಹಿಡಿದಿರುವನು. ಅವನ ಬೆರಳುಗಳಲ್ಲಿ ಜ್ಞಾನಮುದ್ರೆಯನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಪರಮಸತ್ಯವನ್ನು ತಿಳಿದವನು ಅವನು. ಅದನ್ನು ಹೇಳುವ ವಿಧಾನವನ್ನು ಬಲ್ಲವನು ಅವನು. ಗೀತೆಯಲ್ಲಿ ಬರುವ ಅತ್ಯಂತ ಗಹನವಾದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಎಷ್ಟು ಸುಲಭವಾಗಿ ಎಲ್ಲರ ಹೃದಯಕ್ಕೆ ತಾಕುವಂತೆ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ! ಬಲ್ಲವರಿಗೆಲ್ಲಾ ಅದನ್ನು ಹೇಳುವ ಕಲೆ ಗೊತ್ತಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಪರಮಸತ್ಯದ ಮೇಲೆ ನೆಲೆಸಿರುವನು, ಅದನ್ನು ಇತರರೂ ಪಡೆಯುವುದು ಹೇಗೆಂಬುದನ್ನು ತನ್ನದೇ ಆದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಹೇಳುವನು. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಅತಿ ಸುಲಭವಾಗಿರುವುದನ್ನು ಅತಿ ಕ್ಲಿಷ್ಟವಾದ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ಕೆಲವರು ಇಡುವರು. ಭಾವ ನಮಗೆ ಕಾಣದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಪಾಂಡಿತ್ಯ ಅದನ್ನು ರಕ್ಷಿಸುವುದು. ಆದರೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಭಾಷೆಯಾದರೋ ಜೀವನದ ಪರಮ ಸತ್ಯಗಳನ್ನು ಎಲ್ಲರೂ ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವಂತೆ ಇರುವುದು. ಅದು ಹೃದಯದಿಂದ ಬಂದ ಭಾಷೆ. ಮತ್ತೊಂದು ಹೃದಯಕ್ಕೆ ನೇರವಾಗಿ ತಾಕುವುದು.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಇಲ್ಲಿ ಏನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವನು? ಅನಾವಶ್ಯಕವಾದ ಭಾವನೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಬಿಟ್ಟು ಯಾವುದು ಸಾರವೋ, ಭವಜೀವಿಗಳ ಅಜ್ಞಾನದ ರೋಗವನ್ನು ಗುಣಮಾಡುವುದೋ, ಅಂತಹ ಅಮೃತವನ್ನು ಕರೆಯುತ್ತಿರುವನು. ಈ ಹಾಲನ್ನು ಅರಗಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಬಹಳ ಸುಲಭ. ನಮ್ಮ ಪೋಷಣೆಗೆ ಅತ್ಯಂತ ಆವಶ್ಯಕವಾದ ವಸ್ತುಗಳೆಲ್ಲ ಹೇಗೆ ಹಾಲಿನಲ್ಲಿದೆಯೋ ಅದರಂತೆಯೇ ಜೀವಿಯ ಆತ್ಮವಿಕಾಸಕ್ಕೆ ಬೇಕಾದ ಪೋಷಕ ದ್ರವ್ಯಗಳೆಲ್ಲ ಇಲ್ಲಿವೆ. ನಾವೆಲ್ಲ ವಯಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಬಹಳ ಹಿರಿಯ ರಾಗಿರಬಹುದು. ಹಲವು ಮಕ್ಕಳ ತಾಯಿತಂದೆಗಳಾಗಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ನಾವೆಲ್ಲ ಈಗತಾನೆ ಕಣ್ತೆರೆದ ಎಳೆ ಹಸುಳೆಗಳು. ಇಂತಹ ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಕೊಡುವುದಕ್ಕಾಗಿಯೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಹಾಲನ್ನು ಕರೆಯುತ್ತಿರುವನು. ಇಂತಹ ಮಹಾಮಹಿಮನಿಗೆ ಮಾಡುವ ನಮಸ್ಕಾರದಿಂದಲೇ ಗೀತೆಯ ಅಧ್ಯಯನ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗುವುದು.

ಸರ್ವೋಪನಿಷದೋ ಗಾವೋ ದೋಗ್ಧಾ ಗೋಪಾಲನಂದನಃ ।
ಪಾರ್ಥೋ ವತ್ಸಃ ಸುಧೀರ್ಭೋಕ್ತಾ ದುಗ್ಧಂ ಗೀತಾಮೃತಂ ಮಹತ್॥ ೪ ॥

ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳೇ ಹಸುಗಳು, ಇದರ ಹಾಲನ್ನು ಕರೆಯುವವನೇ ಗೋಪಾಲನಂದನ. ಪಾರ್ಥನೇ ಕರು. ಮಹತ್ತಾದ ಗೀತಾಮೃತವೇ ಹಾಲು. ಇದನ್ನು ಪಾನ ಮಾಡುವವರೇ ಸಜ್ಜನರು.

ಇಲ್ಲಿ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳನ್ನು ಹಸುಗಳಿಗೆ ಹೋಲಿಸುವರು. ಉಪನಿಷತ್ತಿನ ಸಾರವೇ ಅದರ ಹಾಲಿನಲ್ಲಿದೆ. ಉಪನಿಷತ್ತು ಸಾಧಾರಣ ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ಓದಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲು ಕಷ್ಟ. ಜೊತೆಗೆ ಅದನ್ನು ಎಲ್ಲರೂ ಓದಕೂಡದೆಂದು ಅದರ ಸುತ್ತಲೂ ಹಿಂದಿನಿಂದ ಬೇಲಿಯನ್ನು ಬೇರೆ ಹಾಕಿದರು. ಏಕೆಂದರೆ ಇದನ್ನು ಓದಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದರೆ ಬುದ್ಧಿ ತುಂಬಾ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾಗಿರಬೇಕು, ಚಿತ್ತ ಪರಿಶುದ್ಧ ವಾಗಿರಬೇಕು. ಆಗ ಮಾತ್ರ ಅಲ್ಲಿರುವ ವಿಷಯವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲು ಸಾಧ್ಯ. ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ಅಲ್ಲಿ ಒಂದು ಬರೆದಿದ್ದರೆ ನಾವೊಂದು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ. ತತ್ವವನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳದೆ ತಪ್ಪಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ. ಅದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳದೇ ಇದ್ದರೆ ಅಷ್ಟು ನಷ್ಟವಿಲ್ಲ, ನಾವು ಅಜ್ಞಾನಿಗಳಾಗಿ ಉಳಿಯುವೆವು ಅಷ್ಟೆ. ಆದರೆ ತಪ್ಪಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಂಡರೆ ಅದರಿಂದ ನಮಗೆ ನಷ್ಟ, ಜೊತೆಗೆ ಅದನ್ನು ಇತರರಿಗೆ ಹೇಳಿದರೆ ಇತರರನ್ನೂ ಕೆಡಿಸುವೆವು. ಆದಕಾರಣವೇ ಅದನ್ನು ಓದಲು ಇಷ್ಟೊಂದು ಆತಂಕ ಕಲ್ಪಿಸಿದರು. ಭಗವದ್ಗೀತೆ ಬರುವುದು ಮಹಾಭಾರತದ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ. ಮಹಾ ಭಾರತವನ್ನು ಪಂಚಮವೇದ ಎನ್ನುವರು. ವೇದವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ ಅಡಗಿರುವ ಗಹನವಾದ ತತ್ವ ಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಸುಲಭವಾಗಿ ಸರ್ವ ಸಾಮಾನ್ಯರಿಗೆ ಅರ್ಥವಾಗುವಂತೆ ಹೇಳುವುದು. ಅದನ್ನು ಯಾರು ಬೇಕಾದರೂ ಓದಬಹುದು. ಉಪನಿಷತ್ತಿನಿಂದ ಆಗಬೇಕಾದ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಹಾಭಾರತ ಮತ್ತೂ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಜನಸಾಮಾನ್ಯರಿಗೆ ಮಾಡುವುದು.

ಈ ಹಾಲನ್ನು ಕರೆಯುವವನು ಕೃಷ್ಣ. ಯಾರನ್ನು ಪೂರ್ಣಾವತಾರವೆಂದು ಕರೆಯುವೆವೋ ಅಂತಹ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನೇ ಇಲ್ಲಿ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಿಂದ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಏನು ಬೇಕೊ ಅದನ್ನು ಕೊಡುವನು. ಅವನಿಗೆ ಮನುಷ್ಯ ವಿಕಾಸದ ಏಣಿಯಲ್ಲಿ ಯಾವಯಾವ ಮೆಟ್ಟಿಲಿನಲ್ಲಿ ಇದ್ದಾನೆಂಬುದು ಚೆನ್ನಾಗಿ ತಿಳಿದಿರು ವುದು. ದ್ವೈತ ಅದ್ವೈತ, ವಿಶಿಷ್ಟಾದ್ವೈತ ಮುಂತಾದ ತತ್ವಗಳ ಸಮನ್ವಯವೇ ಆ ಹಾಲು. ಭಕ್ತರು ಕರ್ಮಿಗಳು ಜ್ಞಾನಿಗಳು, ಅವರು ಯಾವ ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಸೇರಿದರೂ ಚಿಂತೆ ಇಲ್ಲ, ಅವರನ್ನೆಲ್ಲ ಅದು ಪೋಷಿಸುವುದು.

ಇಲ್ಲಿ ಕರುವೇ ಅರ್ಜುನ. ಹಾಲನ್ನು ಕರೆಯುವುದಕ್ಕೆ ಒಂದು ನಿಮಿತ್ತ ಇರಬೇಕು. ಅದೇ ಅರ್ಜುನನ ಸಂದೇಹ. ಅನುಮಾನ ಸಂದೇಹ ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲು ಆಸಕ್ತಿ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಅನುಮಾನ ಸಂದೇಹ ಎಂಬ ಅಂಕುಶ ನಮ್ಮನ್ನು ತಿವಿಯುತ್ತಿದ್ದರೆ ಮಾತ್ರ ನಾವು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲು ಮುಂದುವರಿ ಯುವುದು. ಅರ್ಜುನನು ಇಂತಹ ಒಂದು ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಸಿಲುಕಿದ್ದಾನೆ. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಗೀತಾಮೃತವನ್ನು ಅವನಿಗೆ ಕೊಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ಆದರೆ ಇಲ್ಲಿ ಅವನಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಮೀಸಲಾಗಿಲ್ಲ ಅದು. ಭಗವಂತನು ಯಾವುದನ್ನು ಅವನಿಗೆ ನೀಡಿದನೊ ಅದು ಅಕ್ಷಯಪಾತ್ರೆಯಂತಿರುವ ಗೀತೆಯಲ್ಲಿ ಎಂದಿಗೂ ಕಡಮೆಯಾಗದೆ ಇನ್ನೂ ಉಳಿದಿದೆ. ಅದನ್ನು ಅನುಭವಿಸುವವರೇ ಸಜ್ಜನರು–ಎಂದರೆ ಪ್ರಪಂಚ ದಲ್ಲಿ ಅರ್ಜುನನಂತೆ ಸಂದೇಹಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕಿ ದಾರಿಗಾಣದೆ ದಿಕ್ಕೆಟ್ಟವರು, ದಾರಿ ತೋರುವವನಿಗಾಗಿ ಕಾತರದಿಂದ ನಿಂತು ಬೇಡುತ್ತಿರುವರು. ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಪಿಪಾಸುಗಳೆಲ್ಲ ಅರ್ಜುನನ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಇರುವರು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಮುಂದೆ ಅರ್ಜುನನು ಮಾತ್ರ ಅಲ್ಲ ಇರುವುದು. ಅರ್ಜುನನು ಅಲ್ಲಿ ನಮ್ಮೆಲ್ಲರ ಪ್ರತಿನಿಧಿಯಂತೆ ಇರುವನು. ಭಗವಂತ ಎಲ್ಲ ಮಾನವಕೋಟಿಗೆ ಇಲ್ಲಿ ಸಂದೇಶ ನೀಡುತ್ತಿರುವನು.

ವಸುದೇವಸುತಂ ದೇವಂ ಕಂಸಚಾಣೂರಮರ್ದನಮ್ ।
ದೇವಕೀಪರಮಾನಂದಂ ಕೃಷ್ಣಂ ವಂದೇ ಜಗದ್ಗುರುಮ್॥ ೫ ॥

ವಸುದೇವನ ಮಗನೂ ಕಂಸ ಚಾಣೂರರನ್ನು ಕೊಂದವನೂ, ದೇವಕಿಗೆ ಪರಮಾನಂದವನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡಿ ದವನೂ, ಜಗದ್ಗುರುವೂ, ದೇವನೂ ಆದ ಕೃಷ್ಣನನ್ನು ನಮಿಸುತ್ತೇನೆ.

ಈ ಶ್ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಪುನಃ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಕೊಂಡಾಡುವರು. ಅವನು ವಸುದೇವ ದೇವಕಿಯರಿಗೆ ಮಗ. ಅವರಿಗೆ ಪರಮಾನಂದವನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡಿದವನು. ಒಬ್ಬ ಮಗುವಿನಿಂದ ಅಪ್ಪ ಅಮ್ಮ ಎನಿಸಿಕೊಂಡಾಗ ಆಗುವ ಆನಂದವನ್ನು ಹೆತ್ತವರೇ ಬಲ್ಲರು. ಆ ಮಗು ಸಾಧಾರಣ ಮಗುವಲ್ಲ. ಇಡೀ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡಕ್ಕೆ ಒಡೆಯನಾದವನು. ಅವನಿಗೆ ಜನ್ಮ ನೀಡುವುದು, ಅವನು ಮಾಡುವ ಲೀಲೆಗಳನ್ನು ನೋಡುವುದು ಹಲವು ಜನ್ಮಗಳ ತಪಸ್ಸಿನ ಮತ್ತು ಪುಣ್ಯದ ಪ್ರಭಾವ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನೇ ಧರ್ಮಕಂಟಕರಾದ ಕಂಸ ಚಾಣೂರರು ಮುಂತಾದವರನ್ನೆಲ್ಲ ಕೊಂದವನು. ಧರ್ಮಕಂಟಕರನ್ನು ನಾಶಮಾಡುವಾಗ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಇವರು ತನ್ನವರು ಎಂಬ ದಯಾದಾಕ್ಷಿಣ್ಯವನ್ನೇ ತರುವುದಿಲ್ಲ. ತನ್ನ ಸೋದರಮಾವನಾದರೂ ಕಂಸನನ್ನು ಕೊಲ್ಲುವನು. ಅವನು ಅವತಾರವೆತ್ತಿದ್ದೇ ಧರ್ಮಸಂಸ್ಥಾಪನೆಗೆ. ಅದು ಆಗಬೇಕಾದರೆ ಅಧರ್ಮದ ಕಳೆಯನ್ನು ನಿರ್ದಾಕ್ಷಿಣ್ಯವಾಗಿ ಕೀಳಬೇಕು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಈ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುವಾಗ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಅಂಜುವುದಿಲ್ಲ, ಅಳುಕುವುದಿಲ್ಲ. ಇವನು ಜಗದ್ಗುರು, ಇಡೀ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡಕ್ಕೆ ಗುರು. ಜನ ಯಾವ ಹೆಸರಿನಲ್ಲಿ ಯಾವ ಭಾವದ ಮೂಲಕ ಆರಾಧಿಸಲಿ, ಅದೆಲ್ಲ ಇವನಿಗೇ ಸೇರುವುದು. ಎಲ್ಲಾ ಧರ್ಮಗಳೂ ಸೂತ್ರದಲ್ಲಿ ಮಣಿ ಹೇಗೆ ಪೋಣಿಸಲ್ಪಟ್ಟಿದೆಯೋ ಹಾಗೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಲ್ಲಿ ಪೋಣಿಸಲ್ಪಟ್ಟಿವೆ. ಇಂತಹ ದೇವನೂ ಪವಿತ್ರೋತ್ತಮನೂ ಆದವನನ್ನು ನಮಸ್ಕರಿ ಸುವರು.

ಭೀಷ್ಮದ್ರೋಣತಟಾ ಜಯದ್ರಥಜಲಾ ಗಾಂಧಾರನೀಲೋತ್ಪಲಾ
ಶಲ್ಯಗ್ರಾಹವತೀ ಕೃಪೇಣ ವಹನೀ ಕರ್ಣೇನ ವೇಲಾಕುಲಾ ।
ಅಶ್ವತ್ಥಾಮವಿಕರ್ಣಘೋರಮಕರಾ ದುರ್ಯೋಧನಾವರ್ತಿನೀ
ಸೋತ್ತೀರ್ಣಾ ಖಲು ಪಾಂಡವೈ ರಣನದೀ ಕೈವರ್ತಕಃ ಕೇಶವಃ ॥ ೬ ॥

ಭೀಷ್ಮದ್ರೋಣರೇ ದಡಗಳು, ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿರುವ ನೀರೇ ಜಯದ್ರಥ, ಗಾಂಧಾರ ರಾಜನೇ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ನಿಮಿರಿ ನಿಂತಿರುವ ಕರಿಯ ಬಂಡೆ, ಶಲ್ಯನೇ ಮೊಸಳೆ, ಕೃಪನೇ ಪ್ರವಾಹ, ಕರ್ಣನೇ ಭಯಾನಕವಾದ ಅಪ್ಪಳಿಸುವ ಅಲೆ, ಅಶ್ವತ್ಥಾಮ ವಿಕರ್ಣರು ಭಯಾನಕವಾದ ಮಕರ ಮತ್ತು ದುರ್ಯೋಧನನೇ ಸುಳಿ. ಇಂತಹ ರಣನದಿಯನ್ನು ಪಾಂಡವರು ದಾಟಿದರು. ಇದನ್ನು ದಾಟಿಸಿದ ಅಂಬಿಗನೇ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ.

ಇಲ್ಲಿ ಕೌರವ ಸೇನೆಯನ್ನೇ ಒಂದು ರಣನದಿಯನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿರುವ ಉಪಮಾನವನ್ನು ಕೊಡುವರು. ಚಿತ್ತಾಕರ್ಷಕವಾಗಿದೆ ಇಲ್ಲಿ ಬರುವ ಚಿತ್ರ. ಈ ಮಹಾ ರಣನದಿ ಹನ್ನೊಂದು ಅಕ್ಷೋಹಿಣಿ ಸೈನ್ಯವನ್ನು ಕೂಡಿಕೊಂಡು ಭೋರ್ಗರೆದು ಹರಿಯುತ್ತಿದೆ. ಇದಕ್ಕೆ ಎರಡು ದಡಗಳು ಬೇಕಾಗಿದೆ. ಆ ದಡಗಳೇ ಕುರುಪಿತಾಮಹನಾದ ಭೀಷ್ಮ–ಇಚ್ಛಾಮರಣಿ, ಅಷ್ಟವಸುಗಳಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬ, ಕಠೋರ ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿ. ಸಮರದಲ್ಲಿ ಇದುವರೆಗೂ ಇವನನ್ನು ಗೆದ್ದವರಿಲ್ಲ. ಮತ್ತೊಂದು ದಡವೇ ದ್ರೋಣ. ಆಗಿನ ಕಾಲದ ಹೆಸರಾಂತ ಧನುರ್ವಿದ್ಯಾಚಾರ್ಯ, ಕೌರವ ಪಾಂಡವರಿಗೆ ವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ದಾನಮಾಡಿದವನು. ಆ ದಡಗಳ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಹರಿಯುವ ಸೇನೆಗೆ ಒಡೆಯನಾಗಿರುವವನೇ ಜಯದ್ರಥ. ಆ ರಣನದಿಯಲ್ಲಿ ಮಧ್ಯೆ ಮೇಲೆದ್ದು ಬಂದವರನ್ನು ಅಪ್ಪಳಿಸಿ ಬಡಿಯುವುದಕ್ಕೆ ಇರುವ ಬಂಡೆಯೇ ಗಾಂಧಾರರಾಜ. ಶಲ್ಯ ಅಶ್ವತ್ಥಾಮರುಗಳೇ ನೀರಿನೊಳಗೆ ಇರುವ ಮೊಸಳೆಗಳು. ದೋಣಿಗಳನ್ನು ಮುಳುಗಿಸಲು ಮೇಲೆ ದ್ದಿರುವ ಭೀಕರವಾದ ಅಲೆಯೇ ಕರ್ಣ. ಒಳಗೆ ಸೆಳೆದುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ತಿರುಗುತ್ತಿರುವ ಸುಳಿಯೇ ದುರ್ಯೋಧನ. ಒಂದರಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡರೆ ಅದಕ್ಕಿಂತ ಬಲವಾಗಿರುವ ಅಪಾಯ ಕಾದಿದೆ ನದಿಯನ್ನು ದಾಟುವಾಗ. ಇಂತಹ ರಣನದಿಯನ್ನು ಪಾಂಡವರು ದಾಟಬೇಕಾಗಿದೆ. ಇವರಿಗೆ ಇರುವ ಸೈನ್ಯವಾದರೋ ಏಳು ಅಕ್ಷೋಹಿಣಿಯ ಪುಟ್ಟ ದೋಣಿ. ಆದರೆ ದೋಣಿ ಪುಟ್ಟದಾದರೇನು ಇದನ್ನು ನಡೆಸುವವನು ಕುಶಲಿಗಳಲ್ಲಿ ಕುಶಲಿಯಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ. ಎಲ್ಲಾ ಅಪಾಯಗಳಿಂದಲೂ ಪಾಂಡವರನ್ನು ನಿವಾರಿಸಿ ಕಡೆಹಾಯಿಸುವನು.

ಪಾರಾಶರ್ಯವಚಃಸರೋಜಮಮಲಂ ಗೀತಾರ್ಥಗಂಧೋತ್ಕಟಂ
ನಾನಾಖ್ಯಾನಕಕೇಸರಂ ಹರಿಕಥಾಸಂಬೋಧನಾಬೋಧಿತಮ್ ।
ಲೋಕೇಸಜ್ಜನಷಟ್ಪದೈರಹರಹಃ ಪೇಪೀಯಮಾನಂ ಮುದಾ
ಭೂಯಾದ್ಭಾರತಪಂಕಜಂ ಕಲಿಮಲಪ್ರಧ್ವಂಸಿ ನಃ ಶ್ರೇಯಸೇ॥ ೭ ॥

ಮಹಾಭಾರತ ಎಂಬ ಕಮಲ ಪರಾಶರರ ಮಗನಾದ ವ್ಯಾಸರ ಮಾತಿನ ಸರೋವರದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿದೆ. ಆ ಕಮಲ ನಾನಾ ಕಥೆಗಳೆಂಬ ಕೇಸರಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದೆ. ಹರಿಕಥೆ ಎಂಬ ಬೋಧನೆಯಿಂದ ಅರಳಿದೆ. ಸಜ್ಜನರು ಎಂಬ ಜೇನುನೊಣಗಳೇ ಸಂತೋಷದಿಂದ ಇದನ್ನು ಪ್ರತಿದಿನವೂ ಪಾನಮಾಡುತ್ತಿರುವರು. ಕಲಿ ಕಲ್ಮಷವನ್ನು ನಾಶಮಾಡುವ, ಗೀತಾರ್ಥದ ಪರಿಮಳದಿಂದ ಕೂಡಿದ ಈ ಕಮಲ ನಮಗೆ ಶ್ರೇಯಸ್ಸನ್ನು ಮಾಡಲಿ.

ಇಲ್ಲಿ ಮತ್ತೊಂದು ಉಪಮಾನವನ್ನು ಕೊಡುವರು. ವ್ಯಾಸರ ವಾಣಿಯೇ ಒಂದು ಸರೋವರ, ಅದರಲ್ಲಿ ವಿಕಸಿತವಾದ ಕಮಲವೇ ಮಹಾಭಾರತ. ಆ ಕಮಲಕ್ಕೆ ಇರುವ ಕೇಸರಗಳೇ ಮಹಾಭಾರತ ದಲ್ಲಿ ಬರುವ ಕಥೋಪಕಥೆಗಳು. ಹರಿಯ ಕಥೆಯಿಂದಲೆ ಅದು ವಿಕಾಸವಾಗುವುದು. ಕಮಲ ಅರಳಬೇಕಾದರೆ ಮೇಲೆ ಸೂರ್ಯ ಮೂಡಬೇಕು, ಹಾಗೆಯೇ ಭಗವಂತನ ಕಥೆಯಿಂದಲೇ ಇದು ಅರಳುವುದು. ಇದು ಬರೀ ಕಥೆಯಲ್ಲ, ಭಗವದ್ವಾಣಿಯನ್ನು ನಿರೂಪಿಸುವುದು. ಸತ್ಯವೊಂದೇ ಜಯಿಸುವುದು, ಅಸತ್ಯವಲ್ಲ ಎಂಬ ಸನಾತನ ತತ್ವವನ್ನು ಸಾರುವುದಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಈ ಕಥೆ ಹುಟ್ಟಿರು ವುದು. ಇದರಲ್ಲಿನ ಮಕರಂದವನ್ನು ಭೋಗಿಸುವ ದುಂಬಿಗಳೇ ಸಜ್ಜನರು. ದಿನದಿನವೂ ಇದನ್ನು ಮುತ್ತಿರುವುವು. ಈ ಮಧುಪಾನಮಾಡಿ ಆನಂದವನ್ನು ಪಡೆಯುವರು. ಇದರಿಂದ ಬರುವ ಗೀತಾರ್ಥ ವೆಂಬ ಪರಿಮಳ ಪಾಪದ ದುರ್ವಾಸನೆಯನ್ನು ಹೊರದೂಡುವುದು. ಇಂತಹ ಭಾರತ ಕಮಲ ನಮಗೆ ಮಂಗಳವನ್ನು ಮಾಡಲಿ.

ಮೂಕಂ ಕರೋತಿ ವಾಚಾಲಂ ಪಂಗುಂ ಲಂಘಯತೇ ಗಿರಿಮ್ ।
ಯತ್ಕೃಪಾ ತಮಹಂ ವಂದೇ ಪರಮಾನಂದಮಾಧವಮ್॥ ೮ ॥

ಯಾರ ಕೃಪೆ ಮೂಕನನ್ನು ವಾಚಾಳಿಯನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವುದೊ, ಕುಂಟನನ್ನು ಪರ್ವತವನ್ನು ಏರುವಂತೆ ಮಾಡು ವುದೊ, ಅಂತಹ ಪರಮಾನಂದ ಸ್ವರೂಪನಾದ ಮಾಧವನನ್ನು ವಂದಿಸುತ್ತೇನೆ.

ಭಗವಂತನನ್ನು ನೆಚ್ಚಿದರೆ ಅಸಾಧ್ಯವನ್ನು ಸಾಧ್ಯವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವುದು ಎಂಬುದನ್ನು ತೋರು ವುದು. ನಾವು ಸಾಧಿಸಬೇಕಾಗಿರುವುದೋ ದೊಡ್ಡದು. ಅದಕ್ಕೆ ನಮಗೆ ಇರುವ ಯೋಗ್ಯತೆ ಅತ್ಯಲ್ಪ. ಮಗು ಚಂದ್ರನಿಗೆ ಕೈಯೊಡ್ಡುವಂತಿದೆ ನಮ್ಮ ಪರಿಸ್ಥಿತಿ. ಆದರೆ ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ಶರಣಾದ ಭಕ್ತ ಕುಗ್ಗುವುದಿಲ್ಲ. ತನ್ನನ್ನು ಮೀರಿದ ಒಂದು ಶಕ್ತಿಯ ಅರಿವು ಅವನಿಗಿದೆ. ಜಗವನ್ನೆಲ್ಲ ಆಳುತ್ತಿದೆ ಅದು. ನಮ್ಮನ್ನು ಎಂದಿಗೂ ಕೈಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮನ್ನು ಕೈಹಿಡಿಸಿ ನಡಸುವುದು ಅದು. ನಮಗೇ ಅನೇಕ ವೇಳೆ ಅಚ್ಚರಿಯಾಗಬಹುದು ನಾವು ಇಷ್ಟೊಂದನ್ನು ಹೇಗೆ ಸಾಧಿಸಿದೆವು ಎಂದು. ಲೋಕವ್ಯವಹಾರದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಒಂದು ಅಸಾಧ್ಯ. ಆದರೆ ಭಗವಂತನಿಗೆ ಅಸಾಧ್ಯವಾದುದು ಯಾವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಎಲ್ಲ ನಿಯಮಗಳೂ ತಲೆ ಬಾಗುವುವು ಅವನೆದುರಿಗೆ. ಭಗವಂತನನ್ನು ನೆಚ್ಚಿದವನ ಸಹಾಯಕ್ಕೆ ಅವನ ಶಕ್ತಿಯೇ ಬರುವುದು. ಈ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡಕ್ಕೆ ಒಡೆಯನಾದವನು ಆನಂದ ಸ್ವರೂಪಿ. ಉಪನಿಷತ್ತು, ಈ ಜಗತ್ತು ಆನಂದದಿಂದ ಬಂತು, ಆನಂದದಲ್ಲಿದೆ, ಆನಂದಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದು ಎಂದು ಸಾರುವುದು. ಈ ಸೃಷ್ಟಿ ಸ್ಥಿತಿ ಲಯವೆಲ್ಲ ಆಗುವುದು ಆನಂದಕ್ಕಾಗಿ. ನಾವಿರುವುದೇ ಅವನ ಆನಂದಕ್ಕಾಗಿ, ಅಂತಹ ಆನಂದ ಸ್ವರೂಪಿಯನ್ನು ವಂದಿಸುವೆನು.

ಯಂ ಬ್ರಹ್ಮಾ ವರುಣೇಂದ್ರರುದ್ರಮರುತಃ ಸ್ತುನ್ವಂತಿ ದಿವ್ಯೈಽಃ ಸ್ತವೈ-
ವೆR|ದೈಃ ಸಾಂಗ ಪದಕ್ರಮೋಪನಿಷದೈರ್ಗಾಯಂತಿ ಯಂ ಸಾಮಗಾಃ ।
ಧ್ಯಾನಾವಸ್ಥಿತತದ್ಗತೇನ ಮನಸಾ ಪಶ್ಯಂತಿ ಯಂ ಯೋಗಿನೋ
ಯಸ್ಯಾಂತಂ ನ ವಿದುಃ ಸುರಾಸುರಗಣಾ ದೇವಾಯ ತಸ್ಮೈ ನಮಃ ॥ ೯ ॥

ಯಾರನ್ನು ಬ್ರಹ್ಮ ವರುಣ ಇಂದ್ರ ರುದ್ರ ಮರುದ್ಗಣಗಳು ದಿವ್ಯಸ್ತವಗಳಿಂದ ಸ್ತುತಿಸುತ್ತವೆಯೋ, ಯಾರನ್ನು ಸಾಮಗರು ಅಂಗ ಪದಕ್ರಮ ಉಪನಿಷತ್ತು ಇವುಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ ವೇದಗಳಿಂದ ಗಾನ ಮಾಡುತ್ತಾರೆಯೋ, ಯಾರನ್ನು ಯೋಗಿಗಳು ಧ್ಯಾನಿಸುವರೊ, ಯಾರ ಅಂತ್ಯವನ್ನು ಸುರಾಸುರ ಗಣಗಳು ತಿಳಿಯಲಾರವೊ ಅಂತಹ ದೇವನಿಗೆ ನಮಸ್ಕಾರ.

ಇಲ್ಲಿ ದೇವರನ್ನು ಬ್ರಹ್ಮ ವರುಣ ಇಂದ್ರ ರುದ್ರ ಮುಂತಾದವರು ಸ್ತುತಿಸುವರು. ಭಗವಂತನನ್ನು ಸ್ತುತಿಸಬೇಕಾದರೆ ಅವನನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವ ಯೋಗ್ಯತೆ ಇರಬೇಕು, ಅವನ ಹತ್ತಿರ ಹೋಗಿರಬೇಕು.
ಅಂತಹ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಸಾಧ್ಯ. ಜೀವನದ ವಿಕಾಸದ ಏಣಿಯಲ್ಲಿ ತುತ್ತ ತುದಿಯನ್ನು ಮುಟ್ಟಿದಂತಹ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ಸ್ತುತಿಸುತ್ತಿರುವರು. ಇದು ಬುದ್ಧಿಪ್ರಧಾನವಾದುದು. ಅನಂತರ ಅವನನ್ನು ಗಾನ ಮಾಡುವವರು ಬರುವರು. ಗಾನ ಭಾವದಿಂದ ಹೊರಹೊಮ್ಮುವುದು. ನಮ್ಮ ಹೃದಯ ತಂತಿಯನ್ನು ಭಗವಂತನ ಬೆರಳು ಮಿಡಿದಾಗ ಕಾವ್ಯ ಗಾನದಂತೆ ಹೊರಹೊಮ್ಮುವುದು. ತತ್ವವೂ ಇಲ್ಲಿ ಕಾವ್ಯವೇಷದಲ್ಲಿ ಬರುವುದು. ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳೇ ಉದಾಹರಣೆ. ಇಲ್ಲಿ ಬರುವುದು ಒಂದು ದರ್ಶನ, ಅನುಭೂತಿ. ಇದು ಕಾವ್ಯಮಯವಾಗಿ ಮೂಡಿಬಂದಿದೆ. ಅನಂತರ ತತ್ವ ಬಂದು ಈ ಅನುಭವಗಳನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಇದನ್ನು ಒಂದು ಸಿದ್ಧಾಂತವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವುದು.

ಮೂರನೆಯದೇ ಯೋಗಿಯ ಅನುಭವ. ಚಿತ್ತವನ್ನು ನಿರೋಧಿಸಿ ಅಂತರ್ಮುಖ ಮಾಡಿ ಪರಮಾತ್ಮನ ಮೇಲೆ ಕೇಂದ್ರೀಕರಿಸುವನು. ಅದರಲ್ಲಿ ತನ್ಮಯನಾಗುವನು. ತನ್ನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವನ್ನು ಅದರಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿಸುವನು.

ಆ ಭಗವಂತನ ಮಿತಿಯನ್ನು ಸುರ ಅಸುರರು ಯಾರೇ ಆಗಲಿ ತಿಳಿದಿಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ತಿಳಿದು ಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಹೋದರೆ ನಾನೆಂಬುದೇ ಪತ್ತೆ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಹೀಗೆ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಇದು ಒಂದು ಉಪ್ಪಿನ ಗೊಂಬೆ ಸಾಗರದ ಆಳವನ್ನು ನೋಡಲು ಹೋದಂತಿದೆ. ಹೋದರೆ ಹಿಂತಿರುಗಿ ಬರುವಂತೆಯೇ ಇಲ್ಲ. ಇನ್ನು ಅದು ಎಷ್ಟು ಆಳ ಎಂದು ಹೇಳುವವರು ಯಾರು? ಹಾಗೆಯೇ ನಮ್ಮ ಸಾಂತಮತಿಗೆ ಅವನ ಆಳವನ್ನು ಪತ್ತೆ ಹಚ್ಚಲು ಅಸಾಧ್ಯ.

ಒಮ್ಮೆ ಒಬ್ಬ ಘನ ವಿದ್ವಾಂಸನಿದ್ದ. ಅವನು ಹಲವು ಶಾಸ್ತ್ರಗಳನ್ನು ಓದಿದ್ದ. ದೇವರ ವಿಷಯವಾಗಿ ಎಲ್ಲವನ್ನು ತಿಳಿದೊಕಂಡಿರುವೆ ಎಂದು ಅಹಂಕಾರಿ ಆಗಿದ್ದ. ದೇವರು ಪಂಡಿತನಿಗೆ ಅವನ ಪಾಂಡಿತ್ಯದ ಮಿತಿಯನ್ನು ತಿಳಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಒಂದು ಉಪಾಯ ಹೂಡಿದ. ಆ ಪಂಡಿತ ಪ್ರತಿದಿನವೂ ಸಮುದ್ರ ತೀರದಲ್ಲಿ ಸಾಯಂಕಾಲ ಗಾಳಿಸೇವನೆಗೆ ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದ. ಆ ತೀರದ ಸಮೀಪದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಮಗು ಮರಳನ್ನು ಬಗೆದು ಸಮುದ್ರದ ನೀರನ್ನು ಕೈಯಲ್ಲಿ ಹಿಡಿದುಕೊಂಡು ಅದರಲ್ಲಿ ಹಾಕುತ್ತಿತ್ತು. ಪಂಡಿತ ಈ ಮಗುವಿನ ಆಟವನ್ನು ನೋಡಿ ಅಚ್ಚರಿಗೊಂಡು “ನೀನು ಏನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವೆ ಮಗು!” ಎಂದು ಕೇಳಿದ. ಆ ಮಗು “ಸಮುದ್ರವನ್ನು ಈ ಹಳ್ಳದಲ್ಲಿ ಖಾಲಿ ಮಾಡಬೇಕೆಂದಿರುವೆ” ಎಂದಿತು. ಆ ಪಂಡಿತ “ಇಷ್ಟೊಂದು ದೊಡ್ಡ ಸಾಗರವನ್ನು ನೀನು ನಿನ್ನ ಪುಟ್ಟ ಕೈಗಳಲ್ಲಿ ತೋಡಿರುವ ಈ ಗುಂಡಿಯಲ್ಲಿ ಖಾಲಿ ಮಾಡಬಲ್ಲೆಯಾ?” ಎಂದು ಕೇಳಿದ. ಅದಕ್ಕೆ ಆ ಮಗು, “ನೀನು ನಿನ್ನ ಚಿಕ್ಕ ತಲೆಯಲ್ಲಿ ದೇವರ ವಿಷಯವನ್ನೆಲ್ಲ ಅಡಗಿಸಲು ಸಾಧ್ಯ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದರೆ, ನಾನು ಏತಕ್ಕೆ ಇದನ್ನು ಮಾಡಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ?” ಎಂದು ಹೇಳಿ ಅದೃಶ್ಯವಾಯಿತು. ಆ ಪಂಡಿತನಿಗೆ ಜ್ಞಾನೋದಯವಾಯಿತು. ನಮ್ಮ ಬುದ್ಧಿಯ ಗಜಕಡ್ಡಿಯಿಂದ ದೇವರ ಆಳವನ್ನು ಯಾರೂ ತಿಳಿಯಲಾರರು.

ಆಳವನ್ನು ತಿಳಿಯುವ ಆವಶ್ಯಕತೆಯಾದರೂ ಏನಿದೆ? ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಮತ್ತೊಂದು ಉಪ ಮಾನದ ಮೂಲಕ ಇದನ್ನು ವಿಶದಪಡಿಸುವರು. ಬಾಯಾರಿ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಬರುತ್ತಿರುವವನಿಗೆ ಒಂದು ಬಾವಿ ಕಾಣುವುದು. ಯಾರೋ ನೀರು ಸೇದುತ್ತಿದ್ದರು. ತನ್ನ ದಾಹವನ್ನು ಇಂಗಿಸಲು ಅವರಿಂದ ಒಂದು ಚೆಂಬಿನಲ್ಲಿ ಸ್ವಲ್ಪ ನೀರನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಬಾಯಾರಿಕೆಯಿಂದ ಪಾರಾಗಿ ಹೋಗುವನು. ಬಾವಿಯಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟು ಸಾವಿರ ಗ್ಯಾಲನ್ನು ನೀರಿದೆ ಎಂಬ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ಕೇಳುವ ಪ್ರಸಂಗವೇ ಬರುವುದಿಲ್ಲ ಅವನಿಗೆ.

ಹೀಗೆಯೇ ಭಗವಂತನನ್ನು ಆಪಾದಮಸ್ತಕ ಪರಿಯಂತರ ನಾವು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಹಾಗೆ ಪ್ರಯತ್ನಪಟ್ಟರೆ ಯಾರೂ ಈ ಸಾಹಸದಲ್ಲಿ ಜಯಶೀಲರಾಗಲಾರರು. ಅವನು ನಮಗಿಂತ ಆಳ. ಅವನ ಸ್ವಲ್ಪ ಕೃಪೆ ಸಾಕು ನಮ್ಮನ್ನು ಸಂಸಾರ ಬಂಧನದಿಂದ ಪಾರು ಮಾಡಲು. ಇಂತಹ ಭಗವಂತನಿಗೆ ನಮಸ್ಕರಿಸುವುದರೊಂದಿಗೆ ಗೀತೆಯ ಅಧ್ಯಯನ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗುವುದು.

೧. ಅರ್ಜುನ ವಿಷಾದಯೋಗ

ಭಗವದ್ಗೀತೆಯಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಅಧ್ಯಾಯದ ಕೊನೆಯಲ್ಲಿಯೂ ಅದನ್ನು ಒಂದು ಯೋಗ ವೆಂದು ಹೇಳುವರು. ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಅಧ್ಯಾಯಗಳಿಗೆ ಸಾಂಖ್ಯಯೋಗ, ಕರ್ಮಯೋಗ, ಜ್ಞಾನಯೋಗ ಮುಂತಾದುವು ಅನ್ವಯಿಸಬಹುದು. ಈ ಮೊದಲನೇ ಅಧ್ಯಾಯಕ್ಕೆ ಏತಕ್ಕೆ ವಿಷಾದಯೋಗವೆಂದು ಹೆಸರನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿರುವರು ಎಂದು ನಮಗೆ ಆಶ್ಚರ್ಯವಾಗಬಹುದು. ಯೋಗ ಎಂದರೆ ಒಂದುಗೂಡಿ ಸುವುದು. ಜೀವಾತ್ಮನನ್ನು ಪರಮಾತ್ಮನೊಡನೆ ಒಂದುಗೂಡಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಯೋಗವೆಂದು ಹೇಳುತ್ತೇವೆ. ನಾವು ಈಗ ವಿಯೋಗದಲ್ಲಿರುವೆವು. ದೇವರನ್ನು ಮರೆಯುತ್ತಿರುವೆವು. ಸುತ್ತಮುತ್ತಲಿರುವ ಪ್ರಾಪಂಚಿಕ ವಸ್ತುಗಳನ್ನೇ ಸತ್ಯವೆಂದು ಭ್ರಮಿಸಿ ಅದರಲ್ಲಿ ತಲ್ಲೀನರಾಗಿರುವೆವು. ಯೋಗ ಎಂಬುದು ಬಂದು ನಮ್ಮನ್ನು ದೇವರೊಡನೆ ಸೇರಿಸುವುದು. ವಿಷಾದ ಹೇಗೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಸೇರಿಸುವುದು? ವಿಷಾದವೇ ಸೇರಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ವಿಷಾದ ಜೀವಿಯ ಮನಸ್ಸನ್ನು ದೇವರೆಡೆಗೆ ಹೋಗಲು ಅಣಿಮಾಡುವುದು.

ವಿಷಾದಕ್ಕೆ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಸ್ಥಾನವಿದೆ. ಸಾಧಾರಣವಾಗಿ ಮನುಷ್ಯ ಕೆಳಗಿನ ಭೂಮಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿರುವನು. ಮೇಲಿನ ಭೂಮಿಕೆಗೆ ಹೋಗಬೇಕಾದಾಗ ಯಾತನೆಯ ಬೆಲೆಯನ್ನು ಕೊಟ್ಟಲ್ಲದೆ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಆ ಯಾತನೆ ನಮ್ಮ ಇಡೀ ಜೀವನಕ್ಕೆ ಸಿಡಿಲಿನ ಪೆಟ್ಟಿನಂತೆ ಬೀಳುವುದು. ನಮ್ಮನ್ನು ಅಲ್ಲೋಲ ಕಲ್ಲೋಲ ಮಾಡುವುದು ಮೊದಲು. ಅನಂತರವೇ ಅದು ನಮ್ಮ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಸರಿಹೊಂದಿಕೊಳ್ಳುವುದು. ಅರ್ಜುನ ಯುದ್ಧವನ್ನು ತನ್ನ ಕೇವಲ ವ್ಯಷ್ಟಿದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡುತ್ತಿದ್ದ. ಅವನು ಸಮಷ್ಟಿಯ ದೃಷ್ಟಿಯ ಕಡೆ ಹೋಗಬೇಕಾಗಿದೆ. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಹೊಸದಕ್ಕೆ ಹೊಂದಿಕೊಳ್ಳುವಾಗ ಯಾವಾಗಲೂ ಯಾತನೆ ಆಗುವುದು. ಇದುವರೆಗೆ ಒಂದು ಕಡೆ ಬೆಳೆದ ಒಂದು ಸಸಿಯನ್ನು ಕಿತ್ತು ಬೇರೆ ಕಡೆ ಹಾಕಿದರೆ ಅದು ಒಂದೆರಡು ದಿನ ಬಾಡಿಹೋಗುವುದು. ಹಳೆಯ ಎಲೆಗಳೆಲ್ಲಾ ಉದುರಿ ಹೋಗುವುದು. ಅನಂತರ ಹೊಸ ನೆಲದಲ್ಲಿ ಬೇರು ಬಿಟ್ಟಾದ ಮೇಲೆ ಪುನಃ ಚೇತರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು. ಹೊಸ ಎಲೆಗಳು ಚಿಗುರುವುವು. ಕುರುಕ್ಷೇತ್ರದ ಯುದ್ಧವನ್ನು ಕೇವಲ ತನ್ನ ಲಾಭದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಮಾತ್ರ ನೋಡುತ್ತಿದ್ದ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ತೀವ್ರ ಯಾತನೆ ಆಗುವುದು. ತನಗೆ ಜಯ ಸಿಕ್ಕಬೇಕಾದರೆ ವಿರೋಧಪಕ್ಷದಲ್ಲಿರುವ ಗುರುಹಿರಿಯರನ್ನು ಬಂಧುಬಾಂಧವರನ್ನು ನಿರ್ನಾಮ ಮಾಡಿದಲ್ಲದೆ ಸಾಧ್ಯವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆಗ ವ್ಯಾಮೋಹ ವಿಷಾದದ ಹೆಸರಿನಲ್ಲಿ ಅರ್ಜುನನ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಧಾಳಿ ಇಟ್ಟಿತು. ಗಾಂಢೀವ ಕೈಯಿಂದ ಜಾರಿತು. ಕಣ್ಣು ಹನಿಗೂಡಿತು, ಅಂಗಾಂಗಗಳೆಲ್ಲಾ ಶೋಕ ದಿಂದ ಕಾಯತೊಡಗಿತು. ಆ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಏನು ಮಾಡಬೇಕೆಂದು ಕಾಣದಾದ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ತಾನು ಮಾಡುವ ಕೆಲಸವನ್ನು ಬೇರೆ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಹೇಗೆ ಮಾಡಬೇಕೆಂಬುದನ್ನು ತೋರುವನು. ಭಗವತ್ ಗೀತೆಯ ಮಳೆ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗಬೇಕಾದರೆ ವಿಷಾದ ಮೋಡದಂತೆ ಇದೆ. ವಿಷಾದದ ಮೋಡ ಅರ್ಜುನನನ್ನು ಕವಿಯದೇ ಇದ್ದಿದ್ದರೆ ಭಗವಂತನ ವಾಣಿಯ ಹನಿ ಬೀಳು ತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಆದಕಾರಣ ವಿಷಾದ ಒಂದು ಹಿನ್ನೆಲೆಯನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸುವುದು.

ಧೃತರಾಷ್ಟ್ರ ಸಂಜಯನನ್ನು ಕುರಿತು ಕೇಳುತ್ತಾನೆ,

ಧರ್ಮಕ್ಷೇತ್ರೇ ಕುರುಕ್ಷೇತ್ರೇ ಸಮವೇತಾ ಯುಯುತ್ಸವಃ ।
ಮಾಮಕಾಃ ಪಾಂಡವಾಶ್ಚೈವ ಕಿಮಕುರ್ವತ ಸಂಜಯ॥ ೧ ॥

ಸಂಜಯ, ಧರ್ಮಕ್ಷೇತ್ರವಾದ ಕುರುಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ಯುದ್ಧಕ್ಕಾಗಿ ನೆರೆದ ನಮ್ಮವರು ಮತ್ತು ಪಾಂಡವರು ಏನನ್ನು ಮಾಡಿದರು ?

ಕುರುಕ್ಷೇತ್ರದ ಯುದ್ಧಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ವ್ಯಾಸರು ಧೃತರಾಷ್ಟ್ರನ ಸಮೀಪಕ್ಕೆ ಬಂದು ಜನ್ಮಾಂಧನಾದ ಅವನಿಗೆ ಯುದ್ಧವನ್ನು ನೋಡುವುದಕ್ಕೆ ಬೇಕಾದರೆ ಕಣ್ಣುಗಳನ್ನು ನಾನು ಕೊಡುತ್ತೇನೆ ಎಂದು ಹೇಳಿದರು. ಆದರೆ ಧೃತರಾಷ್ಟ್ರನಿಗೆ ಕೊಲೆಯನ್ನು ನೋಡುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಕಣ್ಣು ಬೇಕಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಮಕ್ಕಳ ಬಾಲಲೀಲೆಯನ್ನು ನೋಡಲಿಲ್ಲ ಕಣ್ಣು. ಅವರ ಶಕ್ತಿ ಪರಾಕ್ರಮ ನೋಡಲಿಲ್ಲ. ಈಗ ಸಮರಾಂಗಣ ದಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬರು ಮತ್ತೊಬ್ಬರನ್ನು ಕೊಲ್ಲುವುದನ್ನು ನೋಡುವುದಕ್ಕೆ ಕಣ್ಣನ್ನು ಆಶಿಸಲಿಲ್ಲ. ಆಗ ವ್ಯಾಸರು ಧೃತರಾಷ್ಟ್ರನ ಸ್ನೇಹಿತನಾದ ಸಂಜಯನಿಗೆ ದಿವ್ಯ ಚಕ್ಷುಸ್ಸನ್ನು ಅನುಗ್ರಹಿಸುವರು. ಆತ ಯುದ್ಧ ಭೂಮಿಗೆ ದೂರದಲ್ಲಿರುವ ಅರಮನೆಯಲ್ಲಿ ಧೃತರಾಷ್ಟ್ರನ ಸಮೀಪದಲ್ಲಿ ಕುಳಿತಿದ್ದರೂ, ಯುದ್ಧ ಭೂಮಿಯಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿ ಏನು ಆಗುತ್ತಿದೆಯೊ ಅದನ್ನು ನೋಡಬಲ್ಲ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಅವನಿಗೆ ಅನುಗ್ರಹಿಸುವರು. ಕೇವಲ ಹೊರಗೆ ಆಗುವುದನ್ನು ನೋಡುವುದು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ ಅವರವರ ಮನಸ್ಸಿ ನಲ್ಲಿ ಏನೇನು ಆಗುತ್ತಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಕೊಡುವರು. ದೂರದಲ್ಲಿ ಆಗುತ್ತಿರುವ ಕ್ರಿಕೆಟ್ ಮ್ಯಾಚನ್ನು ನಮ್ಮ ರೂಮಿನಲ್ಲಿ ಕುಳಿತು ಟಿ.ವಿ. ಮೂಲಕ ನೋಡುವಂತೆ ಇದು. ಆದಕಾರಣವೆ ಧೃತರಾಷ್ಟ್ರ ಸಂಜಯನನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಾನೆ.

ಯುದ್ಧ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಕೌರವರು ಪಾಂಡವರು ಧರ್ಮಕ್ಷೇತ್ರವಾದ ಕುರುಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ನೆರೆದರು. ಕುರುಕ್ಷೇತ್ರ ಹಿಂದಿನಿಂದಲೂ ತಪಃಕ್ಷೇತ್ರ, ಬ್ರಹ್ಮಪುಷಿ ದೇಶ ಎಂದು ಪ್ರಖ್ಯಾತವಾಗಿತ್ತು. ಮುನಿಗಳು ಪುಷಿಗಳು ಹಿಂದೆ ತಪಸ್ಸನ್ನು ಮಾಡಲು ಆ ಸ್ಥಳವನ್ನು ಆರಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಈಗ ಕೊಲೆಗೆ ಆರಿಸಿಕೊಂಡಿರುವರು. ಹಿಂದಿನಿಂದಲೂ ಅದು ತಪಃಕ್ಷೇತ್ರವಾದುದರಿಂದ ತನ್ನ ಸಾತ್ವಿಕ ವಾತಾವರಣ ವನ್ನು ಅಲ್ಲಿ ನೆರೆದವರ ಮೇಲೆ ಬೀರಿ ಅವರ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಬದಲಾಯಿಸಬಹುದೇನೊ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿರಬೇಕು. ಅನೇಕವೇಳೆ ವಾತಾವರಣ ತನ್ನ ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಮೇಲೆ ಬೀರುವುದು. ಆದರೆ ಹಾಗೆ ಬೀರಬೇಕಾದರೆ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸು ಅದಕ್ಕೆ ಅಣಿಯಾಗಿರಬೇಕು. ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ಬರೀ ವಾತಾವರಣ ನಮ್ಮನ್ನು ಏನೂ ಮಾಡಲಾರದು. ದುರ್ಯೋಧನ ಮೊದಲಿನಿಂದಲೂ ಒಳ್ಳೆಯ ಪ್ರಭಾವಕ್ಕೆ ಜಗ್ಗುವವನಲ್ಲ. ಅವನ ಮನಸ್ಸಿನ ರೀತಿಯೇ ಬೇರೆ. ದುರ್ಯೋಧನನಿಗೆ ಒಳ್ಳೆಯ ಬುದ್ಧಿ ವಾದವನ್ನು ಹೇಳುವವರಿಗೆ ಬರಗಾಲವಿರಲಿಲ್ಲ. ಇವನ ಅಪ್ಪ, ಅಮ್ಮ, ಭೀಷ್ಮ, ದ್ರೋಣ, ವಿದುರ ಮುಂತಾದವರೆಲ್ಲ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಬುದ್ಧಿವಾದವನ್ನು ಹೇಳಿದರು. ಅದೆಲ್ಲ ಬಂಡೆಯ ಮೇಲೆ ನೀರು ಹರಿದಂತೆ ಆಯಿತು. ಕೊನೆಗೆ ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನೇ ಸಂಧಿಗೆ ಒಪ್ಪಿಸಲು ಬಂದನು. ತನ್ನ ವಿಶ್ವರೂಪವನ್ನು ತೋರಿದನು. ಅದರಿಂದ ಅವನೇನು ಬೆರಗಾಗಿಹೋದನೆ? ಅವನೊಬ್ಬ ಮಾಯಾವಿ, ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಹೂಡಿರುವ ಆಟ ಇದು, ಅವನನ್ನು ಹಿಡಿದು ಕಟ್ಟಿ ಎಂದನು. ಮೇರು ಸದೃಶ ವ್ಯಕ್ತಿಯಂತಹ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಸಾನ್ನಿಧ್ಯದಲ್ಲಿದ್ದರೂ ಅದಕ್ಕೆ ಜಗ್ಗದವನು, ಯಾವುದೋ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಯಾರೋ ಮಾಡಿದ ತಪಸ್ಸಿನ ಪ್ರಭಾವಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕಿ ಬದಲಾವಣೆ ಆಗಿಬಿಡುವನೆ? ಆದರೂ ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ಒಂದು ಚಪಲ, ಹಂಬಲ. ದಾರುಣ ಯಾತನೆಯಿಂದ ನರಳುತ್ತಿರುವವನಿಗೆ ಮಹಾವೈದ್ಯರೆಲ್ಲಾ ಕೈಬಿಟ್ಟಿರುವಾಗ ಯಾರೋ ಒಬ್ಬ ಅಳಲೆಕಾಯಿ ಪಂಡಿತ ಬಂದು ತಾನು ಗುಣಮಾಡುತ್ತೇನೆ ಎಂದಾಗ, ಒಂದು ವೇಳೆ ಇವನ ಔಷಧದಿಂದ ತನ್ನ ವ್ಯಾಧಿ ಗುಣ ಆದರೂ ಆಗಬಹುದು ಎಂಬ ಆಸೆ ಹೇಗೆ ಚಿಗುರುತ್ತದೆಯೋ ಹಾಗೆ ಈ ವಾತಾವರಣ ಸ್ವಲ್ಪ ಬುದ್ಧಿ ಕಲಿಸಬಹುದೇನೊ ತನ್ನ ಮಗನಿಗೆ ಎಂದು ಅಂಧವೃದ್ಧ ಆಶಿಸುವನು.

ಅವನು ಕೇಳುವುದಕ್ಕೆ ಮತ್ತೊಂದು ಕಾರಣವೇ, ಕೌರವರೇನೊ ಭಂಡರು. ಯಾರ ಮಾತನ್ನೂ ಕೇಳುವವರಲ್ಲ. ಆದರೆ ಪಾಂಡವರು ಮೊದಲಿನಿಂದಲೂ ಕೊಲೆಗೆ ಹಿಂಸೆಗೆ ಹಿಂದೆಗೆಯುವವರು. ಅವರು ಮನಸ್ಸು ಮಾಡಿದ್ದರೆ ಬೇರೆಲ್ಲಿಯಾದರೂ ತಮ್ಮ ಅಸೀಮ ಸಾಹಸದಿಂದ ಒಂದು ಚಕ್ರಾಧಿ kಪತ್ಯವನ್ನು ಕಟ್ಟಬಹುದಾಗಿತ್ತು. ಹಾಗೇನಾದರೂ ಮಾಡುವರೆ ಎಂಬ ಅನುಮಾನವೂ ಇದ್ದಿರಬಹುದು. ಪಾಂಡವರ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ಬಹಳ ಕಾಲದಿಂದಲೂ ಬಲ್ಲ ಧೃತರಾಷ್ಟ್ರ ಹೀಗೆ ಆಲೋಚನೆ ಮಾಡಿದ್ದ ರಲ್ಲಿ ಯಾವ ಒಂದು ಉತ್ಪ್ರೇಕ್ಷೆಯೂ ಇರಲಾರದು. ಪಾಂಡವರು, ತಮಗೆ ಅರ್ಧ ರಾಜ್ಯ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ, ಐದು ಕುಗ್ರಾಮಗಳನ್ನು ಕೊಟ್ಟರೆ ಸಾಕು ಎನ್ನುವಷ್ಟು ಕೆಳಗೆ ಇಳಿದಿದ್ದರು.

ಸಂಜಯ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ :

ದೃಷ್ಟ್ವಾ ತು ಪಾಂಡವಾನೀಕಂ ವ್ಯೂಢಂ ದುಯೋಧನಸ್ತದಾ ।
ಆಚಾರ್ಯಮುಪಸಂಗಮ್ಯ ರಾಜಾ ವಚನಮಬ್ರವೀತ್ ॥ ೨ ॥

ವ್ಯೂಹಾಕಾರವಾಗಿ ರಚಿಸಿದ್ದ ಪಾಂಡವರ ಸೇನೆಯನ್ನು ನೋಡಿ ರಾಜನಾದ ದುರ್ಯೋಧನನು ದ್ರೋಣಾಚಾರ್ಯರ ಬಳಿಗೆ ಬಂದು ಹೀಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ.

ದುರ್ಯೋಧನ ಯುದ್ಧಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ದ್ರೋಣಾಚಾರ್ಯರ ಬಳಿಗೆ ಬರುತ್ತಾನೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಮೊದಲಿ ನಿಂದಲೂ ದ್ರೋಣಾಚಾರ್ಯರು ತನ್ನ ಪಕ್ಷದಲ್ಲಿ ಮನಸ್ಸೆಲ್ಲ ಇಟ್ಟು ಯುದ್ಧಮಾಡುವರೆ ಎಂಬ ಸಂದೇಹವಿತ್ತು. ದ್ರೋಣಾಚಾರ್ಯರು ಕೌರವರು ಪಾಂಡವರು ಇಬ್ಬರಿಗೂ ಗುರುಗಳು. ಅರ್ಜುನ ಅವರ ಮೆಚ್ಚಿನ ಶಿಷ್ಯ. ಇದರಲ್ಲಿ ಯಾವ ಮುಚ್ಚುಮರೆಯೂ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಅರ್ಜುನನನ್ನು ಲೋಕೈಕ ಬಿಲ್ಲಾಳನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಲು ತಮ್ಮ ವಿದ್ಯೆಯನ್ನೆಲ್ಲ ನಿರ್ವಂಚನೆಯಿಂದ ಶಿಷ್ಯನಿಗೆ ದಾನಮಾಡಿದ್ದರು. ಅಜ್ಞಾತನಾದ ಏಕಲವ್ಯ ಅರ್ಜುನನನ್ನು ಮೀರಿ ಹೋಗಿರುವುದನ್ನು ಕೇಳಿ ಅವನಿಂದ ಬೆರಳನ್ನೇ ದಾನವಾಗಿ ಪಡೆದು ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಸಮಸ್ಪರ್ಧಿಯೇ ಇಲ್ಲದಂತೆ ಮಾಡಿದ್ದರು. ತನ್ನ ಸ್ವಂತ ಮಗ ಅಶ್ವತ್ಥಾಮನಿಗಿಂತ ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯನಾದ ಅರ್ಜುನನನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಇದನ್ನೆಲ್ಲ ಅರಿತು ದುರ್ಯೋಧನ ದ್ರೋಣಾಚಾರ್ಯನ ಸಮೀಪಕ್ಕೆ ಬಂದು ಯುದ್ಧಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಅವರು ಮನಸ್ಸಿಟ್ಟು ತನ್ನ ಪರವಾಗಿ ಯುದ್ಧ ಮಾಡುವಂತೆ ಅವರನ್ನು ಪ್ರಚೋದಿಸಬೇಕೆಂದು ಹೀಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ.

ಪಶ್ಯೈತಾಂ ಪಾಂಡುಪುತ್ರಾಣಾಮಾಚಾರ್ಯ ಮಹತೀಂ ಚಮೂಮ್ ।
ವ್ಯೂಢಾಂ ದ್ರುಪದಪುತ್ರೇಣ ತವ ಶಿಷ್ಯೇಣ ಧೀಮತಾ ॥ ೩ ॥

ಎಲೈ ಆಚಾರ್ಯನೇ, ಬುದ್ಧಿವಂತನಾದ ನಿನ್ನ ಶಿಷ್ಯನಾದ ದ್ರುಪದ ಪುತ್ರನಿಂದ ವ್ಯೂಹಾಕಾರದಲ್ಲಿ ರಚಿಸಿರುವ ಪಾಂಡುಪುತ್ರರ ಈ ದೊಡ್ಡ ಸೇನೆಯನ್ನು ನೋಡು.

ದುರ್ಯೋಧನ ಗುರುಗಳ ಬಳಿಗೆ ಬಂದು ದೃಷ್ಟದ್ಯುಮ್ನನಿಂದ ರಚಿಸಲ್ಪಟ್ಟ ಸೇನೆಯನ್ನು ನೋಡಿ ಎನ್ನುವನು. ದೃಷ್ಟದ್ಯುಮ್ನ ಎಂಬುದಕ್ಕೆ ಹಲವು ಗುಣವಾಚಕಗಳನ್ನು ಪೋಣಿಸುವನು. ದುರ್ಯೋಧನ ಪೋಣಿಸುವ ಗುಣವಾಚಕಗಳ ಹಿಂದೆಲ್ಲ ಒಂದು ದುರುದ್ದೇಶವಿದೆ. ಅದೇ ದ್ರೋಣನಿಗೂ ದ್ರುಪದ ನಿಗೂ ಹಿಂದೆ ಇದ್ದ ವೈರ. ದುರ್ಯೋಧನ ಆ ವೈರದ ಕುಡಿಯನ್ನು ತನ್ನ ಮಾತಿನಿಂದ ಮೀಟುವನು. ಹಿಂದೆ ದ್ರೋಣ ಮತ್ತು ದ್ರುಪದ ಒಂದೇ ಗುರುವಿನ ಹತ್ತಿರ ವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಕಲಿತವರು, ಇಬ್ಬರೂ ಗುರುಭಾಯಿಗಳು. ಆದರೆ ಕಾಲಗತಿಯಲ್ಲಿ ಮುಂದೆ ದ್ರುಪದ ಪಾಂಚಾಲ ದೇಶಕ್ಕೆ ರಾಜನಾಗುವನು. ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ದ್ರೋಣ ಹೊಟ್ಟೆಗಿಲ್ಲದೆ ಅಲೆದಾಡುತ್ತಿದ್ದನು. ತನ್ನ ಸ್ನೇಹಿತ ದ್ರುಪದ ರಾಜನಾಗಿರುವನು, ಅವನ ಬಳಿಗೆ ಹೋದರೆ ಅವನು ತನಗೆ ಏನಾದರೂ ಸಹಾಯ ಮಾಡಬಹುದೆಂದು ಅವನ ಸಮೀಪಕ್ಕೆ ಹೋಗುವನು. ದ್ರುಪದ ದ್ರೋಣನನ್ನು ಗುರುತು ಹಿಡಿದರೂ ಈ ತಿರುಪೆಯವನನ್ನು ತನ್ನ ಸ್ನೇಹಿತ ನೆಂದು ಎಲ್ಲರೆದುರಿಗೆ ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ನಾಚಿ, ಇವನಾರೊ ತನಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲವೆಂದು ಅವಮಾನ ಮಾಡಿ ಕಳುಹಿಸುವನು. ದ್ರೋಣ ಆಗ ಶಪಥ ಮಾಡುವನು, ತನ್ನ ಶಿಷ್ಯನಿಂದ ದ್ರುಪದನ ಮಾನವನ್ನು ಭಂಗಿಸುತ್ತೇನೆ ಎಂದು. ಕಾಲಕ್ರಮೇಣ ಅರ್ಜುನನನ್ನು ಹೆಸರಾಂತ ಬಿಲ್ಲುಗಾರನನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿ ಅವನು ಗುರುದಕ್ಷಿಣೆ ಕೊಡುವ ಪ್ರಸಂಗ ಬಂದಾಗ ದ್ರುಪದನನ್ನು ಹಿಡಿದು ತಾನು ಮಲಗುವ ಮಂಚಕ್ಕೆ ಕಟ್ಟಿಸಿ ಎದ್ದಾಗ ಅವನನ್ನು ಅರಿಯದವನಂತೆ ಒದೆಯುವನು. ಆಗ ದ್ರುಪದ ಶಪಥಮಾಡುವನು, ದ್ರೋಣನನ್ನು ಕೊಲ್ಲುವಂತಹ ಒಬ್ಬ ಮಗನನ್ನು ನಾನು ಪಡೆಯುತ್ತೇನೆ ಎಂದು. ಆ ಮಗನೇ ದೃಷ್ಟದ್ಯುಮ್ನ, ದ್ರೌಪದಿಯ ಸಹೋದರ, ದ್ರೋಣನ ತಲೆಯನ್ನು ಕತ್ತರಿಸಲು ಅಸ್ತ್ರವನ್ನು ಮಸೆಯು ತ್ತಿರುವವನು.

ಈ ದೃಷ್ಟದ್ಯುಮ್ನ ಈಗ ಕಡುವೈರಿಯಾಗಿದ್ದರೂ ಹಿಂದೆ ದ್ರೋಣಾಚಾರ್ಯರಿಂದಲೇ ಬಿಲ್ಲಿನ ವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಕಲಿತದ್ದು. ಅದಕ್ಕೇ ದುರ್ಯೋಧನ, ದೃಷ್ಟದ್ಯುಮ್ನ ನಿನ್ನ ಶಿಷ್ಯನೇ ಎಂದು ಚುಚ್ಚು ಮಾತಿನಿಂದ ತಿವಿಯುವನು. ಗುರುವಿಗೆ ಆ ಶಿಷ್ಯ ತೋರುತ್ತಿರುವ ಗೌರವ ಇದು. ಗುರುವಿಗೆ ತಿರುಮಂತ್ರ ಹೇಳುವನು. ಇವನು ಬುದ್ಧಿವಂತ, ಇವನನ್ನು ಉಪೇಕ್ಷೆ ಮಾಡುವಂತೆ ಇಲ್ಲ ಎನ್ನುವನು. ದುರ್ಯೋಧನ ಆಡುತ್ತಿರುವ ಮಾತೆಲ್ಲ ದ್ರೋಣನ ಹೃದಯದಲ್ಲಿರುವ ಮಾತ್ಸರ್ಯದ ಕಿಡಿಯನ್ನು ಊದಿ ಅದಕ್ಕೆ ಮತ್ತಷ್ಟು ಸೌದೆಯನ್ನು ಹಾಕಿ ಅದನ್ನು ದಳ್ಳುರಿಯನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವ ಪ್ರಯತ್ನ.

ಅತ್ರ ಶೂರಾ ಮಹೇಷ್ವಾಸಾ ಭೀಮಾರ್ಜುನಸಮಾ ಯುಧಿ ।
ಯುಯುಧಾನೋ ವಿರಾಟಶ್ಚ ದ್ರುಪದಶ್ಚ ಮಹಾರಥಃ ॥ ೪ ॥

ದೃಷ್ಟಕೇತುಶ್ಚೇಕಿತಾನಃ ಕಾಶೀರಾಜಶ್ಚ ವೀರ್ಯವಾನ್ ।
ಪುರುಜಿತ್ ಕುಂತಿಭೋಜಶ್ಚ ಶೈಬ್ಯಶ್ಚ ನರಪುಂಗವಃ ॥ ೫ ॥

ಯುಧಾಮನ್ಯುಶ್ಚ ವಿಕ್ರಾಂತ ಉತ್ತಮೌಜಾಶ್ಚ ವೀರ್ಯವಾನ್ ।
ಸೌಭದ್ರೋ ದ್ರೌಪದೇಯಾಶ್ಚ ಸರ್ವ ಏವ ಮಹಾರಥಾಃ ॥ ೬ ॥

ಪಾಂಡವರ ಸೇನೆಯಲ್ಲಿ ದೊಡ್ಡ ಬಿಲ್ಗಾರರು, ಯುದ್ಧದಲ್ಲಿ ಭೀಮಾರ್ಜುನರಿಗೆ ಸರಿಸಮಾನರೂ ಆಗಿರುವ ಶೂರನಾದ ಯುಯುಧಾನ, ವಿರಾಟ, ಮಹಾರಥನಾದ ದ್ರುಪದ, ದೃಷ್ಟಕೇತು, ಚೇಕಿತಾನ, ವೀರ್ಯವಂತನಾದ ಕಾಶೀರಾಜ, ಪುರಜಿತ್ತು, ಕುಂತಿಭೋಜ, ನರಶ್ರೇಷ್ಠನಾದ ಶೈಭ್ಯ, ವಿಕ್ರಮಿಯಾದ ಯುಧಾಮನ್ಯು, ವೀರ್ಯ ವಂತನಾದ ಉತ್ತಮೌಜಸ್ಸು–ಇವರು ಮತ್ತು ಸುಭದ್ರೆಯ ಮಗನೂ ದ್ರೌಪದಿಯ ಮಕ್ಕಳೂ ಇರುವರು. ಇವರೆಲ್ಲರೂ ಮಹಾರಥರೇ.

ದುರ್ಯೋಧನ ಇಲ್ಲಿ ಪಾಂಡವರ ಪಕ್ಷದಲ್ಲಿರುವ ಮುಖ್ಯ ವೀರರ ಹೆಸರುಗಳನ್ನು ಕೊಡುವನು. ಇವರು ಯಾರನ್ನೂ ಉಪೇಕ್ಷೆ ಮಾಡುವಂತಹವರಲ್ಲ. ಅವರೆಲ್ಲ ಪರಾಕ್ರಮದಲ್ಲಿ ಭೀಮಾರ್ಜುನರಿಗೆ ಸರಿಸಮಾನರು. ಎಂದರೆ ಇಲ್ಲಿ ಅವರೊಡನೆ ಮಾಡಬೇಕಾದ ಯುದ್ಧ ಮಕ್ಕಳಾಟವಲ್ಲ, ಉಳಿವು ಅಳಿವು ಇದರ ಮೇಲೆ ನಿಂತಿರುವುದು. ಇಲ್ಲಿ ಸ್ವಲ್ಪವಾದರೂ ಆಲಸ್ಯಕ್ಕೆ ಉದಾಸೀನತೆಗೆ ಎಡೆಯಿಲ್ಲ.

ಯದುಕುಲದ ಶಿಬಿ ಎಂಬುವನ ಮಗನಾದ ಸತ್ಯಕನ ಮಗನಾದ್ದರಿಂದ ಸಾತ್ಯಕಿ ಯುಯುಧಾನ ಎಂದು ಪ್ರಸಿದ್ಧನಾದನು. ಇವನೇ ಮುಂದೆ ಯುದ್ಧದಲ್ಲಿ ಭೂರಿಶ್ರವಸ್ಸಿನ ಮತ್ತು ಕೃತವರ್ಮನ ತಲೆಯನ್ನು ಕತ್ತರಿಸಿದನು. ದ್ರೋಣಾಚಾರ್ಯರ ನೂರು ಬಿಲ್ಲುಗಳನ್ನು ತುಂಡು ಮಾಡಿದನು. ದ್ರುಪದನ ವಿಷಯವನ್ನು ನಾವು ಆಗಲೆ ನೋಡಿರುವೆವು. ದ್ರೋಣನ ಬದ್ಧವೈರಿ ಅವನು. ದೃಷ್ಟಕೇತು ಎನ್ನುವ ವನೇ ಶಿಶುಪಾಲನ ಮಗ. ಮುಂದೆ ದ್ರೋಣಾಚಾರ್ಯರು ಇವನನ್ನು ಕೊಂದರು. ಚೇಕಿತಾನ ಎಂಬುವನು ವೃಷ್ಣಿ ವಂಶದ ಪ್ರಖ್ಯಾತನಾದ ವೀರ. ಪುರುಜಿತ್ ಎನ್ನುವವನೇ ಕುಂತಿಯ ಸಹೋದರ. ಇವನನ್ನು ಅನಂತರ ದ್ರೋಣರು ಕೊಂದರು. ಕುಂತಿಭೋಜ ಎಂಬುವನು ಕುಂತಿಯ ಸಾಕುತಂದೆ. ಶೈಬ್ಯನೆನ್ನು ವವನು ಆಗಿನ ಕಾಲದ ಪ್ರಖ್ಯಾತ ವೀರರಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬ. ಯುಧಾಮನ್ಯು ಮತ್ತು ಉತ್ತಮೌಜಸ್ ಎನ್ನುವವರು ಪಾಂಚಾಲದೇಶಕ್ಕೆ ಸೇರಿದವರು. ಇವರು ಅರ್ಜುನನ ಚಕ್ರರಕ್ಷಕರಾಗಿದ್ದರು. ಮುಂದೆ ಅಶ್ವತ್ಥಾಮನಿಂದ ಹತರಾದರು. ಸುಭದ್ರೆಯ ಮಗನೆ ವೀರಾಧಿವೀರನಾದ ಅಭಿಮನ್ಯು. ಚಕ್ರವ್ಯೂಹ ವನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿ ವೀರಾಧಿವೀರರನ್ನು ಕೊಂದು ತಾನು ಸಮರದಲ್ಲಿ ಹತನಾದನು. ದ್ರೌಪದಿಯ ಮಕ್ಕಳೇ ಪ್ರತಿವಿಂದ್ಯ, ಸುತಸೋಮ, ಶ್ರುತಕೀರ್ತಿ, ಶತಾನೀಕ, ಶುಕ್ರವರ್ಮ ಎಂಬುವರು. ಅಶ್ವತ್ಥಾಮ ಅನಂತರ ಇವರನ್ನೆಲ್ಲಾ ಕೊಂದನು. ಇವರನ್ನೆಲ್ಲ ಮಹಾರಥರು ಎಂದು ಕರೆಯುವರು. ಹಿಂದಿನ ಕಾಲದ ಯುದ್ಧದಲ್ಲಿ ಕೆಳಗೆ ಬರುವ ಹೆಸರುಗಳನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸುತ್ತಾರೆ : ಯಾರು ಯುದ್ಧದಲ್ಲಿದ್ದು ಕೊಂಡು ಹತ್ತುಸಾವಿರ ಪದಾತಿಗಳೊಡನೆ ಯುದ್ಧಮಾಡುವನೋ ಅವನನ್ನು ಮಹಾರಥಿಯೆಂದು ಕರೆಯುವರು. ಯಾರು ತನ್ನಂತೆ ಇರುವ ಮಹಾರಥಿಯೊಡನೆ ಯುದ್ಧಮಾಡುವರೋ ಅವರನ್ನು ಸಮರಥ ಎಂದು ಕರೆಯುವರು. ಯಾರು ಹಲವು ಸಮರಥರೊಡನೆ ಏಕಕಾಲದಲ್ಲಿ ಯುದ್ಧ ಮಾಡಬಲ್ಲವನಾಗಿದ್ದಾನೊ ಅವನನ್ನು ಅತಿರಥ ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತಿದ್ದರು.

ಹಿಂದಿನ ಕಾಲದ ಯುದ್ಧ ಈಗಿನ ಕಾಲದ ಯುದ್ಧದಂತೆ ಆಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಅದೊಂದು ಭಯಾನಕವಾದ ಕ್ರೀಡೆಯಂತೆ ಇತ್ತು. ಇಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ಹಲವಾರು ನಿಯಮಗಳನ್ನು ಪಾಲಿಸಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ಯಾರು ಅದಕ್ಕೆ ವಿರುದ್ಧವಾಗಿ ಹೋಗುವರೋ ಅವರನ್ನು ತಿರಸ್ಕಾರ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡುತ್ತಿದ್ದರು.

ಪಾಂಡವರ ಪಕ್ಷದ ಪ್ರಮುಖ ವೀರರನ್ನು ಹೇಳಿದ ಮೇಲೆ ದುರ್ಯೋಧನ ತನ್ನ ಕಡೆಯೇನೂ ಅವರಿಗಿಂತ ಕಡಿಮೆಯಿಲ್ಲ; ಇಲ್ಲಿ ಪ್ರಖ್ಯಾತ ವೀರಾಧಿವೀರರು ಇರುವರು, ಎದೆಗುಂದಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ, ಸೋಲಿನ ಮನೋಭಾವವನ್ನು ತಾಳಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ ಎಂದು ತನ್ನ ಕಡೆಯವರ ವಿಷಯವನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ.

ಅಸ್ಮಾಕಂ ತು ವಿಶಿಷ್ಟಾ ಯೇ ತಾನ್ನಿಬೋಧ ದ್ವಿಜೋತ್ತಮ ।
ನಾಯಕಾ ಮಮ ಸೈನ್ಯಸ್ಯ ಸಂಜ್ಞಾರ್ಥಂ ತಾನ್ ಬ್ರವೀಮಿ ತೇ ॥ ೭ ॥

ದ್ವಿಜೋತ್ತಮರೆ, ನಮ್ಮ ಪಕ್ಷದಲ್ಲಿ ಕೂಡ ಯಾರು ಮುಖ್ಯರಾದ ಸೇನಾಪತಿಗಳೊ ಅವರನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಿ. ನಿಮ್ಮ ಜ್ಞಾಪಕಕ್ಕೋಸ್ಕರ ಅವರ ಹೆಸರುಗಳನ್ನು ಹೇಳುತ್ತೇನೆ.

ದುರ್ಯೋಧನ ದ್ರೋಣಾಚಾರ್ಯರಿಗೆ ಧೈರ್ಯವನ್ನು ಕೊಡುವುದಕ್ಕಾಗಿ ತಮ್ಮ ಪಡೆ ಕೂಡ ಪಾಂಡವ ರಿಗೆ ಕಡಮೆ ಇಲ್ಲ. ಇಲ್ಲಿಯೂ ಪ್ರಖ್ಯಾತ ವೀರರು ಇರುವರು. ಅವರೆಲ್ಲ ಆಗಲೇ ದ್ರೋಣಾಚಾರ್ಯರಿಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಆದರೆ ಪುನಃ ಅವರಿಗೆ ಜ್ಞಾಪಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ತಮ್ಮ ಕಡೆಯಲ್ಲಿ ಎಂತಹ ಅಪ್ರತಿಮ ವೀರರು ಇರುವರು ಎಂಬುದನ್ನು ಯೋಚಿಸಿದಾಗ ಒಂದು ಧೈರ್ಯ ಬರುವುದೆಂದು ಸೂಚನೆ ಕೊಡುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ.

ಭವಾನ್ ಭೀಷ್ಮಶ್ಚ ಕರ್ಣಶ್ಚ ಕೃಪಶ್ಚ ಸಮಿತಿಂಜಯಃ ।
ಅಶ್ವತ್ಥಾಮಾ ವಿಕರ್ಣಶ್ಚ ಸೌಮದತ್ತಿರ್ಜಯದ್ರಥಃ ॥ ೮ ॥

ನೀವು,ಭೀಷ್ಮ, ಕರ್ಣ, ಸಮರಜಯಿಯಾದ ಕೃಪ, ಅಶ್ವತ್ಥಾಮ, ವಿಕರ್ಣ, ಸೋಮದತ್ತನ ಮಗನಾದ ಭೂರಿ ಶ್ರವಸ್ಸು ಮತ್ತು ಜಯದ್ರಥ.

ದುರ್ಯೋಧನ ಮೊದಲು ದ್ರೋಣಾಚಾರ್ಯರ ಹೆಸರನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಅವನಿಗೆ ಸೇನಾನಿಯ ಪಟ್ಟ ಬರಲಿಲ್ಲವೆಂಬ ಅತೃಪ್ತಿ ಇದ್ದರೆ ಸಮಾಧಾನವಾಗಲಿ ಎಂದು. ಅನಂತರವೆ ಸಮರಜಯಿಯಾಗಿರು ವಂತಹ ಕೃಪಾಚಾರ್ಯರು, ದ್ರೋಣರ ಹತ್ತಿರದ ನೆಂಟರು. ಅನಂತರ ದ್ರೋಣಾಚಾರ್ಯರ ಮಗನಾದ ಅಶ್ವತ್ಥಾಮನ ಹೆಸರನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ದ್ರೋಣಾಚಾರ್ಯರನ್ನು ಅವರ ನೆಂಟರನ್ನು ಅವರ ಮಗನನ್ನು ಮುಂಚೆಯೇ ಹೊಗಳುತ್ತಾನೆ. ಹೊಗಳಿಕೆ ಒಂದು ವಿಧವಾದ ಲಂಚ. ಇದಕ್ಕೆ ವಶವಾಗದವರು ಬಹಳ ಅಪರೂಪ. ಹೆತ್ತವರಿಗಂತೂ ತಮ್ಮನ್ನು ಹೊಗಳುವಾಗ ಆಗುವ ಆನಂದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಅವರ ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಹೊಗಳಿದರೆ ಆಗುವುದು. ದುರ್ಯೋಧನನ ಬಾಯಿಂದಲೆ ತನ್ನ ಮಗ ಪ್ರಖ್ಯಾತನಾದ ವೀರ ಎಂದು ಹೊಗಳಿಸಿಕೊಳ್ಳುವನು. ವಿಕರ್ಣ ಎಂಬುವನು ಧೃತರಾಷ್ಟ್ರನಿಗೆ ಮೂರನೆಯ ಮಗ, ದುರ್ಯೋಧನನ ತಮ್ಮ. ಸೌಮದತ್ತಿ ಎಂಬುವನು ಬಾಹ್ಲೀಕ ರಾಜನಾದ ಸೋಮದತ್ತನ ಮಗ. ಪಂಜಾಬಿನ ಒಂದು ಭಾಗಕ್ಕೆ ಆಗ ಇದ್ದ ಹೆಸರು ಇದು.

ಅನ್ಯೇ ಚ ಬಹವಃ ಶೂರಾ ಮದರ್ಥೇ ತ್ಯಕ್ತಜೀವಿತಾಃ ।
ನಾನಾಶಸ್ತ್ರಪ್ರಹರಣಾಃ ಸರ್ವೇ ಯುದ್ಧವಿಶಾರದಾಃ ॥ ೯ ॥

ಅನೇಕ ಜನ ಶೂರರು ನನಗಾಗಿ ಪ್ರಾಣತ್ಯಾಗ ಮಾಡಲು ಕೃತಸಂಕಲ್ಪರಾಗಿ ಬಂದಿದ್ದಾರೆ. ಇವರೆಲ್ಲರೂ ಬಹುಬಗೆಯ ಶಸ್ತ್ರಾಸ್ತ್ರಗಳ ಬಳಕೆಯ ನಿಪುಣರು ಮತ್ತು ಯುದ್ಧನೀತಿಯಲ್ಲಿ ನಿಪುಣರು.

ದುರ್ಯೋಧನ ಅನೇಕ ಜನ ನನಗೋಸ್ಕರ ಪ್ರಾಣ ನೀಡಲು ಬಂದಿದ್ದಾರೆ ಎನ್ನುವನು. ಅವನ ಸಹಾಯಕ್ಕೆ ಬಂದವರು ಯಾರೂ ಯುದ್ಧಕ್ಕೆ ಬೆನ್ನು ತೋರಿಸಿ ಹೋಗುವವರಲ್ಲ. ಜೀವವಿರುವವರೆಗೆ ಯುದ್ಧ ಮಾಡುವರು. ದುರ್ಯೋಧನನಲ್ಲಿ ಮೊಂಡತನ, ಛಲ, ಅಭಿಮಾನ ಮುಂತಾದ ದುರ್ಗುಣಗಳು ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಇದ್ದುವು. ಆದರೆ ಅವನು ಮತ್ತೊಬ್ಬರ ಸ್ನೇಹವನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸುವುದರಲ್ಲಿ ನಿಪುಣ. ಈ ಕಲೆ ಅವನಲ್ಲಿತ್ತು. ಅದೂ ಎಂತಹ ಸ್ನೇಹಿತರು! ಪ್ರಾಣ ಹೋದರೂ ಇವನನ್ನು ತ್ಯಜಿಸತಕ್ಕವರಲ್ಲ ಮತ್ತು ಇವನ ಸಹಾಯಕ್ಕೆ ಬಂದವರು ಕಳಪೆಯ ಜನರಲ್ಲ. ಹಲವು ಬಗೆಯ ಶಸ್ತ್ರಾಸ್ತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ನಿಪುಣರಾದ ದಕ್ಷರು. ಇದೆಲ್ಲ ದ್ರೋಣಾಚಾರ್ಯರಿಗೆ ಏನಾದರೂ ಅಂಜಿಕೆಯ ಮೋಡ ಮುತ್ತಿದ್ದರೆ ಅದನ್ನು ಆಚೆಗೆ ಓಡಿಸುವಂತೆ ಮಾಡುವುದಕ್ಕಾಗಿ.

ಅಪರ್ಯಾಪ್ತಂ ತದಸ್ಮಾಕಂ ಬಲಂ ಭೀಷ್ಮಾಭಿರಕ್ಷಿತಮ್ ।
ಪರ್ಯಾಪ್ತಂ ತ್ವಿದಮೇತೇಷಾಂ ಬಲಂ ಭೀಮಾಭಿರಕ್ಷಿತಮ್॥ ೧೦ ॥

ಭೀಷ್ಮನಿಂದ ರಕ್ಷಿತವಾದ ನಮ್ಮ ಸೇನೆ ಅಪರಿಮಿತವಾಗಿದೆ. ಆದರೆ ಭೀಮನಿಂದ ರಕ್ಷಿತವಾದ ಪಾಂಡವರ ಸೇನೆಯಾದರೊ ಪರಿಮಿತವಾಗಿದೆ.

ದುರ್ಯೋಧನ ತನ್ನ ಕಡೆ ಇರುವ ಹನ್ನೊಂದು ಅಕ್ಷೋಹಿಣಿ ಸೈನ್ಯ ಮತ್ತು ಅದರಲ್ಲಿರುವ ಅತಿರಥ ಮಹಾರಥರು ಇವರನ್ನೆಲ್ಲ ನೋಡಿ ತಾವು ಗೆಲ್ಲುವುದರಲ್ಲಿ ಯಾವ ಸಂದೇಹವೂ ಇಲ್ಲ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವನು. ದ್ರೋಣಾಚಾರ್ಯರಿಗೆ ಮತ್ತೂ ಧೈರ್ಯ ಕೊಡುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಇದು. ಪಾಂಡವರ ಸೇನೆ ಯಾದರೋ ಕೌರವರ ಸೇನೆಗೆ ಹೋಲಿಸಿ ನೋಡಿದರೆ ಸಂಖ್ಯೆಯಲ್ಲಿ ಸಣ್ಣದು.

ಅಯನೇಷು ಚ ಸರ್ವೇಷು ಯಥಾಭಾಗಮವಸ್ಥಿತಾಃ ।
ಭೀಷ್ಮಮೇವಾಭಿರಕ್ಷಂತು ಭವಂತಃ ಸರ್ವ ಏವ ಹಿ ॥ ೧೧ ॥

ನೀವೆಲ್ಲ ಸೇನೆಯ ವ್ಯೂಹ ದ್ವಾರಗಳಲ್ಲಿ ನಿಮ್ಮ ನಿಮ್ಮ ಭಾಗಗಳಲ್ಲಿ ಇದ್ದುಕೊಂಡು ಭೀಷ್ಮರನ್ನು ರಕ್ಷಿಸಬೇಕು.

ಮೊದಲಿನಿಂದಲೂ ಕರ್ಣನಿಗೂ ಭೀಷ್ಮರಿಗೂ ಆಗುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ದ್ರೋಣಾಚಾರ್ಯರ ಪ್ರೀತಿಯೆಲ್ಲ ಪಾಂಡವರ ಕಡೆ ವಾಲುತ್ತಿದ್ದುದನ್ನು ಕೌರವ ಬಲ್ಲ. ಸೇನೆಯಲ್ಲಿ ಯಾವ ವಿಧವಾದ ಅಶಿಸ್ತು ಕೂಡ ಬರದಂತೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂದು ಹೇಳುವನು. ಭೀಷ್ಮ ಕೌರವ ಸೇನೆಯ ಸೇನಾನಿ. ಅವನು ಇಡೀ ಹನ್ನೊಂದು ಅಕ್ಷೋಹಿಣಿ ಕೌರವ ಸೇನೆ ಎಂಬ ದೇಹಕ್ಕೆ ಮೆದುಳು ಇದ್ದಂತೆ. ಅವನಿಗೇನಾದರೂ ಅಪಾಯವಾದರೆ ಸೇನೆಯೆಲ್ಲಾ ಚೆಲ್ಲಾಪಿಲ್ಲಿಯಾಗುವುದು. ಆದಕಾರಣ ನೀವುಗಳೆಲ್ಲ ಭೀಷ್ಮರನ್ನು ರಕ್ಷಿಸಿ ಎಂದು ಹೇಳುವನು.

ತಸ್ಯ ಸಂಜನಯನ್ ಹರ್ಷಂ ಕುರುವೃದ್ಧಃ ಪಿತಾಮಹಃ ।
ಸಿಂಹನಾದಂ ವಿನದ್ಯೋಚ್ಚೈಃ ಶಂಖಂ ದಧ್ಮೌ ಪ್ರತಾಪವಾನ್ ॥ ೧೨ ॥

ಕುರುಕುಲಕ್ಕೆ ಪಿತಾಮಹನೂ ಪ್ರತಾಪಶಾಲಿಯೂ ಆದ ಭೀಷ್ಮನು ದುರ್ಯೋಧನನಿಗೆ ಹರ್ಷವನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡು ವುದಕ್ಕಾಗಿ ಸಿಂಹನಾದವನ್ನು ಮಾಡಿ ಶಂಖವನ್ನು ಊದಿದನು.

ದುರ್ಯೋಧನ ದ್ರೋಣಾಚಾರ್ಯರ ಸಮೀಪಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಅವರನ್ನು ಮನಸ್ಸಿಟ್ಟು ಯುದ್ಧ ಮಾಡ ಬೇಕೆಂದು ಕೋರಿಕೊಳ್ಳುವುದನ್ನು ಭೀಷ್ಮನು ನೋಡಿದನು. ಆತನು ತುಂಬಾ ವ್ಯಾಕುಲದಲ್ಲಿರ ಬಹುದೆಂದು ಅವನ ಮನಸ್ಸಿನ ದುಗುಡವನ್ನು ಪರಿಹರಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ತಾನು ಸೇನೆಯ ಸಮೇತ ಯುದ್ಧಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಅಣಿಯಾಗಿರುವೆನು ಎಂಬುದನ್ನು ಸೂಚಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಸಿಂಹನಾದವನ್ನು ಮಾಡಿ ಶಂಖವನ್ನು ಊದಿದನು. ಹಿಂದಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಯುದ್ಧಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ನಾವು ಯುದ್ಧಮಾಡಲು ಪ್ರಾರಂಭಿಸುತ್ತಿದ್ದೇವೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಸೂಚಿಸುತ್ತಿದ್ದರು ಎಂದು ಕಾಣುವುದು. ಈಗಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಹೇಗೆ ಫುಟ್ಬಾಲ್ ಕ್ರಿಕೆಟ್ ಆಟಗಳು ಪ್ರಾರಂಭವಾಗುವಾಗ ಎರಡೂ ಕಡೆಯವರು ತಾವು ಅದಕ್ಕೆ ಸಿದ್ಧವಾಗಿದ್ದೇವೆ ಎಂದು ಸೂಚಿಸುತ್ತಾರೆಯೋ ಹಾಗೆ. ಇಲ್ಲಿಯೂ ಕೂಡ ಕೌರವರು ಮುಂಚೆ ನಾವು ಯುದ್ಧಮಾಡಲು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದ್ದೇವೆ ಎಂಬುದನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ.

ತತಃ ಶಂಖಾಶ್ಚ ಭೇರ್ಯಶ್ಚ ಪಣವಾನಕಗೋಮುಖಾಃ ।
ಸಹಸೈವಾಭ್ಯಹನ್ಯಂತ ಸ ಶಬ್ದಸ್ತುಮುಲೋ ಭವತ್ ॥ ೧೩ ॥

ಅನಂತರ ಶಂಖ, ಭೇರಿ, ಡೋಲು, ಮೃದಂಗ, ಗೋಮುಖಾದಿ ವಾದ್ಯಗಳು ಒಂದೇಸಾರಿ ಮೊಳಗಿದುವು. ರಣಶಬ್ದ ಭಯಂಕರವಾಗಿತ್ತು.

ಯಾವಾಗ ಭೀಷ್ಮಾಚಾರ್ಯರು ತಾವು ಯುದ್ಧಕ್ಕೆ ಅಣಿಯಾಗಿದ್ದೇವೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಸೂಚಿಸಿದರೊ ಆಗ ಅವರ ಕಡೆಯ ಪ್ರಮುಖ ವೀರರೆಲ್ಲ ತಮ್ಮ ಒಪ್ಪಿಗೆಯನ್ನು ಸೂಚಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಶಂಖಗಳನ್ನು ಊದಿದರು. ಸೈನ್ಯದಲ್ಲಿ ರಣೋತ್ಸಾಹವನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡುವ ವಾದ್ಯಗಳೂ ಕೂಡ ಮೊಳಗಿದುವು, ಈಗಿನ ಮಿಲಿಟರಿಯವರು ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಬ್ಯಾಂಡನ್ನು ಬಾರಿಸುವಂತೆ. ಯಾವಾಗ ಕೌರವರ ಕಡೆಯವರು ತಾವು ಯುದ್ಧ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಸಿದ್ಧರಾಗಿರುವೆವು ಎಂಬುದನ್ನು ಮೊದಲು ಸೂಚಿಸಿದರೊ ಆಗ ಪಾಂಡವರ ಕಡೆಯವರು ತಮ್ಮ ಶಂಖಗಳನ್ನು ಊದಿ ತಾವು ಕೂಡ ಅವರ ಸವಾಲನ್ನು ಸಮರಾಂಗಣದಲ್ಲಿ ಎದುರಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಸಿದ್ಧರಾಗಿರುವೆವು ಎಂಬುದನ್ನು ಸೂಚಿಸಿದರು.

ತತಃ ಶ್ವೇತೈರ್ಹಯೈರ್ಯುಕ್ತೇ ಮಹತಿ ಸ್ಯಂದನೇ ಸ್ಥಿತೌ ।
ಮಾಧವಃ ಪಾಂಡವಶ್ಚೈವ ದಿವ್ಯೌ ಶಂಖೌ ಪ್ರದಧ್ಮತುಃ ॥ ೧೪ ॥

ಪಾಂಚಜನ್ಯಂ ಹೃಷೀಕೇಶೋ ದೇವದತ್ತಂ ಧನಂಜಯಃ ।
ಪೌಂಡ್ರಂ ದಧ್ಮೌ ಮಹಾಶಂಖಂ ಭೀಮಕರ್ಮಾ ವೃಕೋದರಃ ॥ ೧೫ ॥

ಅನಂತವಿಜಯಂ ರಾಜಾ ಕುಂತೀಪುತ್ರೋ ಯುಧಿಷ್ಠಿರಃ ।
ನಕುಲಃ ಸಹದೇವಶ್ಚ ಸುಘೋಷಮಣಿಪುಷ್ಪಕೌ ॥ ೧೬ ॥

ಅನಂತರ ಬಿಳಿಯ ಕುದುರೆಗಳಿಂದ ಕಟ್ಟಿದ ಮಹಾರಥದಲ್ಲಿ ಕುಳಿತ ಕೃಷ್ಣಾರ್ಜುನರು ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ದಿವ್ಯವಾದ ಶಂಖಗಳನ್ನು ಊದಿದರು. ಕೃಷ್ಣ ಪಾಂಚಜನ್ಯವನ್ನು ಅರ್ಜುನ ದೇವದತ್ತವನ್ನು ಕರ್ಮಪಟುವಾದ ಭೀಮನು ಪೌಂಡ್ರಕವನ್ನು ಊದಿದರು. ಕುಂತೀಪುತ್ರನಾದ ರಾಜ ಯುಧಿಷ್ಠಿರನು ಅನಂತರ ವಿಜಯವನ್ನು, ನಕುಲ ಸಹದೇವರು ಸುಘೋಷ ಮಣಿಪುಷ್ಪಗಳೆಂಬ ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಶಂಖಗಳನ್ನು ಊದಿದರು.

ಕಾಶ್ಯಶ್ಚ ಪರಮೇಷ್ವಾಸಃ ಶಿಖಂಡೀ ಚ ಮಹಾರಥಃ ।
ಧೃಷ್ಟದ್ಯುಮ್ನೋ ವಿರಾಟಶ್ಚ ಸಾತ್ಯಶ್ಚಾಪರಾಜಿತಃ ॥ ೧೭ ॥

ದ್ರುಪದೋ ದ್ರೌಪದೇಯಾಶ್ಚ ಸರ್ವಶಃ ಪೃಥಿವೀಪತೇ ।
ಸೌಭದ್ರಶ್ಚ ಮಹಾಬಾಹುಃ ಶಂಖಾನ್ ದಧ್ಮುಃ ಪೃಥಕ್ ಪೃಥಕ್ ॥ ೧೮ ॥

ಸ ಘೋಷೋ ಧಾರ್ತರಾಷ್ಟ್ರಾಣಾಂ ಹೃದಯಾನಿ ವ್ಯದಾರಯತ್ ।
ನಭಶ್ಚ ಪೃಥಿವೀಂ ಚೈವ ತುಮುಲೋ ವ್ಯನುನಾದಯನ್ ॥ ೧೯ ॥

ಹೇ ರಾಜನೇ, ದೊಡ್ಡ ಬಿಲ್ಲುಗಾರನಾದ ಕಾಶಿರಾಜನು, ಮಹಾರಥರಾದ ಶಿಖಂಡಿ ಮತ್ತು ಧೃಷ್ಟದ್ಯುಮ್ನರು ವಿರಾಟ ಅಪರಾಜಿತನಾದ ಸಾತ್ಯಕಿ ದ್ರುಪದರಾಜ ಮತ್ತು ದ್ರೌಪದಿಯ ಮಕ್ಕಳಾದ ಉಪಪಾಂಡವರು ಮಹಾ ಬಾಹುವಾದ ಅಭಿಮನ್ಯು ಇವರೆಲ್ಲರೂ ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಶಂಖಗಳನ್ನು ಊದಿದರು. ಆ ಭಯಂಕರವಾದ ಶಂಖಧ್ವನಿ, ಭೂಮಿ, ಆಕಾಶಗಳಲ್ಲಿ ಅನುರಣಿತವಾಗಿ ಕೌರವರ ಹೃದಯವನ್ನು ಬಿರಿಯುವಂತೆ ಮಾಡಿತು.

ಈ ರಣ ನಿನಾದ ಆಕಾಶವನ್ನು ಸೀಳುವಂತೆ ಇತ್ತು. ಕೌರವರ ಹೃದಯವನ್ನು ಭೇದಿಸುವಂತೆ ಇತ್ತು. ಇನ್ನೇನು ಯುದ್ಧ ಶುರು ಆಗುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಅರ್ಜುನನು ಕೌರವರ ಕಡೆ ಯಾರು ಯಾರು ಸೇರಿದ್ದಾರೆ ಯುದ್ಧ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಎಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲು ಇಚ್ಛಿಸಿದನು.

ಅಥ ವ್ಯವಸ್ಥಿತಾನ್ ದೃಷ್ಟ್ವಾ ಧಾರ್ತರಾಷ್ಟ್ರಾನ್ ಕಪಿಧ್ವಜಃ ।
ಪ್ರವೃತ್ತೇ ಶಸ್ತ್ರಸಂಪಾತೇ ಧನುರುದ್ಯಮ್ಯ ಪಾಂಡವಃ ॥ ೨ಂ ॥
ಹೃಷೀಕೇಶಂ ತದಾ ವಾಕ್ಯಮಿದಮಾಹ ಮಹೀಪತೇ ।

ಎಲೈ ರಾಜನೆ, ಆಗ ಯುದ್ಧಕ್ಕಾಗಿ ಸಿದ್ಧವಾಗಿರುವ ಕೌರವರನ್ನು ನೋಡಿ, ಕಪಿಧ್ವಜನಾದ ಅರ್ಜುನನು ಇನ್ನೇನು ಶಸ್ತ್ರ ಪ್ರಯೋಗಕ್ಕೆ ಸಮಯ ಸನ್ನಿಹಿತವಾಯಿತೆಂದು ತನ್ನ ಬಿಲ್ಲನ್ನು ಎತ್ತಿ ಹಿಡಿದು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ಈ ಮಾತನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ :

ಸೇನಯೋರುಭಯೋರ್ಮಧ್ಯೇ ರಥಂ ಸ್ಥಾಪಯ ಮೇsಚ್ಯುತ ॥ ೨೧ ॥
ಯಾವದೇತಾನ್ ನಿರೀಕ್ಷೇsಹಂ ಯೋದ್ಧುಕಾಮಾನವಸ್ಥಿತಾನ್ ।

ಕೈರ್ಮಯಾ ಸಹ ಯೋದ್ಧವ್ಯಮಸ್ಮಿನ್ ರಣಸಮುದ್ಯಮೇ ॥ ೨೨ ॥
ಯೋತ್ಸ್ಯಮಾನಾನವೇಕ್ಷೇsಹಂ ಯ ಏತೇsತ್ರ ಸಮಾಗತಾಃ ।
ಧಾರ್ತರಾಷ್ಟ್ರಸ್ಯ ದುರ್ಬುದ್ಧೇರ್ಯುದ್ಧೇ ಪ್ರಿಯಚಿಕೀರ್ಷವಃ ॥ ೨೩ ॥

ಎಲೈ ಅಚ್ಯುತ, ಈ ರಣದಲ್ಲಿ ನಾನು ಯಾರೊಡನೆ ಯುದ್ಧ ಮಾಡಬೇಕೆಂದು ಗೊತ್ತು ಮಾಡುವುದಕ್ಕಾಗಿ ನನ್ನ ರಥವನ್ನು ಎರಡು ಸೈನ್ಯಗಳ ಮಧ್ಯೆ ನಿಲ್ಲಿಸು. ಇಲ್ಲಿ ಯುದ್ಧಮಾಡಬೇಕೆಂದು ಬಂದಿರುವ ಇವರನ್ನು ನೋಡೋಣ. ದುರ್ಬುದ್ಧಿಯಾದ ದುರ್ಯೋಧನನಿಗೆ ಯುದ್ಧದಲ್ಲಿ ಪ್ರಿಯವನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡಬೇಕೆಂದು ಯಾರು ಯಾರು ಕಾದಾಟಕ್ಕೆ ಅನುವಾಗಿ ಇಲ್ಲಿ ಬಂದಿರುವರೊ ಅವರನ್ನು ನಾನು ನೋಡಬೇಕು.

ಸಂಜಯ ಧೃತರಾಷ್ಟ್ರನಿಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ :

ಏವಮುಕ್ತೋ ಹೃಷೀಕೇಶೋ ಗುಡಾಕೇಶೇನ ಭಾರತ ।
ಸೇನಯೋರುಭಯೋರ್ಮಧ್ಯೇ ಸ್ಥಾಪಯಿತ್ವಾ ರಥೋತ್ತಮಮ್ ॥ ೨೪ ॥

ಭೀಷ್ಮದ್ರೋಣಪ್ರಮುಖತಃ ಸರ್ವೇಷಾಂ ಚ ಮಹೀಕ್ಷಿತಾಮ್ ।
ಉವಾಚ ಪಾರ್ಥ ಪಶ್ಯೈತಾನ್ ಸಮವೇತಾನ್ ಕುರೂನಿತಿ ॥ ೨೫ ॥

ಅರ್ಜುನನು ಹಾಗೆ ಹೇಳಿದ ಮೇಲೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ರಥವನ್ನು ಎರಡು ಸೈನ್ಯಗಳ ಮಧ್ಯೆ ಭೀಷ್ಮ ದ್ರೋಣ ಮತ್ತು ಇತರ ರಾಜರ ಮುಂದೆ ತನ್ನ ಉತ್ತಮವಾದ ರಥವನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸಿದನು. ‘ಅರ್ಜುನ, ಯುದ್ಧಕ್ಕಾಗಿ ನೆರೆದಿರುವ ಸಮಸ್ತ ಕೌರವರನ್ನು ನೋಡು’ ಎಂದನು.

ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಕೌರವ ಸೇನೆಯ ಬಲಾಬಲಗಳನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂಬ ಕುತೂಹಲವಾಯಿತು ಮತ್ತು ಯಾರು ಯಾರು ಅವರ ಕಡೆ ಸೇರಿದ್ದರೊ ಅವರನ್ನು ಕೂಡ ತಿಳಿದುಕೊಂಡಂತೆ ಆಗುವುದು ಎಂದು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ತನ್ನ ರಥವನ್ನು ಕೌರವರ ಸೇನೆಗೆ ಎದುರಾಗಿ ಎರಡು ಸೈನ್ಯಗಳ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ನಿಲ್ಲಿಸು ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಾದರೋ ಅರ್ಜುನನ ಈ ಕುತೂಹಲ ಸ್ವಾಭಾವಿಕ ವಾದದ್ದೆಂದು ಅದನ್ನು ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸಲು ರಥವನ್ನು ಅಲ್ಲಿ ನಿಲ್ಲಿಸುವನು.

ಇಲ್ಲಿ ಅರ್ಜುನನನ್ನು ಗುಡಾಕೇಶ ಎಂದರೆ ನಿದ್ರೆಯನ್ನು ಗೆದ್ದವನು ಎಂಬ ಗುಣವಾಚಕದಿಂದ ಕರೆಯುತ್ತಾನೆ. ಇಲ್ಲಿ ನಿದ್ರೆಯನ್ನು ಗೆದ್ದವನು ಎಂದರೆ ನಿದ್ರಿಸುತ್ತಲೇ ಇರಲಿಲ್ಲವೆಂಬ ಅರ್ಥವಲ್ಲ. ನಿದ್ರೆ ಅವನ ಸ್ವಾಧೀನವಾಗಿತ್ತು. ಯಾವಾಗ ಬೇಕಾದರೂ ನಿದ್ರಿಸುತ್ತಿದ್ದ ಮತ್ತು ಯಾವಾಗ ಬೇಕಾದರೂ ಜಾಗ್ರತನಾಗುತ್ತಿದ್ದ. ವೀರ ಯೋಧನಾದ ನೆಪೋಲಿಯನ್ ತಾನು ಯುದ್ಧರಂಗದಲ್ಲಿ ಕುದುರೆಯ ಮೇಲಿದ್ದಾಗಲೆ ತನ್ನ ನಿದ್ರೆಯನ್ನು ಪೂರೈಸುತ್ತಿದ್ದನಂತೆ ! ಅದರಂತೆಯೇ ಎಷ್ಟು ಹೊತ್ತು ಬೇಕಾದರೂ ಎಚ್ಚೆತ್ತಿರುತ್ತಿದ್ದ ಎನ್ನುವರು.

ತತ್ರಾಪಶ್ಯತ್ ಸ್ಥಿತಾನ್ ಪಾರ್ಥ ಪಿತೄನಥ ಪಿತಾಮಹಾನ್ ।
ಆಚಾರ್ಯಾನ್ಮಾತುಲಾನ್ ಭ್ರಾತೄನ್ ಪುತ್ರಾನ್ ಪೌತ್ರಾನ್ ಸಖೀಂಸ್ತಥಾ ।
ಶ್ವಶುರಾನ್ ಸುಹೃದಶ್ಚೈವ ಸೇನಯೋರುಭಯೋರಪಿ ॥ ೨೬ ॥

ಅನಂತರ ಅರ್ಜುನ, ಅಲ್ಲಿ ಎರಡು ಸೇನೆಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಇದ್ದ ಚಿಕ್ಕಪ್ಪ, ದೊಡ್ಡಪ್ಪ, ತಾತ, ಗುರು, ಸೋದರ ಮಾವಂದಿರು, ಅಣ್ಣತಮ್ಮಂದಿರು, ಮಕ್ಕಳು, ಮೊಮ್ಮಕ್ಕಳು, ಸ್ನೇಹಿತರು, ಮಾವಂದಿರು ಮತ್ತು ಪಾಂಡವರ ಮೇಲೆ ಪ್ರೀತಿಯುಳ್ಳ ಇತರರನ್ನೂ ನೋಡಿದನು.

ತಾನ್ ಸಮೀಕ್ಷ್ಯ ಸ ಕೌಂತೇಯಃ ಸರ್ವಾನ್ ಬಂಧೂನವಸ್ಥಿತಾನ್ ।
ಕೃಪಯಾ ಪರಯಾವಿಷ್ಟೋ ವಿಷೀದನ್ನಿದಮಬ್ರವೀತ್॥ ೨೭ ॥

ಅರ್ಜುನ ಅಲ್ಲಿ ನೆರೆದಿದ್ದ ಬಂಧುಗಳನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ನೋಡಿ ಅತಿಶಯವಾದ ಕೃಪೆಯಿಂದ ಕೂಡಿದವನಾಗಿ ವಿಷಾದದಿಂದ ಈ ಮಾತನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ.

ಅರ್ಜುನ ಸಮರಾಂಗಣದಲ್ಲಿ ಶತ್ರುಪಕ್ಷದಲ್ಲಿ ನೆರೆದ ಬಂಧುಬಳಗದವರನ್ನು ಹಾಗೆ ನೋಡುವಾಗ ಅವನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಸುಪ್ತವಾಗಿದ್ದ ಅವರ ಮೇಲಿನ ವ್ಯಾಮೋಹವೆಲ್ಲ ಮೇಲೇಳುವುದು. ಅರ್ಜುನನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ವಾಸನೆಗಳು ನಾಶವಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಆ ವಾಸನೆಗಳನ್ನು ಮೇಲಕ್ಕೆ ಎಬ್ಬಿಸಲು ಕೆಲವು ಸನ್ನಿವೇಶಗಳು ಬೇಕಾಗಿವೆ. ಆ ಸನ್ನಿವೇಶ ದೊರೆತೊಡನೆ ಒಳಗಿರುವುದು ಮೇಲೇಳುವುದು. ಅದು ಮೇಲೆದ್ದ ಮೇಲೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಅಪ್ಪಳಿಸಲು ಮೊದಲು ಮಾಡುವುದು. ಅವರನ್ನು ಎಷ್ಟು ಎಷ್ಟು ನೋಡುತ್ತಾನೊ ಅಷ್ಟು ಅಷ್ಟು ಆಳದಿಂದ ವ್ಯಾಮೋಹದ ಅಲೆಗಳು ಮೇಲೇಳುತ್ತವೆ. ಇವನನ್ನು ಅದರಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿಸಿಬಿಡುವುದು. ಅದು ಹೇಗಿದೆಯೊ ಹಾಗೆ ಬಂದರೆ ಅದನ್ನು ಕಂಡು ಹಿಡಿದು ಹೊರಗೆ ಅಟ್ಟುತ್ತೇವೆ. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಆ ದೌರ್ಬಲ್ಯಗಳು ವೇಷವನ್ನು ಮರೆಮಾಚಿಕೊಂಡು ಬರುತ್ತವೆ. ವ್ಯಾಮೋಹದಂತೆ ಬಂದರೆ ಅದು ಮನೋದೌರ್ಬಲ್ಯ ಎಂಬುದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಅದಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಅದು ಕೃಪೆಯಂತೆ ಬರುವುದು, ದಯೆಯಂತೆ ಬರುವುದು.

ಕೃಪೆ ತೋರಿಸಕೂಡದು ಎಂದು ಅಲ್ಲ. ಕೃಪೆಗೆ ಒಂದು ಸಮಯ ಇದೆ, ಸನ್ನಿವೇಶ ಇದೆ. ಕ್ಷತ್ರಿಯ ಯಾವಾಗ ಕರ್ತವ್ಯಕ್ಕೆ ನಿಲ್ಲುತ್ತಾನೋ ಆಗ ಅವನು ವಜ್ರದಂತೆ ಕಠೋರನಾಗಬೇಕು. ಎದುರಿಗೆ ಗುರುಗಳು ಹಿರಿಯರು ಬಂಧು ಬಾಂಧವರು ಇದ್ದಾರೆ ಎಂದು ಕರ್ತವ್ಯಕ್ಕೆ ಚ್ಯುತಿ ತರಬಾರದು. ಕುಸುಮದಂತೆ ಮೃದುವಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಏನೂ ಇಲ್ಲ ಅಲ್ಲಿ. ಅನಿಷ್ಟದಂತೆ ಅದನ್ನು ಗುಡಿಸಿ ಆಚೆಗೆ ಎಸೆಯಬೇಕು. ಆದರೆ ಅರ್ಜುನ ಇದನ್ನು ಮಾಡಲಾರ. ವ್ಯಾಮೋಹದಿಂದ ಅವನ ಚಿತ್ತ ಕದಡಿ ಹೋಗುವುದು. ಮುಂದೆ ಅವನು ಆಡುವ ಮಾತಿನಲ್ಲೆಲ್ಲ, ಕೊಡುವ ಕಾರಣದಲ್ಲೆಲ್ಲ, ಈ ದೌರ್ಬಲ್ಯ ಹೊಕ್ಕಿರುವುದನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ.

ಅರ್ಜುನ ಹೀಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ :

ದೃಷ್ಟ್ವೇಮಂ ಸ್ವಜನಂ ಕೃಷ್ಣ ಯುಯುತ್ಸುಂ ಸಮುಪಸ್ಥಿತಮ್ ।
ಸೀದಂತಿ ಮಮ ಗಾತ್ರಾಣಿ ಮುಖಂ ಚ ಪರಿಶುಷ್ಯತಿ ॥ ೨೮ ॥

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ, ಯುದ್ಧಮಾಡಬೇಕೆಂದು ನಿಂತಿರುವ ಈ ಸ್ವಜನರನ್ನು ನೋಡಿ ನನ್ನ ಶರೀರ ಸೊರಗುತ್ತಿದೆ, ಬಾಯಿ ಒಣಗುತ್ತಿದೆ.

ಯಾವಾಗ ಅರ್ಜುನನು ಎದುರಿಗೆ ನಿಂತಿರುವ ಬಂಧು ಬಾಂಧವರನ್ನು ನೋಡುವನೊ ಆಗ ಮನದಲ್ಲಿ ದಾರುಣ ವ್ಯಥೆ ಆಗುವುದು. ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಶರೀರದ ಮೇಲೆ ದೊಡ್ಡ ಸ್ವಾಧೀನವಿದೆ. ದುಃಖ ಅಂಜಿಕೆ ಕಳವಳಗಳು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಆದಾಗ ಅವು ಹೃದಯದ ಮೇಲೆ ದೊಡ್ಡ ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ಬೀರುವುವು. ಅನೇಕ ವೇಳೆ ಪ್ರಜ್ಞೆ ತಪ್ಪಿ ಬೀಳುವೆವು. ಅರ್ಜುನ ಪ್ರಜ್ಞೆ ತಪ್ಪಿ ಬೀಳುವಷ್ಟು ಹೋಗಲಿಲ್ಲ. ಅಂಗಾಂಗಗಳು ದುರ್ಬಲವಾಗುವುವು, ಬಾಯಿ ಒಣಗಿ ಹೋಗುವುದು.

ವೇಪಥುಶ್ಚ ಶರೀರೇ ಮೇ ರೋಮಹರ್ಷಶ್ಚ ಜಾಯತೇ ।
ಗಾಂಡೀವಂ ಸ್ರಂಸತೇ ಹಸ್ತಾತ್ ತ್ವಕ್ಚೈವ ಪರಿದಹ್ಯತೇ॥ ೨೯ ॥

ನನ್ನ ಮೈಯೆಲ್ಲ ನಡುಗುತ್ತಿದೆ, ಶರೀರ ರೋಮಾಂಚನವಾಗುತ್ತಿದೆ. ಗಾಂಡೀವ ಧನುಸ್ಸು ಕೈಯಿಂದ ಜಾರಿ ಬೀಳುತ್ತಿದೆ. ದೇಹದ ಚರ್ಮ ಸುಡುತ್ತಿದೆ.

ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ ಕೂಡಿದ ವ್ಯಾಮೋಹದ ಬಿರುಗಾಳಿ ಅರ್ಜುನನೆಂಬ ಭೀಮವೃಕ್ಷದ ಮೇಲೆ ಬೀಸುವುದು. ಈ ವೃಕ್ಷದ ಶಾಖೋಪಶಾಖೆಗಳೆಲ್ಲ ತರತರಗುಟ್ಟುವಂತೆ ಅರ್ಜುನನ ಶರೀರಾ ದ್ಯಂತವೂ ಕಂಪಿಸುವುದು. ಬೀಸುವ ಬಿರುಗಾಳಿಯ ಜೋರಿಗೆ ಆ ಭೀಮವೃಕ್ಷದ ಕೊಂಬೆಗಳು ಅಲ್ಲಾಡಿ ಬಿದ್ದುಬಿಡುವುದೇನೋ ಎಂಬ ಶಂಕೆ ಉಂಟಾಗುವುದು.

ನ ಚ ಶಕ್ನೋಮ್ಯವಸ್ಥಾತುಂ ಭ್ರಮತೀವ ಚ ಮೇ ಮನಃ ।
ನಿಮಿತ್ತಾನಿ ಚ ಪಶ್ಯಾಮಿ ವಿಪರೀತಾನಿ ಕೇಶವ ॥ ೩ಂ ॥

ಕೇಶವ, ನನಗೆ ನಿಲ್ಲುವುದಕ್ಕೂ ತ್ರಾಣವಿಲ್ಲ. ನನ್ನ ಮನಸ್ಸು ಭ್ರಮೆಯಿಂದ ಸುತ್ತುತ್ತಿದೆ. ವಿರುದ್ಧವಾದ ಶಕುನಗಳನ್ನು ಬೇರೆ ನೋಡುತ್ತಿರುವೆನು.

ಅರ್ಜುನನ ಮನಸ್ಸು ಕದಡಿ ಹೋಗಿದೆ. ಅವನು ಈಗಿನ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಯೋಗ್ಯವಾಗಿ ನೋಡುವ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲ. ಮನಸ್ಸು ಯಾವಾಗ ದುರ್ಬಲವಾಗುವುದೋ ಆಗ ಸಕಲ ಗ್ರಹಬಲ ನೀನೆ ಎಂದು ನೋಡುವ ದೃಷ್ಟಿ ಮರೆಯುವುದು. ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬಾರದ ಶಕುನಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ನಂಬುತ್ತ ಹೋಗುವುದು.

ನ ಚ ಶ್ರೇಯೋsನುಪಶ್ಯಾಮಿ ಹತ್ವಾ ಸ್ವಜನಮಾಹವೇ ।
ನ ಕಾಂಕ್ಷೇ ವಿಜಯಂ ಕೃಷ್ಣ ನ ಚ ರಾಜ್ಯಂ ಸುಖಾನಿ ಚ ॥ ೩೧ ॥

ಕಿಂ ನೋ ರಾಜ್ಯೇನ ಗೋವಿಂದ ಕಿಂ ಭೋಗ್ಯೆರ್ಜೀವಿತೇನ ವಾ ॥ ೩೨ ॥

ಯುದ್ಧದಲ್ಲಿ ಸ್ವಜನರನ್ನು ಕೊಂದರೆ ಯಾವ ಶ್ರೇಯಸ್ಸು ಆಗುವಂತೆ ಕಾಣೆ. ಕೃಷ್ಣ, ನನಗೆ ಜಯ ಬೇಕಿಲ್ಲ, ರಾಜ್ಯ ಬೇಡ, ಸುಖ ಬೇಡ. ಗೋವಿಂದ, ರಾಜ್ಯಭೋಗಗಳಿಂದಲೂ ಅಥವಾ ಜೀವಿಸುವುದರಿಂದಲೂ ಏನು ಪ್ರಯೋಜನ?

ಇಲ್ಲಿ ಅರ್ಜುನನ ಬುದ್ಧಿ ಕದಡಿ ಹೋಗಿದೆ ಎಂಬುದಕ್ಕೆ ಅವನಾಡುವ ಮಾತುಗಳೇ ಸಾಕ್ಷಿ. ಇಲ್ಲಿ ಶ್ರೇಯಸ್ ಎಂಬ ಪದವನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸುತ್ತಿರುವನು. ಆದರೆ ಅರ್ಜುನನು ಇಲ್ಲಿ ಯುದ್ಧವನ್ನು ನೋಡುತ್ತಿರುವುದು ಪ್ರೇಯಸ್ಸಿನ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ, ಒಂದನ್ನು ಮತ್ತೊಂದು ಎಂದು ಭಾವಿಸುವನು. ಶ್ರೇಯಸ್ಸು ಯಾವಾಗಲೂ ಕಷ್ಟದ ಹಾದಿ, ಕಂಟಕಮಯ, ಮೊದಮೊದಲಲ್ಲಿ ನಮಗೆ ತುಂಬಾ ಅಪ್ರಿಯವಾಗುವುದು. ಅಯ್ಯೋ ಇದನ್ನು ಮಾಡಬೇಕಲ್ಲ ಎಂದು ಮಾಡುವೆವು. ಇದು ರೋಗವಿರು ವಾಗ ಕಹಿಯಾದ ಔಷಧಿಯನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವಂತೆ. ಪ್ರೇಯಸ್ಸಿನ ಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ಯಾವ ಘರ್ಷಣೆಯೂ ಇಲ್ಲ. ಗುರುಹಿರಿಯರು ಬಂಧು ಬಾಂಧವರು ಇವರನ್ನೆಲ್ಲ ಅರ್ಜುನನು ಎದುರಿಸು ತ್ತಿರುವಾಗ, ಧರ್ಮಕ್ಕಾಗಿ ಕರ್ತವ್ಯಕ್ಕಾಗಿ ಅವರೊಡನೆ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಅಪ್ರಿಯವಾದರೂ ಯುದ್ಧಮಾಡ ಬೇಕಾಗಿರುವುದು ಶ್ರೇಯಸ್ಸಿನ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ. ಆ ಕೆಲಸವನ್ನು ಬಿಡುವುದು ಪ್ರೇಯಸ್ಸಿನ ಹಾದಿ. ಇಲ್ಲಿ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಯಾವ ನೋವು ಇಲ್ಲ, ಮೊದಮೊದಲಲ್ಲಿ. ಆದರೆ ದೂರದ ಪರಿಣಾಮ ಕಾದುಕೊಂಡಿದೆ. ಒಬ್ಬನ ಕಣ್ಣಿನಲ್ಲಿ ದುಃಖದಿಂದ ನೀರು ತುಂಬಿರುವುದು ಮುಂದೆ ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ. ಅದರಂತೆ ಅರ್ಜುನ ಈಗ ತನಗೆ ಬಂದ ವೈರಾಗ್ಯವೇ ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಶಾಶ್ವತವಾಗಿರುವುದು ಎಂದು ಭಾವಿಸುವನು. ಒಬ್ಬನಿಗೆ ತನ್ನ ಸಮೀಪದ ಪ್ರಿಯನಾದ ನೆಂಟನೊಬ್ಬ ಕಾಲವಾಗಿರುವಾಗ, ಅವನಿಗೆ ಸೇರಿದ ಆಸ್ತಿಯನ್ನು ಹಂಚಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿರುವಾಗ, ಇವನ ಪಾಲಿಗೆ ಯಾವುದು ಬರಬೇಕೆಂದು ಕೇಳಲು ಬಂದರೆ, ಇವನು ಶೋಕಸಂತಪ್ತನಾಗಿರುವುದರಿಂದ “ಅಂತಹ ವ್ಯಕ್ತಿಯೇ ಕಾಲವಾದನಂತೆ, ಇನ್ನು ಅವನ ಆಸ್ತಿಯನ್ನು ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡು ಏನು ಮಾಡುವುದು” ಎಂದು ಮಾತನಾಡಬಹುದು. ಆದರೆ ಶೋಕ ದೀರ್ಘಕಾಲ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಅದು ಮಾಯವಾದ ಮೇಲೆ ಅಯ್ಯೋ ದುಃಖದ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಎಂತಹ ಅಚಾತುರ್ಯ ಮಾಡಿಕೊಂಡೆ ಎಂದು ಪರಿತಾಪ ಪಡುವನು. ಅರ್ಜುನ, ಜಯ ರಾಜ್ಯ ಇವನ್ನೆಲ್ಲ ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡು ಏನು ಪ್ರಯೋಜನ? ಎನ್ನುವನು. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಬೆನ್ನು ತೋರಿಸಿದರೆ ಸಮಸ್ಯೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಅದರೊಂದಿಗೆ ನಾವು ಹೋರಾಡಬೇಕು, ಮುಷ್ಟಿಯುದ್ಧ ಮಾಡಬೇಕು. ಆಗಲೇ ಅವುಗಳಿಂದ ಪಾರಾಗಬಹುದು. ಮಗುವಿಗೆ ಒಂದು ಲೆಕ್ಕವನ್ನು ಮಾಡಲು ಬರದೆ ಕೋಪದಿಂದ ಯಾವ ಸ್ಲೇಟಿನ ಮೇಲೆ ಆ ಲೆಕ್ಕವನ್ನು ಬರೆದಿರುವುದೋ ಅದನ್ನೇ ಎಸೆದು ಒಡೆದು ಹಾಕುವುದು. ಆದರೆ ಇದರಿಂದ ಲೆಕ್ಕದ ಉತ್ತರ ಬಂತೇನು ?

ಯೇಷಾಮರ್ಥೇ ಕಾಂಕ್ಷಿತಂ ನೋ ರಾಜ್ಯಂ ಭೋಗಾಃ ಸುಖಾನಿ ಚ ।
ತ ಇಮೇsವಸ್ಥಿತಾ ಯುದ್ಧೇ ಪ್ರಾಣಾಂಸ್ತ್ಯಕ್ತ್ವಾಧನಾನಿ ಚ ॥ ೩೩ ॥

ಆಚಾರ್ಯಾಃ ಪಿತರಃ ಪುತ್ರಾಸ್ತಥೈವ ಚ ಪಿತಾಮಹಾಃ ।
ಮಾತುಲಾಃ ಶ್ವಶುರಾಃ ಪೌತ್ರಾ ಶ್ಯಾಲಾಃ ಸಂಬಂಧಿನಸ್ತಥಾ ॥ ೩೪ ॥

ಯಾರಿಗಾಗಿ ನಮಗೆ ರಾಜ್ಯಭೋಗ ಸುಖಗಳು ಬೇಕೆನಿಸಬಹುದೊ ಅಂಥ ಇವರೇ ಪ್ರಾಣ ಮತ್ತು ಧನವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಯುದ್ಧಕ್ಕೆ ನಿಂತಿರುವರು. ಗುರುಗಳು ಚಿಕ್ಕಪ್ಪ ದೊಡ್ಡಪ್ಪನವರು ಮಕ್ಕಳು ತಾಯಂದಿರು ಸೋದರ ಮಾವಂದಿರು ಮೊಮ್ಮಕ್ಕಳು ಭಾವಮೈದಂದಿರು ಮತ್ತು ಇತರ ನೆಂಟರುಗಳೆಲ್ಲ ಇರುವರು.

ರಾಜ್ಯ ಭೋಗ ಸುಖ ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಅನುಭವಿಸಬೇಕಾದರೆ ಸುತ್ತಮುತ್ತಲೂ ನೆಂಟರಿಷ್ಟರು ಪ್ರಜೆಗಳು ಇವರುಗಳೆಲ್ಲ ಇರಬೇಕು. ಅವರಿಗೆ ತೋರಿಸಿಕೊಂಡು ಆನಂದಿಸಬೇಕು. ಹಾಳೂರಿಗೆ ರಾಜನಾದರೆ ಬಂದ ಪ್ರಯೋಜನವೇನು? ನೋಡುವುದಕ್ಕೆ ಒಂದು ನರಪಿಳ್ಳೆ ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ, ದೊಡ್ಡದೊಂದು ದರ್ಬಾರನ್ನು ಮಾಡಿದರೆ ಯಾವ ಸಂತೋಷ? ಕೌರವನಿಗೆ ಸಹಾಯಕ್ಕೆ ಬಂದ ವೀರಾಧಿವೀರರು ಸುಮ್ಮನೆ ಯುದ್ಧರಂಗದಿಂದ ಬೆನ್ನು ತೋರುವವರಲ್ಲ. ಅವರು ತಾವು ಸಾಯುವು ದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಜನರನ್ನು ಕೊಂದು ತಾವು ಸಾಯುವರು. ಹೀಗಿರುವಾಗ ಒಂದು ವೇಳೆ ಜಯ ಪಾಂಡವರಿಗೆ ಲಭಿಸಿದರೂ ಅದು ಲಕ್ಷಾಂತರ ಜನರ ಸಾವಿನ ಮೇಲಿದೆ. ಅರ್ಜುನ ಇಲ್ಲಿ ಕೊಡುವ ಕಾರಣಗಳು ಕರುಣೆಯಿಂದ ಕೂಡಿರುವಂತೆ ಕಾಣುವುದು. ಆದರೆ ಅವನು ಇಲ್ಲಿ ಮಾಡು ತ್ತಿರುವ ತಪ್ಪು ತನ್ನ ಕರ್ತವ್ಯವನ್ನು ಮರೆತಿರುವುದು. ಕ್ಷತ್ರಿಯನಿಗೆ ಧರ್ಮಕ್ಕಾಗಿ ಯುದ್ಧ ಮಾಡು ವುದು ಮೊದಲು, ಉಳಿದವುಗಳೆಲ್ಲ ಗೌಣ. ಇಲ್ಲಿ ಗೌಣಕ್ಕೆ ಪ್ರಥಮ ಸ್ಥಾನವನ್ನು ಕೊಟ್ಟು ಮುಖ್ಯ ವಾಗಿರುವುದನ್ನೇ ಮರೆತಿರುವನು.

ಏತಾನ್ನ ಹಂತುಮಿಚ್ಛಾಮಿ ಘ್ನತೋsಪಿ ಮಧುಸೂದನ ।
ಅಪಿ ತ್ರೈಲೋಕ್ಯರಾಜ್ಯಸ್ಯ ಹೇತೋಃ ಕಿಂ ನು ಮಹೀಕೃತೇ ॥ ೩೫ ॥

ಮಧುಸೂದನ, ಇವರು ನನ್ನನ್ನು ಕೊಂದರೂ (ಚಿಂತೆಯಿಲ್ಲ). ಮೂರು ಲೋಕದ ರಾಜ್ಯಗಳು ಬಂದರೂ ಇವರನ್ನು ನಾನು ಕೊಲ್ಲಲು ಇಚ್ಛಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಇನ್ನು ಈ ಭೂಮಿಗಾಗಿ ಹೇಳುವುದೇನಿದೆ ?

ಅರ್ಜುನ ಇಲ್ಲಿ ಮಾಡುತ್ತಿರುವ ತಪ್ಪೆ ಈ ಸಮಸ್ಯೆಯನ್ನು ಕೇವಲ ತನ್ನ ಲಾಭ ನಷ್ಟದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಮಾತ್ರ ನೋಡುತ್ತಿರುವುದು. ಅದನ್ನು ಮೀರಿದ ಒಂದು ದೃಷ್ಟಿ ಇದೆ. ಅಲ್ಲಿ ಇವನ ಲಾಭ ನಷ್ಟಗಳು ಗೌಣ. ದೇಶದಲ್ಲಿ ಸತ್ಯಕ್ಕೆ ಮತ್ತು ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಬೆಲೆ ಇದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಅವನು ತೋರಬೇಕು. ಹೀಗೆ ತೋರಬೇಕಾದರೆ ಯಾರು ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ವಿರೋಧವಾಗಿ ಇರುವರೊ ಅವರಿಗೆ ಶಿಕ್ಷೆಯನ್ನು ಕೊಡಬೇಕು. ಶಿಕ್ಷೆ ಎರಡು ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುವುದು. ಅನ್ಯಾಯ ಮಾಡಿದವನಿಗೆ ಶಿಕ್ಷೆ ಬಂದಾಗ ಅವನು ಪಶ್ಚಾತ್ತಾಪ ಪಟ್ಟು ತನ್ನನ್ನು ತಿದ್ದಿಕೊಳ್ಳಲು ಯತ್ನಿಸುವನು. ಇಂತಹವನಿಗೆ ವಿಧಿಸುವ ಶಿಕ್ಷೆಯಿಂದ ಜನರ ಮೇಲೂ ಒಂದು ಪರಿಣಾಮ ಉಂಟಾಗುವುದು. ಅನ್ಯಾಯದ ಹಾದಿ ಹಿಡಿಯಬಾರದು, ಹಿಡಿದರೆ ನಾವೂ ಕೂಡ ಅವರಂತೆಯೇ ವ್ಯಥೆ ಪಡಬೇಕಾಗುವುದು ಎಂದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದು.

ನಿಹತ್ಯ ಧಾರ್ತರಾಷ್ಟ್ರಾನ್ನಃ ಕಾ ಪ್ರೀತಿಃ ಸ್ಯಾಜ್ಜನಾರ್ದನ ।
ಪಾಪಮೇವಾಶ್ರಯೇದಸ್ಮಾನ್ ಹತ್ವೈತಾನಾತತಾಯಿನಃ ॥ ೩೬ ॥

ಜನಾರ್ದನ, ಕೌರವರ ಕಡೆಯವರನ್ನು ಕೊಂದರೆ ನಮಗೇನು ಸಂತೋಷವಾಗುವುದು? ಈ ಆತತಾಯಿಗಳನ್ನು ಕೊಂದರೆ ನಮಗೆ ಪಾಪವೇ ಬರುವುದು.

ಅರ್ಜುನ ಇಲ್ಲಿ ಪಾಪದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಮಾತಾಡುವನು. ಗುರುಗಳು ಹಿರಿಯರು ಬ್ರಾಹ್ಮಣರು ಇವರನ್ನು ಕೊಂದರೆ ಪಾಪ ಬರುವುದೆಂದು ಸಾರುವುದು ನಮ್ಮ ಧರ್ಮ. ಆದರೆ ಅವರನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ದಂಡಿಸದೆ ಬಿಟ್ಟರೆ ಅಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಪ್ರೋತ್ಸಾಹ ಕೊಟ್ಟಂತೆ ಆಗುವುದು ಎಂಬುದನ್ನು ಅರ್ಜುನ ಮರೆಯುವನು. ಇಲ್ಲಿ ಕೌರವರು ಆತತಾಯಿಗಳು. ಆತತಾಯಿ ಎಂದರೆ ಮನೆಗೆ ಬೆಂಕಿ ಇಟ್ಟವರು, ವಿಷವನ್ನು ಹಾಕಿದವರು, ಶಸ್ತ್ರವನ್ನೆತ್ತಿ ಹೊಡೆಯುವುದಕ್ಕೆ ಬಂದಿರುವವರು, ಧನ ಭೂಮಿ ಮತ್ತು ಹೆಂಡತಿ ಇವರುಗಳನ್ನು ಅಪಹರಿಸಿರುವವರು. ಕೌರವರು ಇದನ್ನೆಲ್ಲ ಮಾಡಿರುವರು. ಇವರನ್ನು ಶಿಕ್ಷಿಸದೆ ಹೋದರೆ ಪಾಪ, ಶಿಕ್ಷಿಸಿದರೆ ಪಾಪವಿಲ್ಲ. ಅರ್ಜುನನ ಬುದ್ಧಿ ವಿಪರೀತವನ್ನು ನೋಡುತ್ತಿರು ವುದು. ತಪ್ಪನ್ನು ಸರಿಯೆಂದು ಭಾವಿಸುವನು, ಸರಿಯನ್ನು ತಪ್ಪೆಂದು ಭಾವಿಸುವನು.

ಇಂತಹ ಯಾತನೆಯನ್ನು ಕೊಡುವ ಕೆಲಸದಿಂದ ಏನು ಸಂತೋಷವಾಗುವುದು ಎಂದು ಕೇಳು ವನು. ಸಂತೋಷಕ್ಕಲ್ಲ ಯಾವಾಗಲೂ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದು. ಕರ್ತವ್ಯ ಪರಾಯಣತೆಯ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಅದನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು. ಇಂತಹ ಪ್ರಸಂಗಗಳಲ್ಲಿ ನಮಗೆ ಸಂತೋಷವಾಗುವುದು ಬಹಳ ಅಪರೂಪ. ನ್ಯಾಯಾಧಿಪತಿ ಕೋರ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಕುಳಿತುಕೊಂಡು ಬೆಳಗಿನಿಂದ ಸಂಜೆಯ ವರೆಗೆ ಸಮಾಜಕಂಟಕರಾದ ಹಲವರಿಗೆ ದಂಡನೆಯನ್ನು ವಿಧಿಸುತ್ತಿರುವನು. ಇದನ್ನು ಅವನು ಕೇವಲ ತನ್ನ ಸಂತೋಷ ದೃಷ್ಟಿ ಯಿಂದ ಮಾಡುವನೆ? ಇದು ಸಮಾಜಕ್ಕೆ ನಾನು ಮಾಡಬೇಕಾಗಿರುವ ಕರ್ತವ್ಯ ಎಂದು ಮಾತ್ರ ಮಾಡಲು ಸಾಧ್ಯ. ನಮ್ಮ ವೈಯಕ್ತಿಕ ಸುಖಸಂತೋಷವನ್ನು ಸಾರ್ವಜನಿಕ ಸುಖಕ್ಕಾಗಿ, ಬದಿಗೊಡ್ಡ ಬೇಕು. ಕ್ಷತ್ರಿಯ ಇದಕ್ಕಾಗಿ ತರಬೇತನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡಿರುವನು. ಅರ್ಜುನ ಇದನ್ನು ಮರೆತಿರುವನು.

ತಸ್ಮಾನ್ನಾರ್ಹಾ ವಯಂ ಹಂತುಂ ಧಾರ್ತರಾಷ್ಟ್ರಾನ್ ಸ್ವಬಾಂಧವಾನ್ ।
ಸ್ವಜನಂ ಹಿ ಕಥಂ ಹತ್ವಾ ಸುಖಿನಃ ಸ್ಯಾಮ ಮಾಧವ ॥ ೩೭ ॥

ಮಾಧವ, ಆದಕಾರಣ ಸ್ವಜನರಾದ ಕೌರವರನ್ನು ನಾವು ಕೊಲ್ಲುವುದು ಸರಿಯಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಸ್ವಜನರನ್ನು ಕೊಂದು ನಾವು ಹೇಗೆ ಸುಖಿಗಳಾದೇವು?

ಸ್ವಜನರಾದ ತಪ್ಪಿತಸ್ಥರನ್ನು ನಾವು ಕೊಲ್ಲುವುದು ಸರಿಯಲ್ಲ ಎನ್ನುವನು. ಅದನ್ನು ಇನ್ನು ಬೇರೆ ಯಾರಾದರೂ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಹೋಗಲಿ. ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ಯಾವಾಗಲೂ ಇನ್ನೊಬ್ಬರಿಗೆ ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಹೇಳುವ ಆಸೆ. ಅಪ್ರಿಯವಾಗಿರುವುದು ಬಂದರೆ ಎಲ್ಲರೂ ಮತ್ತೊಬ್ಬರಿಗೆ ಆ ಕೆಲಸವನ್ನು ಅಂಟಿಸಿ ಬಿಡಲು ಯತ್ನಿಸುವರು. ಆದರೆ ಮಹಾಪುರುಷ ಬೇರೆ ಎರಕದಲ್ಲಿ ರೂಪುಗೊಂಡವನು. ಅವನು ಪ್ರಿಯ ಅಪ್ರಿಯಗಳನ್ನು ಗಮನಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಒಂದು ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅದನ್ನು ಮಾಡಿ ಹಾಕುವನು. ಇದರಿಂದ ತನಗೆ ವ್ಯಥೆಯಾದರೂ ಚಿಂತೆಯಿಲ್ಲ, ಇತರರು ಟೀಕಿಸಿದರೂ ಚಿಂತೆಯಿಲ್ಲ. ಕರ್ತವ್ಯನಿಷ್ಠೆಯೇ ಅವನ ಧರ್ಮ, ಅದಕ್ಕೆ ಏನನ್ನು ಬೇಕಾದರೂ ಬಲಿ ಕೊಡಲು ಸಿದ್ಧ.

ಯದ್ಯಪ್ಯೇತೇ ನ ಪಶ್ಯಂತಿ ಲೋಭೋಪಹತಚೇತಸಃ ।
ಕುಲಕ್ಷಯಕೃತಂ ದೋಷಂ ಮಿತ್ರದ್ರೋಹೇ ಚ ಪಾತಕಮ್ ॥ ೩೮ ॥

ಕಥಂ ನ ಜ್ಞೇಯಮಸ್ಮಾಭಿಃ ಪಾಪಾದಸ್ಮಾನ್ನಿವರ್ತಿತುಮ್ ।
ಕುಲಕ್ಷಯಕೃತಂ ದೋಷಂ ಪ್ರಪಶ್ಯದ್ಭಿರ್ಜನಾರ್ದನ ॥ ೩೯ ॥

ಜನಾರ್ದನ, ಅತಿ ಆಸೆಯಿಂದ, ಅವಿವೇಕಿಗಳಾದ ಇವರು ಕುಲಕ್ಷಯದಿಂದಾಗುವ ದೋಷವನ್ನು ಮತ್ತು ಮಿತ್ರದ್ರೋಹದಲ್ಲಿರುವ ಪಾಪವನ್ನು ಕಾಣರು. ಕುಲನಾಶದಿಂದಾಗುವ ಕೇಡನ್ನು ಬಲ್ಲ ನಾವು ಈ ಪಾಪದಿಂದ ಹಿಂದೆ ಸರಿಯಬೇಕೆಂದು ಏತಕ್ಕೆ ಭಾವಿಸಬಾರದು?

ಈ ಯುದ್ಧದಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬರು ಇನ್ನೊಬ್ಬರನ್ನು ಕೊಂದು ಕ್ಷತ್ರಿಯ ಕುಲವೇ ನಾಶವಾಗುವುದೆಂದು ಅರ್ಜುನ ಭಾವಿಸುವನು. ಕ್ಷತ್ರಿಯ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿರುವುದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಕಾರಣವಿದೆ. ಯಾವಾಗ ಅವನು ಅದಕ್ಕೆ ವಿರೋಧವಾಗಿ ಹೋಗುವನೋ ಅಂತಹ ಕ್ಷತ್ರಿಯರು ಇದ್ದರೆಷ್ಟು, ಹೋದರೆಷ್ಟು ಸಮಾಜಕ್ಕೆ. ಅರ್ಜುನ, ನಾವಾದರೂ ಏತಕ್ಕೆ ಹಿಂದೆ ಸರಿಯಬಾರದು ಎಂದು ಕೇಳುವನು. ಹೀಗೆ ಹಿಂದೆ ಸರಿದರೆ ಎಂತಹ ಘೋರ ಪರಿಣಾಮ ಕಾದಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಅವನು ಗಮನಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಪಾಂಡವರು ಹಿಂದೆ ಸರಿದರೆ, ಸತ್ಯಕ್ಕೆ ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಇರುವ ಬೆಲೆಯೆಲ್ಲ ಹೋಗುವುದು. ಯಾರಿಗೆ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚು ಬಲವೋ ಅವನು ಮಾತ್ರ ಬದುಕಲು ಯೋಗ್ಯ ಎಂದಂತಾಗುವುದು. ದುಷ್ಟಪ್ರಾಣಿಗಳ ದಂಷ್ಟ್ರ ನಖ ದಾಡೆಗಳಿಗೆ ಬೆಲೆ. ಸತ್ಯ ಧರ್ಮ ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥತೆ ಮುಂತಾದುವಕ್ಕೆ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಬೆಲೆಯೇ ಇಲ್ಲದಂತಾಗುವುದು.

ಕುಲಕ್ಷಯೇ ಪ್ರಣಶ್ಯಂತಿ ಕುಲಧರ್ಮಾ ಸನಾತನಾಃ ।
ಧರ್ಮೇ ನಷ್ಟೇ ಕುಲಂ ಕೃತ್ಸ್ನಮಧರ್ಮೋsಭಿಭವತ್ಯುತ ॥ ೪ಂ ॥

ಕುಲಕ್ಷಯವಾದರೆ ಬಹುಕಾಲದಿಂದ ಬಂದಿರುವ ಕುಲಧರ್ಮ ನಾಶವಾಗುವುದು. ಧರ್ಮ ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ಕುಲವನ್ನೆಲ್ಲ ಅಧರ್ಮ ವ್ಯಾಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು.

ಕ್ಷತ್ರಿಯ ಸಮಾಜದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಾ ಕುಲಧರ್ಮಗಳನ್ನು ರಕ್ಷಿಸುವನು. ವೀರ ಕ್ಷತ್ರಿಯನ ಬೇಲಿ ಬಲವಾಗಿದ್ದರೇನೆ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ಯಾವ ಕಂಟಕವೂ ಇಲ್ಲದೆ ಧ್ಯಾನ ಅಧ್ಯಯನ ತಪಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ನಿರತನಾಗಿರ ಬಹುದು. ವರ್ತಕ ಮತ್ತು ಶೂದ್ರರು ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಕೆಲಸಕಾರ್ಯಗಳನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವರು. ಯಾವಾಗ ಕ್ಷತ್ರಿಯನ ಶಕ್ತಿ ಕ್ಷೀಣಿಸುವುದೋ ಆಗ ಸಮಾಜದಲ್ಲಿ ಬಿಗಿ ತಪ್ಪುವುದು.

ಅಧರ್ಮಾಭಿಭವಾತ್ ಕೃಷ್ಣ ಪ್ರದುಶ್ಯಂತಿ ಕುಲಸ್ತ್ರಿಯಃ ।
ಸ್ತ್ರೀಷು ದುಷ್ಟಾಸು ವಾರ್ಷ್ಣೇಯ ಜಾಯತೇ ವರ್ಣಸಂಕರಃ ॥ ೪೧ ॥

ಕೃಷ್ಣ ಅಧರ್ಮ ವ್ಯಾಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದರಿಂದ ಕುಲಸ್ತ್ರೀಯರೆಲ್ಲ ಕೆಡುವರು. ವೃಷ್ಣಿ ಕುಲೋದ್ಭವನೆ, ಸ್ತ್ರೀಯರು ಕೆಟ್ಟರೆ ವರ್ಣಸಂಕರವುಂಟಾಗುವುದು.

ಒಂದು ಭೀಕರ ಯುದ್ಧದಲ್ಲಿ ಅನೇಕ ಜನ ಪುರುಷರು ಯಾವಾಗ ನಾಶವಾಗುವರೋ ಆಗ ಸ್ತ್ರೀಯರಿಗೆ ಸಾಕಾದಷ್ಟು ರಕ್ಷಣೆ ದೊರಕುವುದಿಲ್ಲ. ಅವರು ಇತರರ ಪಾಲಾಗುವರು; ಇಲ್ಲವೆ ಜೀವನೋಪಾಯಕ್ಕಾಗಿ ಹಲವು ಉದ್ಯಮಗಳಿಗೆ ಕೈಹಾಕಬೇಕಾಗುವುದು. ಇದರಲ್ಲಿ ಹಲವು ಸಮಾಜಕ್ಕೆ ಘಾತುಕಗಳು. ಒಬ್ಬ ಪುರುಷ ಕೆಟ್ಟರೆ ಆ ಸಮಾಜಕ್ಕೆ ಅಷ್ಟೊಂದು ನಷ್ಟವಿಲ್ಲ. ಯಾವಾಗ ಒಬ್ಬ ಸ್ತ್ರೀ ಕೆಡುವಳೋ ಅದರ ಪರಿಣಾಮ ಸಮಾಜದ ಮೇಲೆ ಭೀಕರವಾಗುವುದು.

ಸಂಕರೋ ನರಕಾಯೈವ ಕುಲಘ್ನಾನಾಂ ಕುಲಸ್ಯ ಚ ।
ಪತಂತಿ ಪಿತರೋ ಹ್ಯೇಷಾಂ ಲುಪ್ತಪಿಂಡೋದಕಕ್ರಿಯಾಃ ॥ ೪೨ ॥

ವರ್ಣಸಂಕರವು ಕುಲನಾಶ ಮಾಡಿದವರಿಗೆ ಮತ್ತು ಕುಲಕ್ಕೆ ನರಕವನ್ನುಂಟುಮಾಡುವುದು. ಏಕೆಂದರೆ ಇವರ ಪಿತೃಗಳು ಶ್ರಾದ್ಧತರ್ಪಣಗಳಿಲ್ಲದೆ (ಪಿತೃಲೋಕದಿಂದ ) ಕೆಳಗೆ ಬೀಳುವರು.

ಹಿಂದುಗಳ ಸ್ಮೃತಿಯಲ್ಲಿ ಇವುಗಳನ್ನು ಹೇಳಿರುವರು. ಆದರೆ ಧರ್ಮ ರಕ್ಷಣೆಗಾಗಿ ಇವುಗಳು ಆದರೆ ಬಾಧಕವಿಲ್ಲ. ಉದ್ದೇಶವನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ಗಮನಿಸಬೇಕಾಗುವುದು. ಅರ್ಜುನನ ಕಾರಣಗಳಲ್ಲಿರುವ ದೋಷವೇ ಇದು.

ದೋಷೈರೇತೈಃ ಕುಲಘ್ನಾನಾಂ ವರ್ಣಸಂಕರಕಾರಕೈಃ ।
ಉತ್ಸಾದ್ಯಂತೇ ಜಾತಿಧರ್ಮಾಃ ಕುಲಧರ್ಮಾಶ್ಚ ಶಾಶ್ವತಾಃ ॥ ೪೩ ॥

ವರ್ಣಸಂಕರಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾದ ಕುಲನಾಶಕರ ದೋಷಗಳಿಂದ ಹಿಂದಿನಿಂದ ಬಂದಿರುವ ಜಾತಿಧರ್ಮಗಳು ಕುಲಧರ್ಮಗಳು ನಾಶವಾಗುವುವು.

ವರ್ಣಸಂಕರದಿಂದ ಆಯಾ ವರ್ಣಕ್ಕೆ ಸೇರಿದ ಕರ್ತವ್ಯಗಳಿಗೆ ಲೋಪ ಬರುವುದು. ಬ್ರಾಹ್ಮಣ, ವೈಶ್ಯ, ಕ್ಷತ್ರಿಯ, ಶೂದ್ರರು ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಕೆಲಸವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಇತರರ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಕೈಹಾಕುವರು. ಒಂದೇ ವರ್ಣದಲ್ಲಿ ಹಲವು ಕುಲ ಕಸುಬುಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವ ಇತರರು ಕೂಡ ಹೀಗೆಯೇ ಮಾಡುವರು. ಇದರಿಂದ ಸಮಾಜದಲ್ಲೆಲ್ಲ ಅನಾಯಕತೆ ಪ್ರಾಪ್ತವಾಗುವುದು.

ಉತ್ಸನ್ನ ಕುಲಧರ್ಮಾಣಾಂ ಮನುಷ್ಯಾಣಾಂ ಜನಾರ್ದನ ।
ನರಕೇ ನಿಯತಂ ವಾಸೋ ಭವತೀತ್ಯನುಶುಶ್ರುಮ ॥ ೪೪ ॥

ಜನಾರ್ದನ, ಕುಲಧರ್ಮವನ್ನು ನಾಶಮಾಡಿದ ಜನರಿಗೆ ತಪ್ಪದೆ ನರಕವಾಗುವುದು ಎಂದು ಕೇಳಿರುತ್ತೇವೆ.

ಹಿಂದಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ಜನರಿಗೆ ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಕೆಲಸವನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ಮಾಡದೆ ಇದ್ದರೆ ನರಕವಾಗುವುದು ಎಂಬ ಭಯವನ್ನು ಇಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಇದರಂತೆಯೇ ಇಲ್ಲಿ ಯಾರು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವರೋ ಅವರಿಗೆ ಸ್ವರ್ಗ ಪ್ರಾಪ್ತಿ ಎಂಬ ಆಸೆಯನ್ನು ಒಡ್ಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಸಾಧಾರಣವಾಗಿ ಕೆಳಮಟ್ಟದ ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ನರಕದ ಭಯ ಮತ್ತು ಸ್ವರ್ಗಲೋಕದ ಸುಖ, ಇಲ್ಲಿ ಕೆಟ್ಟ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುವುದನ್ನು ತಡೆಯುವುದಕ್ಕೂ, ಒಳ್ಳೆಯ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಲು ಪ್ರೋತ್ಸಾಹಿಸುವುದಕ್ಕೂ ಇದನ್ನು ಮಾಡಿರುವರು. ಆದರೆ ಮನುಷ್ಯ ವಿಕಾಸದ ಏಣಿಯಲ್ಲಿ ಮುಂದುವರಿದರೆ ಹೊರಗಿನ ಆಸೆ ಭಯಗಳಿಂದ ಅವನು ಕರ್ತವ್ಯತತ್ಪರನಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನನ್ನು ಹಾಗೆ ಮಾಡುವುದು ಅವನ ಪುಜುತ್ವ.

ಅಹೋ ಬತ ಮಹತ್ಪಾಪಂ ಕರ್ತುಂ ವ್ಯವಸಿತಾ ವಯಮ್ ।
ಯದ್ರಾಜ್ಯಸುಖಲೋಭೇನ ಹಂತುಂ ಸ್ವಜನಮುದ್ಯತಾಃ ॥ ೪೫ ॥

ಅಯ್ಯೋ ! ರಾಜ್ಯದ ಸುಖಲೋಭದಿಂದ ಸ್ವಜನರನ್ನು ಕೊಲ್ಲುವುದಕ್ಕೆ ಯತ್ನಿಸುತ್ತಿರುವೆವಲ್ಲ ! ನಾವು ದೊಡ್ಡ ಪಾಪವನ್ನು ಮಾಡಲು ನಿಶ್ಚಯಿಸಿದಂತಾಗಿದೆ.

ಸ್ವಜನರನ್ನು ಕೊಂದರೆ ಪಾಪವೆನ್ನುವರು. ಸ್ವಜನರನ್ನು ಕೊಲ್ಲುವಂತೆ ಮಾಡಿರುವುದಾವುದು? ಆಪ್ತ ಜನರು ಮಾಡಿದ ಅನ್ಯಾಯ ಅಧರ್ಮಗಳು. ಈ ಕೃತ್ಯಗಳನ್ನು ಸ್ವಜನರೇ ಮಾಡಲಿ ಪರ ಜನರೇ ಮಾಡಲಿ ಇಬ್ಬರೂ ದಂಡನೆಗೆ ಅರ್ಹರು. ಈ ಸೂಕ್ಷ್ಮ ದುಃಖತಾಡಿತ ಅರ್ಜುನನ ಬುದ್ಧಿಗೆ ಹೊಳೆಯದೆ ಇದೆ.

ಯದಿ ಮಾಮಪ್ರತೀಕಾರಮಶಸ್ತ್ರಂ ಶಸ್ತ್ರಪಾಣಯಃ ।
ಧಾರ್ತರಾಷ್ಟ್ರಾ ರಣೇ ಹನ್ಯುಸ್ತನ್ಮೇ ಕ್ಷೇಮತರಂ ಭವೇತ್ ॥ ೪೬ ॥

ನಾನು ಶಸ್ತ್ರವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಿ ಯಾವ ಪ್ರತೀಕಾರವನ್ನೂ ಮಾಡದೆ ಇರುವೆನು. ಶಸ್ತ್ರಪಾಣಿಗಳಾದ ಕೌರವರು ನನ್ನನ್ನು ಕೊಂದರೆ ಅದೇ ಕ್ಷೇಮಕರವಾಗುವುದು.

ಇಲ್ಲಿ ಅರ್ಜುನನು ಸಮಸ್ಯೆಯನ್ನು ಎದುರಿಸುವುದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಸುಮ್ಮನೆ ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳಲು ಇಚ್ಛಿಸುವನು. ಹೀಗೆ ಇರುವಾಗ ಅವರೇನಾದರೂ ಇವನನ್ನು ಕೊಂದರೆ ಸಮಸ್ಯೆಯಿಂದ ಪಾರಾಗು ವೆನು ಎಂದು ಬಯಸುವನು. ಇದರಿಂದ ಅರ್ಜುನ ಅಧರ್ಮವನ್ನು ಎದುರಿಸಿದಂತೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದಕ್ಕೆ ಪ್ರೋತ್ಸಾಹ ಕೊಟ್ಟಂತೆ ಆಗುವುದು. ಅಧರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡುವಂತೆ ಚಿತಾವಣೆ ಮಾಡುವುದೂ ಒಂದೇ ; ಅದನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವಾಗ ನಾವು ತೆಪ್ಪಗೆ ಇರುವುದೂ ಒಂದೇ ಎಂಬುದನ್ನು ಅರ್ಜುನ ಅರಿಯನು.

ಅರ್ಜುನ ಹೀಗೆ ಹೇಳಿದ ಮೇಲೆ ಸಂಜಯ ಮುಂದೆ ಬರುವಂತೆ ಮಾತನಾಡುವನು :

ಏವಮುಕ್ತ್ವಾರ್ಜುನಃ ಸಂಖ್ಯೇ ರಥೋಪಸ್ಥ ಉಪಾವಿಶತ್ ।
ವಿಸೃಜ್ಯ ಸಶರಂ ಚಾಪಂ ಶೋಕಸಂವಿಗ್ನಮಾನಸಃ ॥ ೪೭ ॥

ಹೀಗೆಂದು ನುಡಿದ ಅರ್ಜುನ ಯುದ್ಧರಂಗದಲ್ಲಿ ದುಃಖದಿಂದ ಕಳವಳಪಡುತ್ತ ಬಿಲ್ಲುಬಾಣಗಳನ್ನು ಕೈಯಿಂದ ಬಿಟ್ಟು ರಥದ ಮುಂದುಗಡೆ ಕುಳಿತುಕೊಂಡನು.

ಈ ಅಧ್ಯಾಯದ ಪ್ರಾರಂಭದಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟೊಂದು ಉತ್ಸಾಹದಿಂದ ಅರ್ಜುನ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ತನ್ನ ರಥವನ್ನು ಎರಡು ಸೈನ್ಯಗಳ ಮಧ್ಯೆ ನಿಲ್ಲಿಸು ಎಂದು ಹೇಳುವನು. ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ ಈ ವ್ಯಾಮೋಹದಿಂದ ಬಂದ ದುಃಖದಿಂದ ತನ್ನ ಕರ್ತವ್ಯವನ್ನು ಮರೆತು ಬಿಲ್ಲು ಬಾಣಗಳನ್ನು ಕೈಯಿಂದ ಜಾರಿ ರಥದಲ್ಲಿ ತೆಪ್ಪಗೆ ಕುಳಿತುಕೊಂಡಿರುವುದನ್ನು ನೋಡುವೆವು. ಅವನು ಯುದ್ಧ ಮಾಡದೆ ಇರುವುದಕ್ಕೆ ಹಲವು ಕಾರಣಗಳನ್ನು ಕೊಡುವರು. ಇವನು ಕೊಡುವ ಕಾರಣಗಳೆಲ್ಲ ಅಲ್ಪ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಪ್ರೇರಿತ ವಾದವುಗಳು. ಭೂಮದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡುತ್ತಿಲ್ಲ. ಅಲ್ಪದೃಷ್ಟಿ ಸಂಕುಚಿತ. ಅದು ತಾತ್ಕಾಲಿಕ. ಸಮಸ್ಯೆಯನ್ನು ಮುಂದೂಡುತ್ತದೆಯೆ ಹೊರತು ಅದನ್ನು ಬಗೆಹರಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ಕೊಡುವ ಕಾರಣಗಳೇ ಇವು : ಯುದ್ಧ ಮಾಡಿ ಹತ್ಯೆ ಮಾಡುವುದರಿಂದ ಶ್ರೇಯಸ್ಸು ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಇದರಿಂದ ಕುಲಕ್ಷಯವಾಗುವುದು, ಕುಲಧರ್ಮ ನಾಶವಾಗುವುದು, ಕುಲಸ್ತ್ರೀಯರು ಕೆಡುವರು. ವರ್ಣಸಂಕರ ವಾಗುವುದು. ಇದರಿಂದ ಪಿತೃಗಳಿಗೆ ಶ್ರಾದ್ಧತರ್ಪಣಾದಿಗಳು ನಿಂತುಹೋಗಿ ಅವರು ಪತಿತರಾಗು ವರು. ಇದನ್ನೆಲ್ಲ ಮಾಡಿದವರಿಗೆ ನರಕ ಪ್ರಾಪ್ತಿ. ಇದಾವುದನ್ನೂ ಮಾಡದೆ ಸುಮ್ಮನೆ ಕುಳಿತುಕೊಂಡರೆ ಹೆಚ್ಚು ಎಂದರೆ ಅವರು ಅರ್ಜುನನನ್ನು ಕೊಲ್ಲಬಹುದಷ್ಟೆ. ಇದರಿಂದ ಅರ್ಜುನನಿಗೇ ಒಳ್ಳೆಯದಾಗು ವುದು. ತಾನು ಅಪ್ರಿಯವಾದ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಿದಂತಾಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಇದೇ ಅರ್ಜುನ ವಿಷಾದಯೋಗವೆಂಬ ಭಗವದ್ಗೀತೆಯ ಮೊದಲನೆಯ ಅಧ್ಯಾಯ. ಹಲವಾರು ಯುದ್ಧಗಳನ್ನು ಮಾಡಿ ಲೋಕೈಕ ವೀರನೆಂಬ ಬಿರುದನ್ನು ಗಳಿಸಿದ ಅರ್ಜುನನ ಮನಸ್ಸು ಸುಂಟರಗಾಳಿ ಯಲ್ಲಿ ತರಗೆಲೆ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಂಡು ಸುತ್ತುತ್ತಿರುವಂತೆ ಆಗಿದೆ. ಈ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ನೋಡುತ್ತಿರುವವನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ. ಅವನನ್ನು ಕಾರ್ಯೋನ್ಮುಖನನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ತನ್ನ ಬೋಧನೆಯ ಸಂಜೀವಿನಿಯನ್ನು ಕೊಡಬೇಕಾಗಿದೆ.

೨. ಸಾಂಖ್ಯಯೋಗ

ಸಂಜಯ ಹೀಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ.

ತಂ ತಥಾ ಕೃಪಯಾವಿಷ್ಟಮಶ್ರುಪೂರ್ಣಾಕುಲೇಕ್ಷಣಮ್ ।
ವಿಷೀದಂತಮಿದಂ ವಾಕ್ಯಮುವಾಚ ಮಧುಸೂದನಃ ॥ ೧ ॥

ಈ ಪ್ರಕಾರ ಮರುಕದಿಂದ ಕೂಡಿದ ಕಂಬನಿದುಂಬಿದ ಮುಂದುಗಾಣದ ಕಣ್ಣುಗಳಿಂದ ವ್ಯಥೆ ಪಡುತ್ತಿದ್ದ ಅರ್ಜುನನನ್ನು ಕುರಿತು ಮಧುಸೂದನ ಹೀಗೆ ಹೇಳಿದನು.

ಭಗವದ್ಗೀತೆಯ ಸಂದೇಶ ನಿಜವಾಗಿ ಇಲ್ಲಿಂದ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗುವುದು. ಮೊದಲನೆ ಅಧ್ಯಾಯ ಅದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಹಿನ್ನೆಲೆಯನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸುವುದು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ದೊಡ್ಡ ತತ್ವಜ್ಞಾನಿಯಾಗಿದ್ದ, ಸ್ಥಿತಪ್ರಜ್ಞ ನಾಗಿದ್ದ. ಅವನ ಮೇರು ಸದೃಶ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಸನ್ನಿವೇಶ ಒದಗಬೇಕು. ಆಗಲೆ ಅವನ ಮಹಿಮೆ ಗೊತ್ತಾಗಬೇಕಾದರೆ. ಕಬ್ಬನ್ನು ಗಾಣದಲ್ಲಿ ಹಿಂಡಿದಾಗ ರಸ ಬರುವುದು. ಚಿನ್ನವನ್ನು ಒರೆಗಲ್ಲಿನ ಮೇಲೆ ತೀಡಿದಾಗ ಅದರ ಬಣ್ಣ ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಅದರಂತೆಯೇ ಒಬ್ಬನ ಯೋಗ್ಯತೆ ಜೀವನದ ಪರೀಕ್ಷಾ ಸಮಯದ ಒರೆಗಲ್ಲಿನ ಮೇಲೆ ತಿಕ್ಕಿದಾಗಲೆ ಗೊತ್ತಾಗ ಬೇಕಾದರೆ. ಕುರುಕ್ಷೇತ್ರದ ಸಮರಾಂಗಣದಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಮತ್ತು ಅರ್ಜುನ ರಥದ ಮೇಲೆ ಕುಳಿತಿರು ವರು. ಅರ್ಜುನನ ಬಂಧುಬಾಂಧವರು ಕುರುಕ್ಷೇತ್ರದ ಯುದ್ಧದಲ್ಲಿ ಕೌರವನ ಪಕ್ಷದಲ್ಲಿರುವರು. ಹಾಗೆಯೇ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಅಣ್ಣನಾದ ಬಲರಾಮನ ಮೆಚ್ಚಿನ ಶಿಷ್ಯನೇ ದುರ್ಯೋಧನ. ಪಾಂಡವರ ಪಕ್ಷದಲ್ಲಿಯೂ ತನ್ನ ತಂಗಿಯ ಮಕ್ಕಳುಗಳು ಇವರೆಲ್ಲ ಇರುವರು. ಈ ಯುದ್ಧ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ನಿಲ್ಲು ವಂತಿಲ್ಲ. ಕೊನೆಯ ತನಕ ಸಾಗುವುದು. ಈ ಸಮರ ದೇವತೆ ಎರಡು ಪಕ್ಷದವರನ್ನೂ ಪಕ್ಷಪಾತವಿಲ್ಲದೆ ಕಬಳಿಸುವಳು ಎಂಬುದನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಮನಗಂಡವನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ. ಆದರೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಈ ಘಟನೆಯನ್ನು ನೋಡುವ ದೃಷ್ಟಿಯೇ ಬೇರೆ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಇದನ್ನು ಭೂಮ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡುತ್ತಾನೆ, ದೂರದೃಷ್ಟಿ ಯಿಂದ ನೋಡುತ್ತಾನೆ, ಧರ್ಮ ಕರ್ತವ್ಯ ಇವುಗಳ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡುತ್ತಾನೆ. ಅರ್ಜುನನಾದರೋ ತನ್ನ ಕರ್ತವ್ಯವನ್ನು ಮರೆತು, ಮೋಹಕ್ಕೆ ವಶವಾಗಿ, ತಾತ್ಕಾಲಿಕ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡುತ್ತಿರುವನು. ಇಲ್ಲಿಯೇ ಅವರಿಬ್ಬರಿಗೂ ಇರುವ ವ್ಯತ್ಯಾಸ ನಮಗೆ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಈ ಅಧ್ಯಾಯದಲ್ಲಿ ನಾವು ಇದನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ನೋಡುವೆವು.

ಅರ್ಜುನ ಇಲ್ಲಿ ಮರುಕದಿಂದ ಕೂಡಿದ್ದಾನೆ ಎಂದು ಸಂಜಯ ವರ್ಣಿಸುವನು. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ದಯೆ ಬೇರೆ, ವ್ಯಾಮೋಹದಿಂದ ಪ್ರೇರಿತವಾದ ಮರುಕ ಬೇರೆ. ಹೊರಗಡೆಯಿಂದ ನೋಡುವುದಕ್ಕೆ ಎರಡೂ ಒಂದೆಯಾಗಿ ಕಾಣುವುದು. ಸುಣ್ಣದ ನೀರೂ ಒಂದೆ, ಹಾಲಿನ ಬಣ್ಣವೂ ಒಂದೆ. ಆದರೆ ಅದರ ಗುಣಗಳು ಬೇರೆ ಬೇರೆ. ಅದರಂತೆಯೇ ದಯೆಯೆಂಬುದು. ಇದು ನಿಷ್ಪಕ್ಷಪಾತವಾಗಿ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಮರುಕಪಡುವುದು. ವ್ಯಾಮೋಹದಿಂದ ಪ್ರೇರಿತವಾಗಿರುವ ಮರುಕಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ಇವರು ನನ್ನವರು ಎಂಬುದು.

ಅರ್ಜುನ ಎಷ್ಟೊಂದು ವೇಳೆ ಇದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಯುದ್ಧ ಮಾಡಲಿಲ್ಲ. ಎಷ್ಟೊಂದು ಜನರನ್ನು ಕೊಲ್ಲಲಿಲ್ಲ. ಆಗ ಅವನ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಯಾವ ಅಳುಕೂ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಅದೆಲ್ಲ ಈಗ ಬರುವುದು. ಇದಕ್ಕೆಲ್ಲ ಕಾರಣ ಮಮತೆ. ಮಮತೆಯ ಮಂಜು ಯಾವಾಗ ಮುಚ್ಚಿಕೊಳ್ಳುವುದೋ ಆಗ ತನ್ನ ಕರ್ತವ್ಯವನ್ನು ಮರೆಯುವನು, ಯುಕ್ತಾಯುಕ್ತ ಪರಿಜ್ಞಾನವನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳುವನು, ಅಜ್ಞಾನಿಯಂತೆ ಕಣ್ಣೀರನ್ನು ಕರೆಯುವನು. ಕಣ್ಣೀರಿಗೆ ಒಂದು ಸ್ಥಾನವಿದೆ, ಕಾಲವಿದೆ. ಆಗ ಅದು ಅನರ್ಘ್ಯ ರತ್ನದಂತೆ ಬೆಳಗುವುದು. ಆದರೆ ಈ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಈ ಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿ ಕಣ್ಣೀರಿಗೆ ಸ್ಥಳವಿಲ್ಲ.

ಅರ್ಜುನ ಇಲ್ಲಿ ಶೋಕದಿಂದ ಕುದಿಯುತ್ತಿರುವನು. ಬೇಯುತ್ತಿರುವ ಶೋಕಕ್ಕೆ ಉರಿಯಲು ಸೌದೆಯನ್ನು ಒಡ್ಡುತ್ತಿರುವವನೇ ಅರ್ಜುನ. ಇದನ್ನು ಅವನು ಅರಿಯನು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಇದನ್ನು ಹೋಗಲಾಡಿಸಲು ಹೀಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ.

ಕುತಸ್ತ್ವಾ ಕಶ್ಮಲಮಿದಂ ವಿಷಮೇ ಸಮುಪಸ್ಥಿತಮ್ ।
ಅನಾರ್ಯಜುಷ್ಟಮಸ್ವರ್ಗ್ಯಮಕೀರ್ತಿಕರಮರ್ಜುನ ॥ ೨ ॥

ಅರ್ಜುನ ! ಇಂತಹ ವಿಷಮ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ನಿನಗೆ ಬುದ್ಧಿಮಾಲಿನ್ಯ ಹೇಗೆ ಬಂತು ? ಇದು ಅನಾರ್ಯರಿಗೆ ಸೇರಿದ್ದು, ನರಕಕ್ಕೆ ಒಯ್ಯುವುದು. ಅಪಕೀರ್ತಿಯನ್ನು ತರುವುದು.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಇದನ್ನು ವಿಷಮ ಸಮಯ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಯುದ್ಧ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಎಲ್ಲಾ ಅಣಿಯಾಗಿದೆ. ಈಗ ಹಿಂತಿರುಗಿ ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಸಮಯ ಮೀರಿದೆ. ನಾಟಕವೊಂದು ಇಂತಹ ದಿವಸ ಆಗುವುದು ಎಂದು ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಜಾಹಿರಾತು ಮಾಡಿ ಟಿಕೇಟನ್ನು ಮಾರಿ, ಪ್ರೇಕ್ಷಕರು ನೋಡುವುದಕ್ಕೆ ಕಿಕ್ಕಿರಿದು ನೆರೆದಿರುವಾಗ, ಎರಡು ಬೆಲ್ಲು ಆಗಿ, ತೆರೆ ಮೇಲೇರುವುದಕ್ಕೆ ಮೂರನೆ ಬೆಲ್ಲು ಕೂಡ ಆಗಿರುವಾಗ, ನಾಟಕವನ್ನು ಮುಂದೂಡಿದೆ ಎಂದ ಹಾಗಿದೆ. ಈಗಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಕೆಲವು ವೇಳೆ ವಿದ್ಯುತ್ ಶಕ್ತಿ ಅಥವಾ ಸಿನಿಮಾ ಪ್ರೊಜೆಕ್ಟರ್ ಕೆಟ್ಟು ಹೋದರೆ ಹಾಗೆ ಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ಯಾವ ಆತಂಕವೂ ಇಲ್ಲದೆ ಇರುವಾಗ, ಇಂದು ನಾಟಕ ಆಡುವುದನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸಲು ಸಂಕಲ್ಪ ಮಾಡಿದ್ದೇವೆ ಎಂದಂತೆ ಆಗುವುದು. ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಯಾರೊಡನೆ ಯುದ್ಧ ಮಾಡಬೇಕಾಗಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಈಗ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷ ನೋಡುತ್ತಿದ್ದರೂ, ಹಿಂದಿನಿಂದ ಗೊತ್ತಿತ್ತು; ಯಾರ್ಯಾರು ದುರ್ಯೋಧನನಿಗೆ ಸಹಾಯಕ್ಕೆ ಇರುವರು ಎಂಬುದು. ಇದನ್ನೆಲ್ಲ ಮುಂಚೆಯೇ ಆಲೋಚನೆ ಮಾಡಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ಈಗ ಹೊತ್ತು ಮೀರಿ ಹೋಗಿದೆ. ಹಿಂತಿರುಗಿದರೆ ಆಭಾಸವಾಗುವುದು.

ಅರ್ಜುನನನ್ನು ಮುಸುಕಿರುವ ಈ ಮಾಯೆಯ ಮಂಜನ್ನು, ದಯೆ, ಕೃಪೆ, ಮರುಕ ಕರುಣೆ ಎಂಬ ದೊಡ್ಡ ದೊಡ್ಡ ಹೆಸರಿನಿಂದ ತಿಳಿಯದ ಜನ ಕರೆಯಬಹುದು. ಆದರೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅದು ಹೇಗಿದೆಯೋ ಹಾಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಅದನ್ನು ಒಂದು ಬುದ್ಧಿಮಾಲಿನ್ಯ, ಬುದ್ಧಿಯನ್ನು ಮುಸುಕಿರುವ ಕಸ, ಕಿಲುಬು ಎನ್ನುವನು. ಈ ಕಿಲುಬು ಈ ಕಸ ಬರುವುದಕ್ಕೆ ಸಮಯವನ್ನು ಹೊಂಚು ಹಾಕುತ್ತಿರುವುದು. ಮನಸ್ಸು ದುರ್ಬಲವಾದಾಗ ಅದು ಧಾಳಿ ಇಡುವುದು. ಅನೇಕ ವೇಳೆ ಪರೀಕ್ಷಾ ಸಮಯವನ್ನು ಹೊಂಚು ಹಾಕುತ್ತಿರುವುದು ಅದು ನಮಗೆ ಮೋಸವನ್ನು ಮಾಡಬೇಕಾದರೆ. ಕಬ್ಬಿಣದ ಅದುರುಗಳನ್ನು ದೊಡ್ಡ ದೊಡ್ಡ ಮೂಸೆಯಲ್ಲಿಟ್ಟು ಕಾಸುತ್ತಿರುವಾಗ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬಾರದ ಕಶ್ಮಲ ಮೇಲೆ ತೇಲುವುದು. ಅದನ್ನು ತೆಗೆದು ಹಾಕಿದರೆ ಘಟ್ಟಿಯಾದ ಕೆಳಗಿರುವ ಲೋಹ ಸಿಕ್ಕುವುದು. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಕಬ್ಬಿನ ಹಾಲನ್ನು ಬೆಲ್ಲ ಮಾಡಲು ಒಲೆಯ ಮೇಲೆ ಇಟ್ಟು ಕಾಯಿಸುತ್ತಿರುವಾಗ ಅದರಲ್ಲಿರುವ ಕಶ್ಮಲವೆಲ್ಲ ಮೇಲೆ ತೇಲುವುದು. ಅದು ಬೆಲ್ಲವಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ತೆಗೆದು ಹಾಕಿದರೇನೆ ಶುದ್ಧವಾದ ಬೆಲ್ಲ ಆಗಬೇಕಾದರೆ. ಅರ್ಜುನನು ಈಗ ಪರೀಕ್ಷಾ ಸಮಯದಲ್ಲಿರುವನು. ಅವನೊಳಗೆ ಹೊಂಚು ಹಾಕುತ್ತಿದ್ದ ಮನೋ ದೌರ್ಬಲ್ಯವೆಲ್ಲ ಹೊರಗೆ ಬರುವುದು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ತೀಕ್ಷ ್ಣ ಮತಿಗೆ ಇದು ಚೆನ್ನಾಗಿ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುವುದು. ಅವನು ಈ ಗುಣವನ್ನು ಕೊಂಡಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಬಚ್ಚಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ನಾರು ತ್ತಿರುವ ಹುಣ್ಣನ್ನು ಗುಣ ಮಾಡಲು ರೋಗಿಗೆ ವ್ಯಥೆಯಾದರೂ ಚಿಂತೆಯಿಲ್ಲ ಎಂದು ಹೇಳಿ ಮದ್ದನ್ನು ಪ್ರಯೋಗಿಸುವನು. ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ದೋಷ ನಮಗೆ ದೋಷ ಎಂದು ಗೊತ್ತಾಗಬೇಕು. ಆಗಲೆ ಅದರಿಂದ ನಾವು ಪಾರಾಗಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಬೇಕಾದರೆ. ನಮಗೆ ಅದು ಗೊತ್ತಾಗದೆ ಇದ್ದರೆ ತಿಳಿದವರು ಅದನ್ನು ಹೇಳಬೇಕು. ಹಾಗೆ ಹೇಳದೆ ಇದ್ದರೆ ಅವರೊಂದು ಅಪರಾಧವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವರು. ಪ್ರಿಯವಾಗಿರುವುದನ್ನು ಯಾರು ಬೇಕಾದರೂ ಹೇಳಬಲ್ಲರು. ಅದನ್ನು ಹೇಳುವುದಕ್ಕೆ ಕಾತರಿಸು ತ್ತಿರುವರು. ಆದರೆ ನಿಜವಾಗಿಯೂ ನಾವು ಮತ್ತೊಬ್ಬನ ಹಿತೈಷಿಯಾಗಿದ್ದರೆ ಅವನ ನ್ಯೂನತೆಯನ್ನು ಎತ್ತಿ ತೋರಬೇಕು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ಅರ್ಜುನ ಸಖ. ಅರ್ಜುನನ ಅವಗುಣವನ್ನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅವನಿಗೆ ಚೆನ್ನಾಗಿಯೇ ತೋರುವನು. ಆದರೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಮಾತಿನ ಹಿಂದೆ ವಿಷವಿಲ್ಲ.

ಇದು ಅನಾರ್ಯರು ಮಾಡುವ ಕೆಲಸ ಎನ್ನುವನು. ಆರ್ಯ ಯಾವಾಗಲೂ ಒಂದು ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಪರಿಶೀಲಿಸುವನು. ಉದ್ವೇಗಕ್ಕೆ ವಶನಾಗಿ ಮಾಡು ವವನೂ ಅಲ್ಲ; ಉದ್ವೇಗಕ್ಕೆ ವಶನಾಗಿ ಬಿಡುವವನೂ ಅಲ್ಲ. ಇಲ್ಲಿ ಆರ್ಯ ಎಂದರೆ ಎಲ್ಲಿಯೋ ಹೊರಗಿನಿಂದ ಬಂದ ಒಂದು ಜನಾಂಗ, ದ್ರಾವಿಡರನ್ನು ಆಳುತ್ತಿದ್ದವರು ಎಂಬ ಅರ್ಥವಲ್ಲ. ಇಲ್ಲಿ ಆರ್ಯ ಎಂಬ ಪದಕ್ಕೆ ಬೇರೆ ಧ್ವನಿ ಇದೆ. ಯೋಗ್ಯ, ಬುದ್ಧಿವಂತ, ಜಾಣ, ಕಾರ್ಯಕುಶಲಿ ಎಂಬ ಭಾವನೆಯಲ್ಲಿ ಹೇಳುವನು. ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಅರಿವಾಗಬೇಕು ತಾನೊಂದು ಉತ್ತಮ ದರ್ಜೆಗೆ ಸೇರಿದ ವ್ಯಕ್ತಿ, ಕೆಳಗೆ ಬೀಳಬಾರದು ಎಂದು. ತನ್ನಿಂದ ಸಮಾಜ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾಗಿರುವುದನ್ನು ನಿರೀಕ್ಷಿಸುತ್ತಿದೆ, ಅದರ ನಿರೀಕ್ಷಣೆ ವಿಫಲವಾಗಕೂಡದು, ತನ್ನ ಸ್ಥಾನದ ಮಾನವನ್ನು ಕಾಯಬೇಕು, ಅದಕ್ಕೆ ಗೌರವವನ್ನು ತರಬೇಕು–ಎಂಬ ಅರ್ಥವೆಲ್ಲ ಬರಬೇಕು, ಉಪಯೋಗಿಸುವ ಒಂದು ಪದದಿಂದ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಮಾತು ಧ್ವನಿಪೂರ್ಣವಾಗಿದೆ. ಅವನು ನರನ ಅಶ್ವಗಳನ್ನು ಹೊಡೆಯುತ್ತಿದ್ದ ಸಾರಥಿ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ. ಅರ್ಜುನನೆಂಬ ಅಶ್ವವನ್ನು ಚಾವಟಿಯ ತುದಿಯ ಶಬ್ದದಿಂದಲೇ ಮುಂದೆ ಹೋಗುವಂತೆ ಮಾಡ ಬಲ್ಲವನಾಗಿದ್ದ. ತಾನಾಡುವ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ಅಂತಹ ಶಕ್ತಿ ಮತ್ತು ಜ್ಞಾನವನ್ನು ತುಂಬುವನು.

ನೀನು ಯುದ್ಧಮಾಡದೆ ಇದ್ದರೆ ನರಕಕ್ಕೆ ಹೋಗುವೆ ಎನ್ನುವನು. ಅರ್ಜುನ ಭಾವಿಸಿದ್ದ ಯುದ್ಧಮಾಡಿ ಗುರುಹಿರಿಯರನ್ನು ಬಂಧುಬಾಂಧವರನ್ನು ಕೊಂದರೆ ತಾನು ನರಕಕ್ಕೆ ಹೋಗುತ್ತೇನೆ ಎಂದು. ಆದರೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಾದರೋ ಅದಕ್ಕೆ ವಿರೋಧವಾಗಿ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಈ ಘಟನೆಯನ್ನು ನೋಡುವ ದೃಷ್ಟಿಯೇ ಬೇರೆ. ನಮ್ಮ ಕಣ್ಣೆದುರಿಗೆ ಒಂದು ಅನ್ಯಾಯ ಆಗುತ್ತಿದ್ದರೆ, ಅದನ್ನು ತಡೆಗಟ್ಟುವುದಕ್ಕೆ ಪ್ರಯತ್ನ ಮಾಡದೆ ಇರುವುದು, ಆಗುತ್ತಿರುವ ಅನ್ಯಾಯಕ್ಕೆ ಪ್ರೋತ್ಸಾಹ ಕೊಟ್ಟಂತೆ. ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಬಲವಿದ್ದವನೇ ಗೆಲ್ಲುವನು; ನ್ಯಾಯ, ಸತ್ಯ, ಧರ್ಮ ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಅರ್ಥವಿಲ್ಲದ ಕ್ರಂದನ ಎಂಬುದನ್ನೆ ಶ್ರುತಿಪಡಿಸಿದಂತೆ ಆಗುವುದು ಅರ್ಜುನ ಯುದ್ಧಮಾಡದೆ ಇದ್ದರೆ. ಅರ್ಜುನ ತನಗೆ ಆಗುವ ನಷ್ಟವನ್ನು ಅಷ್ಟು ಗಮನಿಸದೆ ಇರಬಹುದು. ಆದರೆ ಆ ನಷ್ಟದಿಂದ ಸಮಾಜದ ಮೇಲೆ ದೊಡ್ಡದೊಂದು ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಯಾಗುವುದು. ಜವಾಬ್ದಾರಿಯಲ್ಲಿರುವ ಮನುಷ್ಯ ಇದನ್ನು ಗಮನಿಸ ಬೇಕಾಗಿದೆ.

ಇದರಿಂದ ಅಪಕೀರ್ತಿ ಬರುವುದು ಎನ್ನುವನು. ಅರ್ಜುನ ಚೆನ್ನಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲ ಮಾತನ್ನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಈಗ ಹೇಳುವನು. ಪಾಪದಿಂದ ಸತ್ತ ಮೇಲೆ ನರಕ ಪ್ರಾಪ್ತಿ. ಆದರೆ ಬದುಕಿರುವಾಗಲೇ ಆ ನರಕಯಾತನೆಗಿಂತ ಮಿಗಿಲಾದ ಯಾತನೆಯನ್ನು ತರುವುದು ಅಪಕೀರ್ತಿ. ಹಣ ಹೋದರೆ ಚಿಂತೆ ಯಿಲ್ಲ. ಪದವಿ ಹೋದರೆ ಚಿಂತೆಯಿಲ್ಲ. ಹತ್ತಿರದವರು ತೀರಿಕೊಂಡರೆ ಮೊದಲು ಕುಗ್ಗಿಹೋದರೂ ಅನಂತರ ಹೇಗೋ ಚೇತರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವನು. ಆದರೆ ಕೆಟ್ಟ ಹೆಸರು ಒಮ್ಮೆ ಬಂದರೆ ಆಯಿತು, ಬದುಕಿರುವ ತನಕ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ತಾಳಲಾರದೆ ಅನೇಕರು ಆತ್ಮಹತ್ಯೆ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವರು. ಶೋಕಾಕುಲನಾಗಿರುವಾಗ ಜನರ ಮಾತನ್ನು ತಾನು ಗಣನೆಗೆ ತರುವುದಿಲ್ಲ ಎನ್ನಬಹುದು ಅರ್ಜುನ. ಆದರೆ ಕಾಲಕ್ರಮೇಣ ಶೋಕ ಹೋಗುವುದು. ಹಿಂದಿನ ಉದಾಸೀನ ಅಥವಾ ವೈರಾಗ್ಯ ಆಗ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಶಸ್ತ್ರಚಿಕಿತ್ಸಕ ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಆಪರೇಷನ್ ಮಾಡುವಾಗ ನೋವು ಕಾಣದಿರಲಿ ಎಂದು ಸೂಜಿಯಿಂದ ಮದ್ದನ್ನು ಚುಚ್ಚುವನು. ಆಗ ರೋಗಿಗೆ ನೋವು ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಔಷಧಿಯ ಪ್ರಭಾವ ತಗ್ಗುತ್ತ ತಗ್ಗುತ್ತ ನೋವಿನ ಪ್ರಭಾವ ಹೆಚ್ಚುತ್ತಾ ಹೋಗುವುದು.

ಕ್ಲೈಬ್ಯಂ ಮಾ ಸ್ಮ ಗಮಃ ಪಾರ್ಥ ನೈತತ್ತ್ವಯ್ಯುಪಪದ್ಯತೇ ।
ಕ್ಷುದ್ರಂ ಹೃದಯದೌರ್ಬಲ್ಯಂ ತ್ಯಕ್ತ್ವೋತ್ತಿಷ್ಠ ಪರಂತಪ॥ ೩ ॥

ಪಾರ್ಥ, ಹೇಡಿಯಾಗಬೇಡ. ಇದು ನಿನಗೆ ಯೋಗ್ಯವಲ್ಲ. ಅತಿ ಹೇಯವಾದ ಹೃದಯ ದೌರ್ಬಲ್ಯದಿಂದ ಪಾರಾಗಿ ಎದ್ದು ನಿಲ್ಲು.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಆಡುವ ಮಾತು ಎಂತಹ ಶಕ್ತಿ ಸಂಜೀವಿನಿಯಂತೆ ಇದೆ ! ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಇಲ್ಲಿ ವೈರಾಗ್ಯವನ್ನು ಹೊಗಳುವುದಿಲ್ಲ. ಅರ್ಜುನನ ಕ್ಷಾತ್ರ ಪೌರುಷವನ್ನು ಮುಚ್ಚಿರುವ ಬೂದಿ ಅವನ ಶೋಕ. ತನ್ನ ಬೋಧನೆಯ ಬಿರುಗಾಳಿಯಿಂದ ಅದನ್ನು ಊದಿ ಆಚೆಗೆ ಬಿಸುಡುವನು.

ಹೇಡಿಯಾಗಬೇಡ ಎನ್ನುವನು. ವೀರ ಸಾಯುವುದು ಒಂದು ಬಾರಿ. ಹೇಡಿ ಪದೇ ಪದೇ ಸಾಯುತ್ತಿರುವನು. ಯಾವುದನ್ನು ಅರ್ಜುನ ದೊಡ್ಡ ವೈರಾಗ್ಯದ ಮಾತು ಎಂದು ಭಾವಿಸುವನೊ ಅದನ್ನು ಹೇಡಿತನವೆಂದು ಮುಚ್ಚುಮರೆಯಿಲ್ಲದೆ ಹೇಳುವನು. ಯಾವನು ತಾನೆಲ್ಲಿ ಸೋತುಹೋಗು ವೆನೊ ಎಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತಾನೆಯೋ ಅವನು ಸೋಲುವುದರಲ್ಲಿ ಸಂದೇಹವಿಲ್ಲ ಎನ್ನುವನು, ವೀರ ಯೋಧನಾದ ನೆಪೋಲಿಯನ್ ಎಂಬುವನು. ಹೇಡಿತನ ಕ್ಷತ್ರಿಯನಿಗೆ ಭೂಷಣವಲ್ಲ. ಅದರಲ್ಲಿಯೂ ಹಲವು ಯುದ್ಧಗಳಲ್ಲಿ ಜಯವನ್ನು ಗಳಿಸಿ ಒಳ್ಳೆಯ ಬಿಲ್ಲುಗಾರ ಪರಂತಪ ಎಂಬ ಬಿರುದನ್ನು ಗಳಿಸಿದ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಇದು ಸ್ವಲ್ಪವೂ ತರವಲ್ಲ. ಒಂದು ಹೆಸರನ್ನು ಗಳಿಸುವುದು ಎಷ್ಟು ಕಷ್ಟ; ಆದರೆ ಅದನ್ನು ಎಷ್ಟು ಸುಲಭವಾಗಿ ಹಾಳುಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿರುವನು !

ಇದು ನಿನಗೆ ಯೋಗ್ಯವಲ್ಲ ಎನ್ನುವನು. ನೀನು ಉತ್ತಮವಾದ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಿ ಎಲ್ಲರ ಬಾಯಿಯಿಂದಲೂ ಹೊಗಳಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ನಿನ್ನಂತಹ ದೊಡ್ಡ ವೀರ ಮಾಡುವ ಅಲ್ಪ ಕೆಲಸವಲ್ಲ ಇದು. ಇದು ಅಲ್ಪ ಕೆಲಸವೇ ಅಲ್ಲ. ಯುದ್ಧ ಮಾಡದೇ ಹಿಂದಿರುಗುವುದು ಅಯೋಗ್ಯದ ಕೆಲಸ. ಈ ಒಂದು ಮಾತು ಅರ್ಜುನನ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಸುಪ್ತವಾಗಿರುವ ಪೌರುಷ ಮತ್ತು ಶಕ್ತಿ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಸ್ಪಂದಿಸುವಂತೆ ಮಾಡುವುದು.

ಯುದ್ಧಮಾಡದೆ ಹಿಂತಿರುಗುವುದು ಅತಿ ಹೇಯವಾದುದು, ತುಚ್ಛವಾದುದು. ನಾವು ಹೇಗೆ ಕದಿಯುವುದು, ಸುಳ್ಳು ಹೇಳುವುದು, ಕೊಲೆ ಮಾಡುವುದು ಮುಂತಾದುವುಗಳನ್ನು ತುಚ್ಛವಾದ ಕೆಲಸಗಳು ಎಂದು ಭಾವಿಸುವೆವೊ ಆ ಗುಂಪಿನ ಪಾಪಕ್ಕೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಹೇಡಿತನವನ್ನೂ ಸೇರಿಸುವನು. ಮೇಲಿನ ಪಾಪಗಳಾದರೋ ಸಣ್ಣ ಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿ ಸಮಾಜದಲ್ಲಿ ಅನ್ಯಾಯ ಅಧರ್ಮ ಮುಂತಾದುವು ಹರಡಲು ಅವಕಾಶವನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡುವುವು. ಆದರೆ ಅರ್ಜುನ ಯುದ್ಧ ಮಾಡದೆ ಹೋದರೆ ಅನ್ಯಾಯ ಅಧರ್ಮಕ್ಕಾಗಿ ನಿಂತ ಹನ್ನೊಂದು ಅಕ್ಷೋಹಿಣಿಯ ಮಹಾ ಸೈನ್ಯಕ್ಕೆ ಲೂಟಿಗೆ ದರೋಡೆಗೆ ಅವಕಾಶ ಮಾಡಿಕೊಟ್ಟಂತೆ ಆಗುವುದು. ವೀರಕ್ಷತ್ರಿಯ ಇಂತಹ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಅದನ್ನು ತಡೆಗಟ್ಟ ಬೇಕು. ತಡೆಗಟ್ಟಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗದೆ ಹೋದರೆ ಆ ಮಹಾ ಪ್ರಯತ್ನದಲ್ಲಿ ಪ್ರಾಣವನ್ನಾದರೂ ಅರ್ಪಣೆ ಮಾಡಬೇಕು.

ಇದೊಂದು ಹೃದಯದೌರ್ಬಲ್ಯದ ಚಿಹ್ನೆ. ಕೊಂಡಾಡುವ ಮಹಾ ಕರುಣೆಯ ಕೆಲಸವಲ್ಲ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು ಅಷ್ಟು ಚೆನ್ನಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲ. ವೈದ್ಯ ಹೇಗೆ ಕೆಲವು ಚಿಹ್ನೆಗಳಿಂದ ರೋಗಿ ಎಂತಹ ದಾರುಣ ಖಾಯಿಲೆಯಿಂದ ನರಳುತ್ತಿರುವನು ಎಂಬುದನ್ನು ಊಹಿಸುವನೊ ಹಾಗೆ ಭವವೈದ್ಯನಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅರ್ಜುನನ ಜಾಡ್ಯವನ್ನು ಹೃದಯದೌರ್ಬಲ್ಯ ಎನ್ನುವನು. ವೀರ ಹೃದಯದೌರ್ಬಲ್ಯಕ್ಕೆ ಅವಕಾಶ ಕೊಡಕೂಡದು. ಹಾಗಾದರೆ ಅವನೇನಾದರೂ ಕಟುಕನಾಗಬೇಕೆ? ಯಾವ ಮಾನವೀಯ ಭಾವನೆಯೂ ಇಲ್ಲದ ಒಂದು ಕಲ್ಲಿನ ಗೊಂಬೆಯಾಗಬೇಕೆ? ಹಾಗಲ್ಲ. ಮಹಾಪುರುಷ ಸಮಯ ಬಂದಾಗ ಬೆಣ್ಣೆಯಂತೆ ಕರಗಬೇಕು. ಆದರೆ ಅವನು ಕೆಲವು ವೇಳೆ ವಜ್ರದಂತೆ ಕಠೋರನೂ ಆಗಬೇಕು. ಅಲ್ಲಿ ಕಣ್ಣೀರಿಗೆ ಆಸ್ಪದವಿಲ್ಲ. ಎರಕದಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಚೇತನ ಪುಟಗೊಳ್ಳಬೇಕಾದರೆ ನಾವು ಅದಕ್ಕೆ ಕೊಡುವ ಬೆಲೆ ಇದು. ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ಯಾರು ಬೇಕಾದರೂ ವೀರರಾಗಬಹುದಿತ್ತು. ಅಂತಹ ಮಂದಿ ಯಾವಾಗಲೂ ಕಡಮೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ನಾವು ಕೊಡಬೇಕಾದ ಬೆಲೆ ಅಧಿಕ. ಆದಕಾರಣವೇ ಭವಭೂತಿ ಶ್ರೀರಾಮಚಂದ್ರನ ಶೀಲವನ್ನು ಬಣ್ಣಿಸುವಾಗ ಅವನನ್ನು “ವಜ್ರಾದಪಿ ಕಠೋರಾಣಿ ಮೃದೂನಿ ಕುಸುಮಾದಪಿ” ಎನ್ನುವನು.

‘ಉತ್ತಿಷ್ಠ’ ಎಂದರೆ ಎದ್ದುನಿಲ್ಲು ಎನ್ನುವನು. ಕಣ್ಣೀರನ್ನು ಒರಸಿಕೊ, ಗಾಂಡೀವವನ್ನು ಧರಿಸು, ಸೊಂಟ ಕಟ್ಟು ಯುದ್ಧ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ. ಈ ಒಂದು ಸಣ್ಣ ಮಾತಿನಿಂದ ಸಮಸ್ಯೆಯನ್ನು ಎದುರಿಸ ಬೇಕಾಗಿದೆ ಎನ್ನುವನು. ಇದರಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಕಷ್ಟದಿಂದ ಪಾರಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಸುಲಭವಾದ ಮಾರ್ಗವೇ ಅದನ್ನು ಭೇದಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದು. ನಾವು ಓಡಿಹೋದರೆ ಅದು ನಮ್ಮನ್ನು ಅಟ್ಟಿಸಿಕೊಂಡು ಬರುವುದು. ನಾವು ಅದನ್ನು ಎದುರಿಸಿ ನಿಂತರೆ, ಅದು ಓಡುವುದು, ಕೊನೆಗೆ ಸೋಲನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುವುದು. ನಾವು ಓಡಬೇಕು, ಇಲ್ಲವೆ ಎದುರಿಸ ಬೇಕು. ಅರ್ಜುನ ಓಡಿಹೋಗುವವರ ಗುಂಪಿಗೆ ಸೇರಿದವನಲ್ಲ. ಇಲ್ಲಿ ಸಮಸ್ಯೆಯೊಂದಿಗೆ ಮುಷ್ಟಾ ಮುಷ್ಟಿ ಯುದ್ಧ ಮಾಡಬೇಕು. ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರು ಒಮ್ಮೆ ಮಾತನಾಡುವಾಗ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು: “ನೀವು ಗೀತೆಯಲ್ಲಿ ಏನನ್ನೂ ಓದಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ‘ಕುತಸ್ತ್ವಾ ಕಶ್ಮಲಮಿದಂ’ ಮತ್ತು ‘ಕ್ಲೈಬ್ಯಂ ಮಾ ಸ್ಮ ಗಮಃ ಪಾರ್ಥ’ ಈ ಎರಡು ಶ್ಲೋಕಗಳನ್ನು ಓದಿ ಪಾರಾಯಣ ಮಾಡಿ ಅದರಲ್ಲಿರುವ ಅರ್ಥವನ್ನು ಮನನ ಮಾಡಿದರೆ ಸಾಕು. ಇಡೀ ಗೀತೆಯ ಬೋಧನೆಯ ಸಾರ ಇಲ್ಲಿದೆ.” ಎಂತಹ ವೀರನ ಗಾಯತ್ರಿ ಈ ಶ್ಲೋಕಗಳು! ಇದು ಬರೀ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಅನ್ವಯಿಸುವ ಶ್ಲೋಕವಲ್ಲ. ಪ್ರತಿ ಜೀವಿಯೂ ಒಂದಲ್ಲ ಒಂದು ಸಮಯದಲ್ಲಿ, ಒಂದಲ್ಲ ಒಂದು ಕಡೆ ಸಮಸ್ಯೆಯನ್ನು ಎದುರಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅನೇಕ ವೇಳೆ ನಾವು ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತೇವೆ. ಆದರೆ ಸಮಸ್ಯೆ ಓಡಿಬಂದು ನಮ್ಮ ಜುಟ್ಟನ್ನು ಹಿಡಿಯುವುದು. ಆದ ಕಾರಣವೇ ಜೀವನವನ್ನು ಎದುರಿಸಬೇಕು. ಈ ಹೋರಾಟವೇ ನಮ್ಮನ್ನು ಪುರುಷಸಿಂಹರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವುದು. ವೀರರನ್ನು ತಯಾರು ಮಾಡುವ ಗರಡಿಯ ಮನೆಯೇ ಹೋರಾಟ. ಯಾವನು ಇದಕ್ಕೆ ಅಳುಕುವನೋ ಅವನು ನಗಣ್ಯನಾಗುವನು. ಮೇಲಿನ ಎರಡು ಶ್ಲೋಕಗಳ ಭಾವನೆ ಕುರುಕ್ಷೇತ್ರದ ಸಮರಾಂಗಣದಲ್ಲಿ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಎಷ್ಟು ಆವಶ್ಯಕವಾಗಿತ್ತೋ ಅಷ್ಟೇ ಆವಶ್ಯಕ ಇಂದು ನಮ್ಮ ದೇಶಕ್ಕೆ; ಇಂದು ಒಂದು ಹೊಸ ರಾಷ್ಟ್ರವನ್ನು ನಿರ್ಮಾಣ ಮಾಡುತ್ತಿರುವ ಸಂದಿಗ್ಧ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಹಲವಾರು ಸಮಸ್ಯೆಗಳು ಮೇಲೆದ್ದು ನಮ್ಮ ಉತ್ಸಾಹ ಸ್ಫೂರ್ತಿಯನ್ನು ಕುಗ್ಗಿಸಲು ಬರುತ್ತಿರುವಾಗ ಇದು ಅತ್ಯಾವಶ್ಯಕ. ಅರ್ಜುನ ಪುನಃ ತನ್ನ ಶೋಚನೀಯ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ವಿವರಿಸುತ್ತಾನೆ :

ಕಥಂ ಭೀಷ್ಮಮಹಂ ಸಂಖ್ಯೇ ದ್ರೋಣಂ ಚ ಮಧುಸೂದನ ।
ಇಷುಭಿಃ ಪ್ರತಿಯೋತ್ಸ್ಯಾಮಿ ಪೂಜಾರ್ಹಾವರಿಸೂದನ ॥ ೪ ॥

ಅರಿನಾಶಕ ಮಧುಸೂದನ, ಪೂಜಾರ್ಹರಾದ ಭೀಷ್ಮ, ದ್ರೋಣ ಮುಂತಾದವರೊಡನೆ ಬಾಣದಿಂದ ಹೇಗೆ ಎದುರಿಸಿ ಯುದ್ಧ ಮಾಡಲಿ?

ಅರ್ಜುನನ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಮಾನವಸಹಜವಾದ ಭಾವನೆ ಏಳುವುದು. ಭೀಷ್ಮರು ಇವನ ತಾತ, ತನ್ನ ತಂದೆಯನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡು ಕಾಡಿನಲ್ಲಿ ಅನಾಥರಾಗಿದ್ದಾಗ ಕರೆತಂದು ಅವರಿಗೆ ಹಸ್ತಿನಾವತಿ ಯಲ್ಲಿ ಆಶ್ರಯ ಕೊಟ್ಟು ಬೆಳೆಸಿದವರು ಅವರು. ಅವರ ಆಶ್ರಯ ಮತ್ತು ಹರಕೆಯ ಬಲದಿಂದ ಬೆಳೆದವರು ಪಾಂಡವರು. ಅದರಂತೆಯೇ ಇವನ ಬಿಲ್ಲಿನ ಗುರುವಾದ ದ್ರೋಣಾಚಾರ್ಯರು. ಅವರು ತನ್ನ ಮಗ ಅಶ್ವತ್ಥಾಮನಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಅರ್ಜುನನನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸಿದ್ದರು. ಆದರ್ಶ ಗುರುವಿಗೆ, ಪ್ರೀತಿ ತನ್ನ ಮಗನಿಗಿಂತ ಯೋಗ್ಯ ಶಿಷ್ಯನ ಮೇಲೆ ಅಧಿಕ. ಶಿಷ್ಯ ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಮಾನಸಿಕ ಪುತ್ರ. ಗುರುವನ್ನು ಅರ್ಥ ಮಾಡಿಕೊಂಡವನು, ಅವನಿತ್ತ ವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಅರಗಿಸಿಕೊಂಡವನು, ಆ ವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಮುಂದು ವರಿಸಿಕೊಂಡವನು, ಗುರುವಿನ ಪ್ರೀತಿಯ ಸವಿಯನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ರುಚಿ ನೋಡಿದವನು ಅರ್ಜುನ. ಇವರ ಮೇಲೆ ಬಾಣದ ಮಳೆಗರೆಯುವುದೆ, ಇವರನ್ನು ನೋಯಿಸುವುದೆ ಎಂಬ ಭಾವನೆ ಅವನನ್ನು ಬಾಧಿಸಿದುದರಲ್ಲಿ ಆಶ್ಚರ್ಯವೇನಿಲ್ಲ. ಮಾನವ ಸಹಜವಾದ ಭಾವನೆ ಇದು. ಆದರೆ ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಕರ್ತವ್ಯಪರಾಯಣತೆಯ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಇದನ್ನು ಮೀರಿ ಹೋಗಬೇಕು. ಹಿಂದಿನ ಮಮತೆಯಿಂದ ಕಿತ್ತುಕೊಳ್ಳುವಾಗ ತುಂಬಾ ಯಾತನೆ ಆಗುವುದು. ಆದರೆ ಮಹಾಪುರುಷ ಈ ಯಾತನೆಯ ಬೆಲೆಯನ್ನು ಕೊಡಲೇ ಬೇಕಾಗಿದೆ.

ಗುರೂನಹತ್ವಾ ಹಿ ಮಹಾನುಭಾವಾನ್
ಶ್ರೇಯೋ ಭೋಕ್ತುಂ ಭೈಕ್ಷ್ಯಮಪೀಹ ಲೋಕೇ ।
ಹತ್ವಾರ್ಥಕಾಮಾಂಸ್ತು ಗುರೂನಿಹೈವ
ಭುಂಜೀಯ ಭೋಗಾನ್ ರುಧಿರಪ್ರದಿಗ್ಧಾನ್ ॥ ೫ ॥

ಮಹಾನುಭಾವರಾದ ಗುರುಗಳನ್ನು ಕೊಲ್ಲದೆ ಈ ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಭಿಕ್ಷಾನ್ನದಿಂದಲಾದರೂ ಜೀವಿಸುವುದು ಶ್ರೇಯ ಸ್ಕರ. ಆದರೆ ಪ್ರಯೋಜನಾಪೇಕ್ಷಿಗಳಾದ ಗುರುಗಳನ್ನು ಕೊಂದ ರಕ್ತದಿಂದ ಲೇಪನವಾದ ಭೋಗಗಳನ್ನು ಈ ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಅನುಭವಿಸಬಹುದು.

ಯುದ್ಧಮಾಡಿ ಗುರುಗಳನ್ನು ಕೊಂದು ಬರುವ ರಾಜ್ಯವನ್ನು ಅನುಭವಿಸುವುದಕ್ಕಿಂತ ಬೇಡಿ ಜೀವನ ತಳ್ಳುವುದು ಮೇಲೆಂದು ಭಾವಿಸುವನು. ದುಃಖ ಬಂದಾಗ ನಾವು ಏನೇನೋ ಮಾತನಾಡು ತ್ತೇವೆ. ಆಡುವ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ಯುಕ್ತಾಯುಕ್ತ ಪರಿಜ್ಞಾನ ಇರುವುಲ್ಲ. ಬೇಡಿದರೆ ಸುಖ ಎಂದು ಅರ್ಜುನ ಭಾವಿಸುತ್ತಾನೆ. ಬೇಡಿದಾಗ ಯಾರಾರು ಎಂತೆಂತಹ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಆಡುತ್ತಾರೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಅರಿಯ ಅರ್ಜುನ. ಸ್ವಾಭಿಮಾನಿಯಾದ ಅರ್ಜುನ ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಕಿವುಡುಗಿವಿಯಿಂದ ಕೇಳುವಷ್ಟು ಸಾತ್ತ್ವಿಕ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸಿಕೊಂಡಿಲ್ಲ. ಅಂತಹ ಜೀವನಕ್ಕೆ ಎಷ್ಟೊಂದು ಅಣಿ ಯಾಗಬೇಕು. ನಿಂದಾ ಸ್ತುತಿಗಳಲ್ಲಿ ಮೌನವಾಗಿರುವುದು ನಾವಿಚ್ಛಿಸಿದರೆ ಬಂದುಬಿಡುವ ಗುಣವಲ್ಲ. ಕ್ಷತ್ರಿಯನ ಕುಲದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿ, ಅದಕ್ಕೆ ತರಬೇತನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು, ಪರೀಕ್ಷಾ ಸಮಯ ಬಂದಾಗ ಕ್ಷತ್ರಿಯನ ಗುಣಗಳನ್ನೇ ಮರೆಯುವ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿರುವ ಅರ್ಜುನ, ಯಾವ ತರಬೇತನ್ನೂ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳದೆ ಸ್ಥಿತಪ್ರಜ್ಞನ ಶಿಖರಕ್ಕೆ ನೆಗೆಯಲು ಇಚ್ಛಿಸುವನು !

ಗುರುಗಳು, ಹಿರಿಯರು ಯಾರು ? ತನ್ನ ಶಿಷ್ಯ ಮತ್ತು ಮೊಮ್ಮಗನಾದ ಅರ್ಜುನನನ್ನೇನೋ ಪ್ರೀತಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಆದರೆ ಪ್ರೀತಿಗಾಗಿ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಅವರು ಬಲಿಕೊಡಲು ಸಿದ್ಧರಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ದುರ್ಯೋಧನ ಮಾಡುತ್ತಿರುವುದು ತಪ್ಪು ಎಂದು ಬುದ್ಧಿವಾದ ಹೇಳಿದರೇ ಹೊರತು ಅದನ್ನು ಬಲಾತ್ಕಾರವಾಗಿ ದುರ್ಯೋಧನನ ಮೇಲೆ ಪ್ರಯೋಗ ಮಾಡಲಿಲ್ಲ. ಹೇಗೂ ಅವನೊಂದಿಗೆ ರಾಜಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡರು. ಭೀಷ್ಮ ದ್ರೋಣರಿಬ್ಬರೂ ತಮ್ಮ ಮಾತನ್ನು ಕೇಳದೆ ಇದ್ದರೆ, ನಿನ್ನೊಂದಿಗೆ ನಾವು ಯುದ್ಧಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದು ದುರ್ಯೋಧನನಿಗೆ ಮುಂಚೆಯೇ ಹೇಳಿದ್ದರೆ, ಇಂತಹ ಸಂದಿಗ್ಧ ಪರಿಸ್ಥಿತಿ ಉದಿಸುತ್ತಿರಲೇ ಇರಲಿಲ್ಲ ಎನ್ನಬಹುದು. ಇವರಿಬ್ಬರೂ ಧಣಿ ಕೊಡುವ ಸಂಬಳಕ್ಕೆ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿದರೇ ಹೊರತು ಅವನ ಗುಣಾವಗುಣಗಳನ್ನು ವಿಮರ್ಶಿಸುವ ಗೋಜಿಗೆ ಹೋಗಲಿಲ್ಲ. ಪಾಪವನ್ನು ಮಾಡಿದರೂ ಒಂದೇ, ಹಾಗೆ ಮಾಡುತ್ತಿರುವವನಿಗೆ ಸಹಾಯವನ್ನು ಮಾಡುವುದೂ ಒಂದೇ. ಅದರ ಪ್ರತಿಫಲವನ್ನು ಅನುಭವಿಸಲೇಬೇಕು.

ಇಂತಹವರನ್ನು ಕೊಂದರೆ ಕೇವಲ ಇಹದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಸುಖ, ಅನಂತರ ನರಕಪ್ರಾಪ್ತಿ ಎಂದು ಅರ್ಜುನ ಭಾವಿಸುವನು. ಸಂಕುಚಿತ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಮಾತ್ರ ಅರ್ಜುನ ಈ ಸಮಸ್ಯೆಯನ್ನು ನೋಡುವನು. ಗುರುಹಿರಿಯರ ಕೊಲೆ ಮಾಡಿದರೆ ಪಾಪ. ಆದರೆ ಅವರು ಪಾಪಕ್ಕೆ ಬೆಂಬಲಿಗರಾಗಿರುವಾಗ ಅವರನ್ನು ಕೊಂದರೆ ಪಾಪ, ಎಂದರೆ ಒಂದು ಕೃತ್ಯವನ್ನು ಮಾತ್ರ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆಯೇ ಹೊರತು, ಅದರ ಉದ್ದೇಶವನ್ನು ಗಮನಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಅಲ್ಲಿ ಮಾಡುವ ಕೃತ್ಯಕ್ಕಿಂತ ಉದ್ದೇಶ ಮುಖ್ಯ. ಸಾಧಾರಣವಾಗಿ ಇನ್ನೊಬ್ಬನನ್ನು ಹಣಕ್ಕೋ ಜಿದ್ದಿಗೋ ಕೊಂದರೆ ಅವನಿಗೆ ಫಾಸಿ ವಿಧಿಸುವರು. ಯುದ್ಧದಲ್ಲಿ ಸಿಪಾಯಿ ಶತ್ರುಗಳನ್ನು ಕೊಂದರೆ ಅವನಿಗೆ ವೀರಪದಕವನ್ನು ಕೊಡುವರು. ಅದನ್ನು ಶ್ಲಾಘಿಸುವರು. ಮಮತೆ ಮತ್ತು ಶೋಕಗಳಿಂದ ಕದಡಿಹೋದ ಅರ್ಜುನನ ಬುದ್ಧಿಗೆ ಇವುಗಳಾವುವೂ ಅರ್ಥವಾಗುವಂತಿಲ್ಲ.

ನ ಚೈತದ್ವಿದ್ಮಃ ಕತರನ್ನೋ ಗರೀಯೋ
ಯದ್ವಾ ಜಯೇಮ ಯದಿ ವಾ ನೋ ಜಯೇಯುಃ ।
ಯಾನೇನ ಹತ್ವಾನ ಜಿಜೀವಿಷಾಮ
ಸ್ತೇsವಸ್ಥಿತಾಃ ಪ್ರಮುಖೇ ಧಾರ್ತರಾಷ್ಟ್ರಾಃ ॥ ೬ ॥

ನಾವು ಇವರನ್ನು ಜಯಿಸುತ್ತೇವೆಯೋ ಅಥವಾ ಇವರೇ ನಮ್ಮನ್ನು ಜಯಿಸುತ್ತಾರೆಯೋ ಮತ್ತು ಇವೆರಡರಲ್ಲಿ ಯಾವುದು ಮೇಲೋ ನಾವು ಅರಿಯೆವು. ಯಾರನ್ನು ಕೊಂದು ಬಾಳಬೇಕೆಂದು ಬಯಸುವುದಿಲ್ಲವೋ ಅಂತಹ ಕೌರವನೇ ನಮ್ಮೆದುರಿಗ ಇರುವನು.

ಯುದ್ಧದಲ್ಲಿ ಯಾರು ಜಯಿಸುತ್ತಾರೆ ಎಂದು ಹೇಳುವಂತಿಲ್ಲ. ಕೌರವರ ಕಡೆ ಪಾಂಡವರ ಕಡೆಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಸೈನ್ಯವಿದೆ. ಅವರ ಸಹಾಯಕ್ಕೆ ಬಂದಿರುವ ವೀರಾಧಿವೀರರಿಗೆ ಬರಗಾಲವಿಲ್ಲ. ಬರೀ ವ್ಯಾವಹಾರಿಕ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದರೆ ಜಯ ಖಂಡಿತ ಪಾಂಡವರಿಗೇ ಸಿಕ್ಕುವುದು ಎಂದು ಹೇಳುವಂತಿಲ್ಲ. ಆದಕಾರಣವೇ ಅರ್ಜುನ ನಾವು ಗೆಲ್ಲುತ್ತೇವೆಯೋ ಅವರು ಗೆಲ್ಲುತ್ತಾರೆಯೋ ಹೇಳುವಂತಿಲ್ಲ ಎನ್ನುವನು. ಒಂದು ವೇಳೆ ನಾವು ಸೋತುಹೋದರೆ ಆಗಲೆ ಆಗಿರುವ ಅಪಕಾರಕ್ಕೆ ಸಾಲವನ್ನು ತೀರಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಹೆಚ್ಚು ಬಡ್ಡಿ ಕೊಟ್ಟು ಮತ್ತಷ್ಟು ಸಾಲವನ್ನು ತೀರಿಸಿದಂತೆ ಆಗುವುದು. ಈ ಸೋಲಿನಿಂದ ಎಂತಹ ಒಂದು ತೇಜೋವಧೆ ಆಗುವುದು ಪಾಂಡವರಿಗೆ.

ಒಂದು ವೇಳೆ ಪಾಂಡವರೇ ಗೆದ್ದರು ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದರೂ ಅರ್ಜುನನ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಅದೇನೂ ಅಷ್ಟು ಮೇಲಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಕೌರವರು ಬಂಧು ಬಾಂಧವರು ಗುರು ಹಿರಿಯರು ಇವರನ್ನೆಲ್ಲಾ ಕೊಲ್ಲಬೇಕಾಗುವುದು. ಅವರ ಕಡೆಯವರೂ ಏನೂ ಸುಮ್ಮನೆ ಸಾಯುವುದಕ್ಕೆ ಬಂದವರಲ್ಲ. ಸಾಯುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಅವರೂ ಕೂಡ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಜನರನ್ನು ಆಹುತಿ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವರು. ಕೌರವರು ಮತ್ತು ಪಾಂಡವರು ಎರಡು ಕಡೆಯೂ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಕೊಲೆಯಾಗುವುದು. ಕೌರವರ ಕಡೆ ದುರ್ಯೋಧನಾದಿಗಳೆಲ್ಲಾ ತೀರಿಕೊಂಡರೆ ಆ ವೃದ್ಧ ಧೃತರಾಷ್ಟ್ರ ಮತ್ತು ಗಾಂಧಾರಿಯರ ಗೋಳು ಮತ್ತು ಹಲವು ವಿಧವೆಯರ ಮತ್ತು ಅನಾಥರ ಕಂಬನಿ ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಸಹಿಸಬೇಕಾಗುವುದು. ಆದಕಾರಣವೇ ಇವೆರಡರಲ್ಲಿ ಯಾವುದು ಮೇಲೋ ಹೇಳುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ ಎನ್ನುವನು. ಎತ್ತ ಕಡೆ ತಕ್ಕಡಿ ಮೇಲೆ ಹೋದರೂ ದುಃಖ ತಪ್ಪಿದ್ದಲ್ಲ. ಸೋತರೆ, ಆಗಿರುವ ಅವಮಾನಕ್ಕೆ ಮತ್ತಷ್ಟನ್ನು ಸೇರಿಸಿದಂತೆ ಆಗುವುದು. ಗೆದ್ದರೆ, ಎಲ್ಲರ ಗೋಳಿನ ಜ್ವಾಲಾಮುಖಿಯ ಮೇಲೆ ಮಾತ್ರ ಇವನು ನಿಲ್ಲಬಹುದು. ಅವೆರಡರಲ್ಲಿ ಪರಿಣಾಮದ ಉಗ್ರತೆಯ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಕಡಮೆ ಯಾವುದು ಎಂಬು ದನ್ನು ನಿಶ್ಚಯಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ.

‘ಯಾರನ್ನು ಕೊಂದು ನಮಗೆ ಬದುಕಲು ಇಚ್ಛೆ ಇಲ್ಲವೊ’ ಎನ್ನುವನು. ಪಾಂಡವರಿಗೆ ಜಯ ಬರಬೇಕಾದರೆ ಭೀಷ್ಮ ದ್ರೋಣಾದಿಗಳು, ಕೌರವನ ಸಹೋದರರು, ಅವನ ಸಹಾಯಕ್ಕೆ ಬಂದ ಅನೇಕ ಜನ ನಿರ್ನಾಮವಾಗುವರು. ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ದುರ್ಯೋಧನಾದಿಗಳು ತಮಗೆ ಅನ್ಯಾಯ ಮಾಡಿರುವರು ಎಂಬುದು ಗೊತ್ತಿದೆ. ಅವರಿಗೆ ಬುದ್ಧಿಯನ್ನು ಕಲಿಸಬೇಕು ಎಂದು ಇಚ್ಛೆಯೂ ಇದೆ. ಆದರೆ ಹೀಗೆ ಬುದ್ಧಿ ಕಲಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ವಂಶವನ್ನೇ ನಿರ್ಮೂಲ ಮಾಡಿ ಹಲವು ಜನರ ಸಾವಿಗೆ ಮತ್ತು ನೋವಿಗೆ ಕಾರಣವಾಗಬೇಕಲ್ಲ! ಅಂತಹ ಒಂದು ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಯಾರೆದುರಿಗೆ ಜಯವನ್ನು ತೋರಿ ಸುಖ ವನ್ನು ಅನುಭವಿಸುವುದು? ಕೌರವರು ಸೋತು ಬದುಕಿದರೆ ತಾನೆ ಅವರು ತಾವು ಮಾಡಿದ್ದು ತಪ್ಪು ಎಂದು ಪಶ್ಚಾತ್ತಾಪಪಡುವುದು. ಆದರೆ ಆ ಛಲಗಾರ ದುರ್ಯೋಧನ ಸೋಲನ್ನು ಕೇಳುವ ವ್ಯಕ್ತಿಯಲ್ಲ. ಅವನು ಬದುಕಿರುವ ತನಕ ಸೋಲೆಂಬುದಿಲ್ಲ. ಸತ್ತಮೇಲೆ ಸೋತನೆಂದು ಕೇಳುವಂತೆಯೇ ಇಲ್ಲ.

ರಾಜ್ಯ, ಲೌಕಿಕಸಂಪತ್ತು, ನಮ್ಮ ಬಟ್ಟೆ, ಒಡವೆ, ಸೀರೆ ಮುಂತಾದುವನ್ನು ಧರಿಸಿದಾಗ ಅದನ್ನು ನೋಡುವುದಕ್ಕೆ, ಮೆಚ್ಚುವುದಕ್ಕೆ ಜನರಿರಬೇಕು. ಯಾರೂ ಇಲ್ಲದೆ ಹಾಳೂರಿಗೆ ರಾಜನಾಗಿ ವೈಭವ ದಿಂದ ಸಿಂಹಾಸನದ ಮೇಲೆ ಕುಳಿತರೆ ಅದನ್ನು ನೋಡುವುದಕ್ಕೆ ಯಾರಿದ್ದಾರೆ? ಅದರಿಂದ ಎಂತಹ ಆನಂದ ಬಂದೀತು?–ಎಂದು ಅರ್ಜುನ ಭಾವಿಸುವನು.

ಕಾರ್ಪಣ್ಯದೋಷೋಪಹತಸ್ವಭಾವಃ
ಪೃಚ್ಛಾಮಿ ತ್ವಾಂ ಧರ್ಮಸಂಮೂಢಚೇತಾಃ ।
ಯಚ್ಛ್ರೇಯಃ ಸ್ಯಾನ್ನಿಶ್ಚಿತಂ ಬ್ರೂಹಿ
ತನ್ಮೇ ಶಿಷ್ಯಸ್ತೇsಹಂ ಶಾಧಿ ಮಾಂ ತ್ವಾಂ ಪ್ರಪನ್ನಮ್ ॥ ೭ ॥

ಕನಿಕರವೆಂಬ ದೋಷದಿಂದ ನನ್ನ ಸ್ವಭಾವ ಮಲಿನವಾಗಿದೆ. ಯಾವುದು ಧರ್ಮ ಎಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲಾರ ದವನಾಗಿ ನಿನ್ನನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಿದ್ದೇನೆ. ಯಾವುದು ನನಗೆ ಶ್ರೇಯಸ್ಕರವೋ ಅದನ್ನು ನಿಶ್ಚಯಿಸಿ ನೀನು ಹೇಳು. ನಾನು ನಿನ್ನ ಶಿಷ್ಯ. ನಿನ್ನಲ್ಲಿ ಶರಣಾಗಿರುವ ನನಗೆ ಬುದ್ಧಿಯನ್ನು ಹೇಳು.

ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಈಗ ಅನ್ನಿಸುತ್ತಿದೆ, ಈ ಕನಿಕರವೆಂಬ ಸುಳಿ ಮನಸ್ಸನ್ನೆಲ್ಲಾ ಕಲಕುತ್ತಿದೆ ಎಂದು. ಅದು ಒಂದು ಒಳ್ಳೆಯ ಸ್ವಭಾವ ಎಂದು ಮುಂಚೆ ಬಗೆದಿದ್ದ. ಆದರೆ ಅದು ಮನಸ್ಸನ್ನು ಕದಡಿದಾಗ, ಅದರಿಂದ ತಿಳಿವಳಿಕೆಯನ್ನೆಲ್ಲಾ ಕಳೆದುಕೊಂಡಾಗ, ಅದರಿಂದ ಬರೀ ವ್ಯಥೆಯಾಗುವಾಗ, ಅದೊಂದು ಜಾಡ್ಯವಾಗಿರಬೇಕು ಎಂದು ಅರಿವಾಗುವುದು. ನಮ್ಮ ದೌರ್ಬಲ್ಯದಿಂದ ಪಾರಾಗಬೇಕಾದರೆ ಅದು ದೌರ್ಬಲ್ಯ ಎಂದು ಮೊದಲು ನಮಗೆ ಅರ್ಥವಾಗಬೇಕು. ಆಗಲೇ ಅದರಿಂದ ಪಾರಾಗಲು ಯತ್ನಿಸು ವೆವು. ಯಾವಾಗ ದೋಷ ಎಂದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದಿಲ್ಲವೋ ಅದೇನೋ ಒಂದು ಎಲ್ಲರೆದುರಿಗೆ ತೋರಿಸಿಕೊಂಡು ಹೆಮ್ಮೆಪಡುವ ವಿಷಯವೆಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತೇವೆ. ಯಾವುದಕ್ಕೆ ನಾಚಬೇಕೋ ಅದಕ್ಕೆ ಹೆಮ್ಮೆಪಡುತ್ತೇವೆ. ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಈಗ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅರ್ಥ ಆಗಿದೆ, ಕೌರವರ ಮೇಲೆ ತನಗೆ ಇರುವ ಕರುಣೆ ಅಜ್ಞಾನಜನ್ಯವಾಗಿದೆ, ತನ್ನ ನೈಜ ತಿಳಿವಳಿಕೆಗೆ ಕಿಲುಬು ಕಟ್ಟಿದಂತಾಗಿದೆ ಎಂಬುದು. ಹೇಗೆ ಒಂದು ಕೊಳೆಯ ಕನ್ನಡಿ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸಲಾರದೋ ಹಾಗೆ ಆಗಿದೆ ಅರ್ಜುನನ ಮನಸ್ಸು –ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲಾರ.

ಮಂಜು ಆವರಿಸಿಕೊಂಡಾಗ ನಾವು ಯಾವುದನ್ನೂ ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲಾರೆವು. ತಿಳಿದು ಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದರೆ ಆ ಮಂಜು ಹೋಗಬೇಕು. ಇಲ್ಲಿ ಮಂಜು ಎಲ್ಲೋ ಹೊರಗೆ ಇರುವ ವಸ್ತುವಲ್ಲ. ಅರ್ಜುನನ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿಯೇ ಮಂಜಿನ ದೋಷವಿದೆ. ಈಗ ಅವನ ಬುದ್ಧಿ ಸರಿಯಾಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲ. ಇದು ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಅರ್ಥವಾಗುತ್ತಿದೆ. ನಮಗೆ ಖಾಯಿಲೆ ಇದೆ ಎಂದು ಗೊತ್ತಾದಾಗಲೆ ವೈದ್ಯನ ಹತ್ತಿರ ಹೋಗುತ್ತೇವೆ. ಅದರಂತೆ ಈಗ ಅರ್ಜುನ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಾನೆ, ಯಾವುದು ಶ್ರೇಯಸ್ಕರವೋ ಅದನ್ನು ನೀನು ನಿಶ್ಚಯಿಸಿ ಹೇಳು ಎಂದು. ಇದುವರೆಗೆ ತಾನೆ ಸರಿ ಎಂದು ತಿಳಿದಿದ್ದ. ಈಗ ತಾನು ಸರಿಯಲ್ಲ, ತನ್ನ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಏನೋ ಒಂದು ದೋಷವಿದೆ, ನೀನು ಸರಿಯಾಗಿ ನೋಡುತ್ತಿರುವೆ, ನೀನು ನಿಶ್ಚಯಿಸಿ ಹೇಳು ಎನ್ನುವನು. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಶ್ರೇಯಸ್ಸು ಬೇರೆ, ಪ್ರೇಯಸ್ಸು ಬೇರೆ. ಶ್ರೇಯಸ್ಸು ಮೊದಲು ಮಾಡಲು ಅರುಚಿ, ಅಪ್ರಿಯ, ನೀರಸವಾಗಿ ಕಾಣುವುದು. ಅನಂತರ ಅದೇ ನಮ್ಮನ್ನು ಪೂರ್ಣತೆಯೆಡೆಗೆ ಒಯ್ಯುವುದು. ಪ್ರೇಯಸ್ಸು ಮೊದ ಮೊದಲು ಬಹಳ ಪ್ರಿಯವಾಗಿರುವುದು. ಆದರೆ ಕ್ರಮೇಣ ನಮ್ಮನ್ನು ವಿಷಯ ಪ್ರಪಂಚದ ಗೋಜಿಗೆ ಸಿಕ್ಕಿಸುವುದು. ರೋಗಿ ವೈದ್ಯನಿಗೆ ತನಗೆ ರುಚಿಕರವಾದ ಔಷಧಿಯನ್ನು ಕೊಡಿ ಎಂದು ಕೇಳದೆ ಯಾವುದರಿಂದ ತಾನು ಖಾಯಿಲೆಯಿಂದ ಪಾರಾಗಬಹುದು ಅಂತಹ ಔಷಧವನ್ನು ಕೊಡಿ ಎಂದು ಕೇಳಿಕೊಳ್ಳುವನು, ಔಷಧ ಮತ್ತು ಪಥ್ಯವನ್ನು ನಿರ್ಣಯಿಸುವುದಕ್ಕೆ ವೈದ್ಯನಿಗೆ ಅವಕಾಶವನ್ನು ಕೊಡುವನು. ಇದರಂತೆ ಅರ್ಜುನ ತನಗೆ ಯಾವುದು ಶ್ರೇಯಸ್ಕರ ಎಂಬುದು ತನಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ ಎಂದು ನಂಬುವನು.

ನಾನು ನಿನ್ನ ಶಿಷ್ಯ ಎಂದು ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುವನು. ಇದುವರೆಗೆ ತಾನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಸಖ, ಅವನಿಗೆ ಸರಿಸಮ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದ್ದ. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಪರೀಕ್ಷಾ ಸಮಯ ತಾನೆ ನಮ್ಮ ಯೋಗ್ಯತೆಯನ್ನು ಒರೆಗೆ ತಿಕ್ಕುವುದು? ಈ ಸಮರಾಂಗಣದಲ್ಲಿ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ತಾನೆಷ್ಟು ಕೆಳಗೆ ಇರುವೆನು, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಎಂತಹ ಮಹೋನ್ನತ ವ್ಯಕ್ತಿ ಎಂಬುದು ಅರ್ಥವಾಗುವುದು. ತಾನಾಗಿ ಆ ಮಹೋನ್ನತ ವ್ಯಕ್ತಿ ಎದುರಿಗೆ ಬಾಗುವನು. ನಾನು ಶಿಷ್ಯ, ನಿನ್ನಿಂದ ಕಲಿತುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಕಾತರನಾಗಿರುವವನು, ನನ್ನ ಕೊರತೆಯನ್ನು ನೀನು ಪೂರ್ಣ ಮಾಡಬೇಕು ಎಂಬ ಭಾವವಿದೆ ಇದರಲ್ಲಿ. ಗುರು ತನ್ನ ಹೃದಯಕ್ಕೆ ಪರಮಾಪ್ತವಾದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸತ್ಯಗಳನ್ನು ಹೇಳಬೇಕಾದರೆ ಅವನಿಗೆ ಶಿಷ್ಯನ ಹೃದಯ ಅರಿತಿರಬೇಕು. ಅಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಅವನ ಬೋಧನೆ ಬೇರೂರುವುದು. ಗುರುವಿಗೆ ತುಂಬಾ ಪ್ರಿಯನಾದವನು ತನ್ನ ಶಿಷ್ಯ. ಹೇಗೆ ವಿದ್ಯುತ್ಶಕ್ತಿ ಒಂದು ಕಡೆಯಿಂದ ಮತ್ತೊಂದು ಕಡೆಗೆ ಹೋಗಬೇಕಾದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಒಂದು ತಂತಿ ಆವಶ್ಯಕವೋ ಹಾಗೆ ಗುರುವಿನಲ್ಲಿರುವ ಜ್ಞಾನ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಬರಬೇಕಾದರೆ ಒಬ್ಬ ಯೋಗ್ಯ ಶಿಷ್ಯನ ಆವಶ್ಯಕತೆಯಿರುವುದು. ಗುರು ತನ್ನಲ್ಲಿರುವ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಕೊಡುವುದಕ್ಕೆ ಸಿದ್ಧನಾಗಿದ್ದರೂ ಅದಕ್ಕೆ ಹದವಾದ ಶಿಷ್ಯನ ಹೃದಯ ಬೇಕು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣಾರ್ಜುನರು ಸ್ನೇಹಿತರಾಗಿದ್ದರು. ಏನೇನೊ ವಿಷಯ ಗಳನ್ನು ಮಾತನಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಆದರೆ ಜೀವನದ ಮಹಾ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸತ್ಯಗಳನ್ನು ಹೇಳುವುದಕ್ಕೆ ಸಮಯ ಬಂದಿರಲಿಲ್ಲ. ಸಮಯ ಬರುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಅದನ್ನು ಹೇಳಿದರೆ ಹಿಡಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಈಗ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಆ ಸಮಯ ಬಂದಿದೆ. ತಾನು ಸ್ವೀಕರಿಸಲು ಸಿದ್ಧನಾಗಿದ್ದೇನೆ, ಎಂದು ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುವನು.

ನಾನು ನಿನ್ನಲ್ಲಿ ಶರಣಾಗಿದ್ದೇನೆಂದು ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುವನು. ಇದು ಇನ್ನೂ ಒಂದು ಹೆಜ್ಜೆ ಮುಂದೆ ಹೋದಂತೆ. ನಾನು ನಿನ್ನನ್ನು ಸಂಪೂರ್ಣ ನಂಬಿದ್ದೇನೆ, ನನಗೆ ಯಾರು ಗತಿಯಿಲ್ಲ, ನೀನೊಬ್ಬನೇ ಕಾಪಾಡಬೇಕು, ಕಾಪಾಡಿದರೂ ನೀನೇ ನನಗೆ ಗತಿ, ಕಾಪಾಡದೆ ಇದ್ದರೂ ನಾನಂತೂ ನಿನ್ನನ್ನೇ ನೆಚ್ಚಿದ್ದೇನೆ, ನಿನಗೆ ತೋರಿದುದನ್ನು ನೀನು ಮಾಡಬಹುದೆಂದು ಎಲ್ಲಾ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವನ್ನು ಗುರುವಿಗೆ ಕೊಡುವನು. ಸಾಧಾರಣ ಮನುಷ್ಯನಲ್ಲಿ ಶರಣಾದರೇ ಅವನು ನಮ್ಮನ್ನು ಕೈಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಇನ್ನು ಜಗದ ಗುರುವಾದ ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ಶರಣಾದರೆ ಅವನು ಕೈಬಿಡುವನೆ? ಇಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅವನನ್ನು ನಂಬುವ ಧೈರ್ಯ ನಮಗೆ ಇರಬೇಕು. ಆಗ ಮಾತ್ರ ನಮ್ಮನ್ನು ಉದ್ಧರಿಸುವನು. ದಾರಿ ತೋರು ಎಂದು ದೇವರನ್ನು ಬೇಡಿದರೆ ಅವನು ದಾರಿ ತೋರದೆ ಇರನು. ಆದರೆ ನಾವು ಅವನನ್ನು ಕೇಳಬೇಕು. ಆಗ ಮಾತ್ರ ಗೊತ್ತಾಗುವುದು, ನಾವು ಅವನು ಕೊಡುವುದನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಸಿದ್ಧವಾಗಿದ್ದೇವೆ ಎಂಬುದು. ಕ್ರೈಸ್ತ ಬೈಬಲ್ಲಿನಲ್ಲಿ ನೀನು ದೇವರನ್ನು ಕೇಳು, ಅವನು ಕೊಡುವನು ಎನ್ನುವನು. ಅರ್ಜುನ ಕದಡಿಹೋದ ತನ್ನ ಮನಸ್ಸಿನ ಪ್ರಯತ್ನದಿಂದ ಸರಿಯಾದ ಮಾರ್ಗವನ್ನು ನಿಷ್ಕರ್ಷಿಸಲಾರದೆ ದಾರಿತೋರೆಂದು ಭಗವಂತನಿಗೆ ಹಲುಬುವನು.

ನ ಹಿ ಪ್ರಪಶ್ಯಾಮಿ ಮಮಾಪನುದ್ಯಾ—
ದ್ಯಚ್ಛೋಕಮುಚ್ಛೋಷಣಮಿಂದ್ರಿಯಾಣಾಮ್ ।
ಅವಾಪ್ಯ ಭೂಮಾವಸಪತ್ನಮೃದ್ಧಂ
ರಾಜ್ಯಂ ಸುರಾಣಾಮಪಿ ಚಾಧಿಪತ್ಯಮ್ ॥ ೮ ॥

ಭೂಲೋಕದಲ್ಲಿ ಶತ್ರುಗಳಿಲ್ಲದೆ ಸಂಪತ್ಸಮೃದ್ಧವಾಗಿರುವ ರಾಜ್ಯವನ್ನು ಪಡೆದರೂ ಮತ್ತು ದೇವತೆಗಳ ಮೇಲೆ ಒಡೆತನವನ್ನು ಪಡೆದರೂ, ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ಸೊರಗಿಸುತ್ತಿರುವ ತನ್ನ ಈ ಶೋಕವನ್ನು ಹೋಗಲಾಡಿಸುವು ದಾವುದೋ ಅದನ್ನು ಕಾಣೆನು.

ಅರ್ಜುನ ಈಗ ಮೇಲಿನ ದೃಷ್ಟಿಯ ಕಡೆ ಹೋಗಬೇಕಾಗಿದೆ. ಇದುವರೆಗೆ ಕೇವಲ ತನ್ನ ಪ್ರಯೋಜನದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಈ ಯುದ್ಧವನ್ನು ನೋಡುತ್ತಿದ್ದ. ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಇದನ್ನು ಗೌಣಮಾಡಿ ಭೂಮದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಸತ್ಯ ಅಥವಾ ಧರ್ಮದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ಯಾವಾಗಲೂ ದೃಷ್ಟಿ ಬದಲಾವಣೆ ಆಗುವಾಗ, ಕೆಳಗಿನಿಂದ ಮೇಲಿನ ದೃಷ್ಟಿಯ ಕಡೆ ಹೋಗುವಾಗ, ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ದೊಡ್ಡದೊಂದು ಆಂದೋಳನವಾಗುವುದು. ಅವನು ಹಿಂದೆ ಇದ್ದ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿಯೇ ಇರುವುದಕ್ಕೂ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಮೇಲಿನ ಕಡೆ ಪ್ರಯಾಣ ಮಾಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ಮೇಲಿನ ದೃಷ್ಟಿಗೆ ಹತ್ತಬೇಕಾದರೆ ಕೆಳಗಿನ ದೃಷ್ಟಿಗೆ ಪ್ರಿಯವಾಗಿರುವುದನ್ನೆಲ್ಲಾ ತ್ಯಜಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ಹೊಸ ದೃಷ್ಟಿಗೆ ಹೊಂದಿಕೊಳ್ಳುವ ತನಕ ಚೇತನ ಬಾಡಿಹೋದಂತೆ ಇರುವುದು. ಇದುವರೆಗೆ ತೌರುಮನೆಯಲ್ಲಿ ಬೆಳೆದ ಹೆಣ್ಣುಮಗಳು ಮದುವೆಯಾಗಿ ಗಂಡನ ಮನೆಗೆ ಪ್ರಥಮ ಬಾರಿ ಹೊರಟಂತಿದೆ. ಇಷ್ಟು ದಿನ ಬೆಳೆದ ಸ್ಥಳ, ಒಡಹುಟ್ಟಿದ ಸಹೋದರ ಸಹೋದರಿಯರು ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಬಿಟ್ಟು ಕೈಹಿಡಿದವನ ಊರಿಗೆ ಹೋಗ ಬೇಕು. ಸುಮ್ಮನೆ ತೌರುಮನೆಯಲ್ಲಿ ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಇರುವಂತೆ ಇಲ್ಲ. ಗಂಡನ ಮನೆಗೆ ಹೋಗುವಾಗ ಕಂಬನಿದುಂಬಿ ಹಿಂದೆ ನೋಡುತ್ತ ನೋಡುತ್ತ ಮುಂದೆ ಹೋಗುವಳು.

ಅರ್ಜುನನಿಗೂ ಇಂತಹ ಒಂದು ಸನ್ನಿವೇಶ ಬಂದಿದೆ. ಭೂಲೋಕದ ಒಡೆತನ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ದೇವತೆಗಳ ಮೇಲೆ ಒಡೆತನ ಬಂದರೂ ಅವನಿಗೆ ತೃಪ್ತಿಯಾಗುವಂತಿಲ್ಲ. ಮಾಡುವ ಕೆಲಸವನ್ನು ಬಿಡುವಂತಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅದನ್ನು ಮಾಡುವ ದೃಷ್ಟಿಯ ಬದಲಾವಣೆ ಆಗಬೇಕಾಗಿದೆ. ಕೇವಲ ರಾಜ್ಯ ಲಾಭಕ್ಕಾಗಿ ಯುದ್ಧಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಅರ್ಜುನ ಹೊರಟ. ಆದರೆ ದೇವರು ಈಗ ಅವನನ್ನು ಧರ್ಮ ಸಂಸ್ಥಾಪನೆಗೆ ಒಂದು ನಿಮಿತ್ತವಾಗಿರಲು ಉಪಯೋಗಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿರುವನು. ಅವನ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ತಾನೊಂದು ನಿಮಿತ್ತ; ಅದರಿಂದ ಬರುವ ಫಲಾಫಲಗಳು ತನಗಲ್ಲ ಎಂಬ ಭಾವನೆ ಅವನಲ್ಲಿ ದೃಢವಾಗಬೇಕು.

ಈಗ ಇರುವ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ತೀವ್ರ ಅತೃಪ್ತಿ ಇದೆ. ಯಾವ ದೃಷ್ಟಿಯ ಮೇಲೆ ನಿಂತು ಕೆಲಸ ಮಾಡಿದರೆ ಈ ಅತೃಪ್ತಿ ಮಾಯವಾಗುವುದೋ ಅದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಬೇಡುತ್ತಿರುವನು. ತೀವ್ರ ಅತೃಪ್ತಿಯೇ ಅಂಕುಶ ನಮ್ಮನ್ನು ಮುಂದೆ ಹೋಗುವಂತೆ ದೂಡಬೇಕಾದರೆ. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಿ ಎಂದು ಅತೃಪ್ತಿ ಇದೆಯೋ ಅದನ್ನು ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸುವ ಚೈತನ್ಯವೂ ಕಾದಿದೆ. ಇದೊಂದು ವಿಧಿ ನಿಯಮ. ಮುಂದೆ ಹೇಗೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅರ್ಜುನನ ಅತೃಪ್ತಿಯನ್ನು ಹೋಗಲಾಡಿಸುವನು ಎಂಬುದನ್ನು ನೋಡುವೆವು.

ಸಂಜಯ ಧೃತರಾಷ್ಟ್ರನಿಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ :

ಏವಮುಕ್ತ್ವಾ ಹೃಷೀಕೇಶಂ ಗುಡಾಕೇಶಃ ಪರಂತಪಃ ।
ನ ಯೋತ್ಸ್ಯ ಇತಿ ಗೋವಿಂದಮುಕ್ತ್ವಾ ತೂಷ್ಣೀಂ ಬಭೂವ ಹ ॥ ೯ ॥

ಶತ್ರುಗಳಿಗೆ ಸಂತಾಪವನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡುವ ಅರ್ಜುನ ಈ ಪ್ರಕಾರ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ತಿಳಿಸಿ “ತಾನು ಯುದ್ಧ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ” ಎಂದು ಹೇಳಿ ಸುಮ್ಮನಾದನು.

ತಮುವಾಚ ಹೃಷೀಕೇಶಃ ಪ್ರಹಸನ್ನಿವ ಭಾರತ ।
ಸೇನಯೋರುಭಯೋರ್ಮಧ್ಯೇ ವಿಷೀದಂತಮಿದಂ ವಚಃ ॥ ೧೦ ॥

ಎರಡು ಸೈನ್ಯಗಳ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ವಿಷಾದಪಡುತ್ತಿರುವ ಅರ್ಜುನನನ್ನು ಕುರಿತು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ನಗುವವನಂತೆ ಈ ಮಾತು ಆಡುತ್ತಾನೆ.

ನಾನು ಯುದ್ಧ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದು ಹೇಳಿ ಅರ್ಜುನ ಸುಮ್ಮನಾದ. ಆಗ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಬೋಧನೆ ಮೊದಲಾಗುವುದು. ಅದು ಹೇಗೆ ಮೊದಲಾಗುವುದು? ಒಂದು ಮಂದಹಾಸದಿಂದ, ನಗುವಿನಿಂದ. ಇದೊಂದು ತುಂಬಾ ಸುಂದರವಾದ ಚಿತ್ರ. ಅರ್ಜುನ ದುಃಖದಲ್ಲಿ ಸೊರಗಿ ನಿಂತಿರುವನು. ಆದರೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಾದರೋ ಆ ಸೊರಗನ್ನು ನೋಡಿ ನಗುವನು. ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ವಜ್ರಾಯುಧ ದಿಂದ ಪೆಟ್ಟು ಬಿದ್ದಂತಿದೆ. ಆದರೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅದನ್ನು ಬಹು ಲಘುವಾಗಿ ಭಾವಿಸುವನು. ಮಗು ಹೊರಗೆ ಆಟಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಚಿಣ್ಣಿಕೋಲೊ ಗೋಲಿಯನ್ನೊ ಕಳೆದುಕೊಂಡು ತನ್ನ ಸರ್ವಸ್ವವೂ ಅಪಹಾರವಾಯಿತು ಎಂದು ಬಿಕ್ಕಿಬಿಕ್ಕಿ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರೆ, ಹತ್ತಿರ ಇರುವ ಅಪ್ಪನೊ ಅಮ್ಮನೊ ಅದನ್ನು ನಗುತ್ತಾ ಕೇಳುವಂತಿದೆ. ಅರ್ಜುನನ ಮೇಲೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಕೋಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ. ಅದರ ಬದಲು ಅವನ ಮಾತನ್ನು ಕೇಳಿ ನಗುವನು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅರ್ಜುನ ಹೇಳುವುದನ್ನು ಗಂಭೀರವಾಗಿ ತೆಗೆದು ಕೊಂಡರೆ ಕೋಪ ಬರಬಹುದು. ಆದರೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅದನ್ನು ಒಂದು ಹುಡುಗಾಟಿಕೆಯಂತೆ ನೋಡು ವನು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಕೋಪಗೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ. ಕೋಪಗೊಂಡರೆ ಆದರ್ಶ ಗುರುವಾಗಲಾರ. ಶಿಷ್ಯನ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ಸಹನೆಯಿಂದ ಕೇಳಿ, ಅವನಿರುವ ಮೆಟ್ಟಿಲಿಗೆ ಇಳಿದು ಬಂದು, ಅವನ ಸಂಶಯವನ್ನು ಪರಿಹರಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ಆಕಾಶವೆಲ್ಲಾ ಮೋಡದಿಂದ ಆಚ್ಛಾದಿತವಾಗಿರುವಾಗ ಫಳಾರ್ ಎಂದು ಮಿಂಚಿ ಮುಸಲ ಧಾರೆಯಂತೆ ಮಳೆ ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗುವುದು. ಅದರಂತೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ನಗುವಿನ ಮಿಂಚು. ಮುಂದಿನ ಶ್ಲೋಕದಿಂದ ಗೀತೆಯ ಬೋಧನೆಯ ಅಮೃತವರ್ಷ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗುವುದು. ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಕುರುಕ್ಷೇತ್ರದ ಸಮರಾಂಗಣ, ವೀರರು ಅವರ ಶಸ್ತ್ರಾಸ್ತ್ರಗಳು ಎಲ್ಲಾ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಮಾಯವಾಗುವುವು. ಅರ್ಜುನನ ರಥವೇ ಒಂದು ಪುಷ್ಯಾಶ್ರಮವಾಗುವುದು. ಅಲ್ಲಿ ಆಚಾರ್ಯ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ತನ್ನ ಶಿಷ್ಯನಾದ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಬೋಧಿಸುವನು.

ಅಶೋಚ್ಯಾನನ್ವಶೋಚಸ್ತ್ವಂ ಪ್ರಜ್ಞಾವಾದಾಂಶ್ಚ ಭಾಷಸೇ ।
ಗತಾಸೂನಗತಾಸೂಂಶ್ಚ ನಾನುಶೋಚಂತಿ ಪಂಡಿತಾಃ ॥ ೧೧ ॥

ಯಾರಿಗೆ ವ್ಯಥೆಪಡಬಾರದೊ ಅವರನ್ನು ಕುರಿತು ಶೋಕಿಸುತ್ತಿದ್ದೀಯೆ. ಜ್ಞಾನಿಗಳಂತೆ ಮಾತನಾಡುತ್ತಿರುವೆ. ಪಂಡಿತರು ಸತ್ತವರಿಗಾಗಲಿ ಬದುಕಿರುವವರಿಗಾಗಲಿ ಶೋಕಿಸುವುದಿಲ್ಲ.

ಅರ್ಜುನ ಈಗ ವ್ಯಥೆಪಡುತ್ತಿರುವುದು ದುರ್ಯೋಧನಾದಿಗಳು ಭೀಷ್ಮ ದ್ರೋಣಾದಿಗಳಿಗೆ. ಇವರು ವ್ಯಥೆಪಡುವುದಕ್ಕೆ ಯೋಗ್ಯರಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ದುರ್ಯೋಧನ ಅಧರ್ಮ, ಅನ್ಯಾಯದಿಂದ ಇವರ ರಾಜ್ಯವನ್ನು ಇನ್ನೂ ಇವರಿಗೆ ಕೊಡದೆ ತನ್ನಲ್ಲಿ ಇಟ್ಟುಕೊಂಡಿರುವನು. ಭೀಷ್ಮದ್ರೋಣಾದಿಗಳು ಹಿರಿಯರಾಗಿರಬಹುದು, ಗುರುಗಳಾಗಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ದುರ್ಯೋಧನನಿಗೆ ಬೆಂಬಲವಾಗಿ ನಿಂತಿರು ವರು. ಅನ್ಯಾಯ ಮಾಡುವುದೂ ಒಂದೇ, ಹಾಗೆ ಮಾಡುತ್ತಿರುವವರಿಗೆ ಸಹಾಯ ಮಾಡುತ್ತಿರುವುದೂ ಒಂದೇ. ನ್ಯಾಯ ಅನ್ಯಾಯಗಳನ್ನು ವಿಮರ್ಶಿಸುವಾಗ ಇದನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಪರಿಶೀಲಿಸಬೇಕು. ಕೇವಲ ಮರುಕದ ಆಧಾರದಿಂದಲೇ ಒಂದು ನಿರ್ಣಯಕ್ಕೆ ಬರಬಾರದು.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ, ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ನೀನೊಳ್ಳೆಯ ವಿದ್ವಾಂಸನಂತೆ ಮಾತನಾಡುತ್ತಿರುವೆ ಎನ್ನುವನು. ಅರ್ಜುನ ತುಂಬಾ ಕಷ್ಟಪಟ್ಟು ಒಂದು ವಾದಜಾಲವನ್ನು ನೇಯ್ದಿದ್ದ. ಹತ್ಯದಿಂದ ಪಾಪ ಬರುವುದು, ಇದರಿಂದ ಕುಲಧರ್ಮ ನಾಶವಾಗುವುದು, ಕುಲಸ್ತ್ರೀಯರು ಕೆಡುವರು, ವರ್ಣಸಂಕರವಾಗುವುದು, ಪಿತೃಗಳಿಗೆ ಪಿಂಡ ಕೊಡುವವರೇ ಇಲ್ಲವಾಗುವರು. ಇದಕ್ಕೆಲ್ಲಾ ಕಾರಣನಾಗುವವನು ಖಂಡಿತ ನರಕಕ್ಕೆ ಹೋಗುವನು ಎಂದು ವಾದಿಸುವನು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಇದೆಲ್ಲಾ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬಾರದ ತರ್ಕ ಎಂದು ಒಂದೇ ಸಲ ಹರಿದು ಹಾಕುವನು. ಅರ್ಜುನ ಯುದ್ಧ ಮಾಡಿದರೆ ಇದೆಲ್ಲ ಆಗುವುದೆಂದು ಭಾವಿಸಿದ್ದ. ಮಾಡದೆ ಇದ್ದರೆ ಏನು ಆಗುವುದು ಎಂಬುದನ್ನು ಎಂದೂ ಊಹಿಸಿರಲಿಲ್ಲ. ಜ್ಞಾನಿ ಯಾರು? ದೂರದರ್ಶಿ. ಭವಿಷ್ಯದಲ್ಲಿ ಹೇಗೆ ಪರಿಣಾಮ ಉಂಟಾಗುವುದು ಎಂಬ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಕೆಲಸಮಾಡುವವನು. ಯುದ್ಧ ಮಾಡದೆ ಹೋದರೆ ಕೌರವರಿಗೆ ಮತ್ತಷ್ಟು ಧೈರ್ಯ ಬರುವುದು. ಅನ್ಯಾಯದ ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಯಾರಿಗಾದರೂ ಬಲವಿದ್ದರೆ, ಅವರೆಣಿಸಿದಂತೆಯೇ ಆಗುವಂತಿದ್ದರೆ, ಮತ್ತು ಯಾರೂ ಅವರನ್ನು ವಿರೋಧಿಸದಿದ್ದರೆ ಸಮಾಜದಲ್ಲಿ ಬೆಲೆ ಯಾವುದಕ್ಕೆ–ಕೇವಲ ಮೃಗೀಯ ಶಕ್ತಿಗೆ. ಸತ್ಯ ಧರ್ಮ ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಗಾಳಿಗೆ ತೂರಬೇಕಾಗುವುದು. ಒಂದು ಮೃಗೀಯ ಗುಂಪಿಗೆ ಮನುಷ್ಯ ಇಳಿಯುವನು. ಆಸುರೀ ಶಕ್ತಿ ತಾಂಡವವಾಡುವುದು ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ. ಅರ್ಜುನ ಕಾಲವಾದ ಮೇಲೆ ಬರುವ ನರಕಕ್ಕೆ ಅಂಜುತ್ತಿರುವನು. ಬದುಕಿರುವಾಗಲೇ ಈ ಭೂಮಿಯೆ ನರಕ ಸದೃಶವಾಗು ವುದು. ಇದಕ್ಕೆಲ್ಲ ಕಾರಣ ಯಾವುದು? ದಂಡನೆಗೆ ಅರ್ಹರಾದವರನ್ನು ದಂಡಿಸದೆ ಬಿಡುವುದು.

ಪಂಡಿತ ಸತ್ತವರಿಗಾಗಲಿ ಬದುಕಿರುವವರಿಗಾಗಲಿ ಶೋಕಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಪಂಡಿತ ಎಂದರೆ ಬರೀ ಶ್ಲೋಕಗಳನ್ನು ಕಂಠಪಾಠ ಮಾಡಿಕೊಂಡವನಲ್ಲ. ಅದರ ಅರ್ಥವನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಗ್ರಹಿಸಿರುವವನು. ಪಾಂಡವರಿಗೆ ವಿರೋಧವಾಗಿ ನಿಂತು ಹೋರಾಡುತ್ತಿರುವವರು ಸತ್ತರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಶೋಕಿಸಬಾರದು. ಅನ್ಯಾಯದ ಪರಿಣಾಮವೆ ಇದು. ಮೊದಲು ನಮ್ಮ ಸಮಾನ ಇಲ್ಲ ಎಂದು ಮೆರೆದರು. ಯಾವುದ ಕ್ಕಾಗಿ ಅಷ್ಟೊಂದು ಅನ್ಯಾಯವನ್ನು ಮಾಡಿದ್ದರೊ ಅದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಹೋಗುವಾಗ ಅದು ಅವರ ಹಿಂದೆ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಅವರೂ ನಾಶವಾಗುವರು. ತಮಗೆ ಸಹಾಯ ಮಾಡಿದ್ದವರನ್ನೆಲ್ಲಾ ನಾಶ ಮಾಡುವರು. ಇದು ಅನಿವಾರ್ಯ ಘಟನೆ. ಇನ್ನು ಉಳಿದವರಿಗೆ ಶೋಕಿಸಬಾರದು. ಅವರು ತೀರಿಕೊಂಡ ಮೇಲೆ, ಅವರ ಹೆಂಡತಿ ಮಕ್ಕಳು ಮತ್ತು ಅವರನ್ನು ನೆಚ್ಚಿದ್ದ ಇತರರು ಕಷ್ಟಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಂಡು ನರಳುವರು. ಒಬ್ಬ ಅನ್ಯಾಯ ಮಾಡುವವನನ್ನು ಕೈಹಿಡಿದರೆ, ಅವನನ್ನು ಹೆತ್ತರೆ, ಅವನ ಒಡನಾಡಿಗಳಾದರೆ, ಈ ವ್ಯಥೆಯನ್ನು ನಾವು ಸಹಿಸಲೇಬೇಕಾಗಿದೆ. ಒಬ್ಬ ಕೊಲೆಪಾತಕ ಯಾರನ್ನೋ ಕೊಂದಿದ್ದಾನೆ. ಅವನಿಗೆ ಶಿಕ್ಷೆ ಕೊಡುವಾಗ, ಅವನಿಗೆ ಹೆಂಡತಿ ಮಕ್ಕಳು ಇದ್ದಾರೆ, ಅವನನ್ನು ಶಿಕ್ಷೆಗೆ ಗುರಿ ಮಾಡಿದರೆ, ಅವರು ಕಷ್ಟಕ್ಕೆ ಬೀಳುತ್ತಾರೆ ಎಂದು ಅವನನ್ನು ಶಿಕ್ಷಿಸದೆ ಬಿಡಬಹುದೆ? ಒಂದು ಮನೆ ಹಿತವನ್ನು ನೋಡಿ ಕೊಂಡು ಒಬ್ಬ ಸಮಾಜಕಂಟಕನಿಗೆ ಪ್ರೋತ್ಸಾಹ ಮಾಡುವುದೆ? ಒಂದು ಮನೆ ಉಳಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಊರಿಗೆಲ್ಲಾ ಬೆಂಕಿ ಹಾಕುವುದೆ? ಅದೂ ಉಳಿಸಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸುವ ಮನೆ ಒಬ್ಬ ನಿರಪರಾಧಿಯದಲ್ಲ, ಕಂಡಂತೆಯೇ ಅನ್ಯಾಯ ಮಾಡಿರುವವನದು. ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲರೂ ಸುಖಪಡುವುದಕ್ಕಾಗುವು ದಿಲ್ಲ. ಕೆಲವರು ಸುಖ ಕೆಲವರು ದುಃಖಪಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನೂ ಅವನಿಗೆ ಬರುವುದನ್ನು ಅವನೇ ಸಂಪಾದಿಸಿದ್ದಾನೆ. ದುರ್ಯೋಧನಾದಿಗಳು ತಮ್ಮ ನಾಶಕ್ಕೆ ತಾವೇ ಕಾಲು ಕೆರೆಯುತ್ತಿರುವರು. ಅವರ ಕೈಹಿಡಿದವರು ವಿಧವೆಯರಾಗಬಹುದು, ನೆಚ್ಚಿನ ಮಕ್ಕಳು ತಬ್ಬಲಿಗಳಾಗಬಹುದು, ಇವು ಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಅವರೇ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿರುವರು. ಒಬ್ಬ ಬಿತ್ತಿದಂತೆ ಫಲ ಅನುಭವಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಅರ್ಜುನ ಅತ್ತರೆ ಬಂದದ್ದೇನು ಎನ್ನುವನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ.

ನ ತ್ವೇವಾಹಂ ಜಾತು ನಾಸಂ ನ ತ್ವಂ ನೇಮೇ ಜನಾಧಿಪಾಃ ।
ನ ಚೈವ ನ ಭವಿಷ್ಯಾಮಃ ಸರ್ವೇ ವಯಮತಃ ಪರಮ್ ॥ ೧೨ ॥

ನಾನು ಯಾವ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಇರಲಿಲ್ಲ ಎಂಬುದಿಲ್ಲ. ನೀನಾಗಲೀ ಈ ರಾಜರುಗಳಾಗಲೀ ಇರಲಿಲ್ಲವೆಂಬುದಿಲ್ಲ. ನಾವು ಯಾರೂ ಮುಂದೆ ಇರುವುದಿಲ್ಲ ಎಂಬುದಿಲ್ಲ.

ಹಿಂದೂಧರ್ಮದಲ್ಲಿರುವ ಒಂದು ಮುಖ್ಯವಾದ ಭಾವನೆಗೆ ಇಲ್ಲಿ ಬರುತ್ತೇವೆ. ಅದೇ ನಾವೆಲ್ಲ ಹಿಂದೆ ಇದ್ದೆವು, ಮತ್ತೆ ಮುಂದೆ ಇರುತ್ತೇವೆ ಎಂಬುದು. ನಾವು ತುಂಬಾ ಹಳಬರು ಈ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ. ಹಿಂದೆ ಎಷ್ಟೋ ವೇಳೆ ಜನ್ಮಗಳನ್ನು ಧರಿಸಿ ಹಲವು ಸುಖ ದುಃಖಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿಸಿದ್ದೇವೆ. ಅದರಂತೆಯೇ ನಾವೇನೂ ಒಂದೇ ಸಲ ಸತ್ತಾಗ ಹೋಗಿಬಿಡುವವರಲ್ಲ. ಇನ್ನು ಮುಂದೆ ಹಲವು ಜನ್ಮಗಳ ಪಾತ್ರ ಧರಿಸುತ್ತೇವೆ, ಹಲವು ಸುಖ ದುಃಖಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತೇವೆ. ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ಒಂದಾಗುವವರೆಗೆ ನಾವು ಹಲವು ವೇಳೆ ಬರುತ್ತಾ ಹೋಗುತ್ತಾ ಇರುತ್ತೇವೆ. ಬದ್ಧ ತನ್ನ ಕರ್ಮವನ್ನು ಸಮೆಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಬರುತ್ತಾನೆ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಂತಹ ಪೂರ್ಣಾತ್ಮನಾದರೊ ಹಲವರಿಗೆ ದಾರಿ ತೋರಲು ಅವತಾರವೆತ್ತಿ ಬರುತ್ತಾನೆ. ಅವನು ಹಿಂದೆ ಎಷ್ಟೋ ವೇಳೆ ಬಂದಿದ್ದಾನೆ. ಈಗ ಕುರುಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ಅರ್ಜುನನ ಸಾರಥಿಯಾಗಿ ಇದ್ದಾನೆ. ಮುಂದೆ ಅವನು ಎಷ್ಟೋ ಸಾರಿ ಬರುವವನೂ ಆಗಿರುವನು. ಬದ್ಧಜೀವಿ ವಿಧಿಯಿಲ್ಲದೆ ತನ್ನ ಕರ್ಮವನ್ನು ಸಮೆಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಬರುತ್ತಾನೆ. ದೇವರಾದರೋ ಇತರರನ್ನು ಮೇಲೆತ್ತಲು ಕೆಳಗೆ ಇಳಿಯಬೇಕಾಗಬಹುದು.

ಆದರೆ ಹಲವರು ಈಗಿನ ಜನ್ಮವನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ, ಹಿಂದಿನದನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ. ನಮಗೆ ಒಂದು ಹಿಂದಿನ ಜನ್ಮವಿದ್ದರೆ ಹಿಂದೆ ನೀವು ಏನಾಗಿದ್ದಿರಿ ಹೇಳಿ ಎಂದು ಕೇಳುವರು. ಬರೀ ನೆನಪಿನ ಆಧಾರದ ಮೇಲೆಯೆ ಒಂದು ವಸ್ತು ಇರುವುದು ಸತ್ಯವಾದರೆ ನಾವು ಸಣ್ಣ ಮಕ್ಕಳಾಗಿದ್ದಾಗ ಏನೇನು ಮಾಡಿದ್ದೆವೊ ಅವೆಲ್ಲಾ ಮರೆತುಹೋಗಿದೆ. ಹಾಗಾದರೆ ನಾವು ಮಕ್ಕಳಾಗಿಯೇ ಇರಲಿಲ್ಲವೆ? ಈಗಲೂ ಕೆಲವು ವರುಷಗಳ ಹಿಂದೆ ನಾವು ಏನೇನು ಮಾಡಿದೆವೋ ಅದರಲ್ಲೆ ಕೆಲವು ವಿನ ಉಳಿದವುಗಳೆಲ್ಲಾ ಮರೆತುಹೋಗಿದೆ. ಆದರೆ ಈ ಘಟನೆಗಳ ಸಾರವಾದ ಸಂಸ್ಕಾರ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿ ನಲ್ಲಿ ವಾಸನೆಯ ರೂಪದಂತೆ ಇರುವುದು. ಅದು ನಾವು ಈಗ ಮಾಡುವ ಕೆಲಸ ಆಲೋಚನೆ ಎಲ್ಲದರ ಮೇಲೆಯೂ ತನ್ನ ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ಬೀರುತ್ತಿರುವುದು. ಯಾರಿಗಾದರೂ ಹಿಂದಿನದನ್ನು ಸ್ಮರಿಸಿಕೊಳ್ಳ ಬೇಕೆಂದು ಮನಸ್ಸಾದರೆ ತಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿರುವ ಸಂಸ್ಕಾರದ ಮೇಲೆ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಏಕಾಗ್ರ ಮಾಡಿದರೆ ಆಗ ಅದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ವಿವರಗಳೆಲ್ಲ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುವುವು. ಇವನನ್ನೆ ಜಾತಿಸ್ಮರ ಎಂದು ಯೋಗಿ ಗಳು ಹೇಳುವರು. ಆದರೆ ನಾವು ಪೂರ್ಣತೆಯನ್ನು ಮುಟ್ಟುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಅದನ್ನು ತಿಳಿದು ಕೊಳ್ಳುವುದು ಬಹಳ ಅಪಾಯಕರ. ಅದಕ್ಕಾಗಿಯೇ ದೇವರು ವಿವರಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಅಳಿಸಿರುವನು, ಕೇವಲ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳನ್ನು ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿಟ್ಟಿರುವನು. ಈ ಮರೆವನ್ನು ದೇವರು ಕೃಪೆಯಿಂದ ನಮ್ಮ ಮೇಲೆ ಬೀರಿರುವನು. ಈ ಒಂದು ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಮಾಡಿರುವ ಕೆಲಸಗಳು, ಅನುಭವಿಸಿರುವ ಅನುಭವಗಳು ಇದರ ಹೊರೆಯನ್ನೆ ತಾಳಲಾರದೆ ಕುಸಿದು ಬೀಳುವ ನಮಗೆ, ಹೋದ ಜನ್ಮಗಳ ನೆನಪೆಲ್ಲಾ ಒಂದೇ ಸಲ ಬಂತು ಎಂದರೆ ನಾವು ಹುಚ್ಚರಾಗಿ ಹೋಗುವೆವು. ಆದರೆ ಸತ್ಯ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರವನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಂಡ ಧೀರರಿಗೆ ಇದು ಸಾಧ್ಯ. ಅವರು ಇದರಿಂದ ವ್ಯಸ್ತರಾಗದೆ ಸಾಕ್ಷಿಯಂತೆ ನಿಂತು ನೋಡಬಲ್ಲರು. ಆ ಸ್ಥಿತಿ ಪ್ರಾಪ್ತವಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ನಮ್ಮ ಪೂರ್ವ ಜನ್ಮಗಳ ನೆನಪು ಒಂದು ಹೆಣಭಾರವಾಗುವುದು, ನಾವು ಮುಂದುವರಿಯಲಾರದೆ ಕುಸಿದು ಬೀಳುವೆವು.

ಕೆಲವು ಧರ್ಮಗಳವರು ಒಂದೇ ಒಂದು ಜನ್ಮದ ಸಿದ್ಧಾಂತವನ್ನು ನಂಬುವರು. ಜೀವಿಗೆ ಒಂದು ಅವಕಾಶ ಮಾತ್ರ ಸಿಕ್ಕುವುದು. ಅವನು ಇಲ್ಲಿ ಏನಾದರೂ ಕೆಟ್ಟದ್ದು ಮಾಡಿದರೆ ನರಕ, ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಮಾಡಿದರೆ ಸ್ವರ್ಗ ಎನ್ನುವರು. ನಾವು ಇಲ್ಲಿ ಒಂದು ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಕೆಟ್ಟದನ್ನು ಮಾಡುವೆವು. ಅದಕ್ಕೆ ಎಂದೆಂದಿಗೂ ನರಕವಾಸ ಎಂಬುದು ಕುತರ್ಕವಾಗುವುದು. ಒಂದು ನಿಯಮಿತ ಕಾರಣಕ್ಕೆ (limited cause) ಅನಿಯಮಿತವಾದ (unlimited) ಪರಿಣಾಮ ಬಂದಂತೆ ಆಗುವುದು. ಇದು ಎಲ್ಲಾ ತಿಳಿದ ಕಾರಣಗಳ ಸಂಬಂಧಕ್ಕೂ ವಿರೋಧವಾದುದು. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿಯೇ ಜೀವಾವಧಿ ಸಜ ಎಂದರೆ ಸುಮಾರು ಹದಿನಾಲ್ಕು ವರುಷಗಳು ಜೈಲಿನಲ್ಲಿರಬೇಕು. ಅದರಲ್ಲಿಯೂ ಚೆನ್ನಾಗಿ ನಡೆದುಕೊಂಡರೆ ವರುಷಕ್ಕೆ ಒಂದು ತಿಂಗಳಿನಂತೆ ಸೋಡಿ ಸಿಕ್ಕುವುದು. ಆದರೆ ದೇವರ ನ್ಯಾಯಾಸ್ಥಾನ ಇದಕ್ಕಿಂತ ಉಗ್ರವಾಗುವುದು. ಒಂದು ಸಲ ನರಕಕ್ಕೆ ಹೋದರೆ ಅದರಿಂದ ಪಾರಾಗಲು ಅವಕಾಶವೇ ಇಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಅವನಿಗೆ ಇನ್ನೊಂದು ಜನ್ಮದ ಅವಕಾಶವೇ ಇಲ್ಲ. ಒಂದೇ ಒಂದು ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬ ಪೂರ್ಣನಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ಎಷ್ಟೋ ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಮಾಡಿರುತ್ತಾನೆ, ಪುಣ್ಯಾತ್ಮನಾಗುವಷ್ಟು ಮಾಡಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ಅಷ್ಟೊಂದು ಪಾಪವನ್ನೂ ಮಾಡಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ಸ್ವರ್ಗಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದು ಹೇಗೆ? ಅವನು ಸ್ವಲ್ಪ ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಮಾಡಿದ್ದಾನೆ ಎನ್ನುವರು. ಇಲ್ಲಿಯೂ ನಿಯಮಿತ ಕಾರಣಕ್ಕೆ ಅನಂತ ಪರಿಣಾಮದ ದೋಷವೇ ಬರುವುದು. ಒಂದು ಎಳೆಯ ಮಗು ಏನೂ ತಪ್ಪು ಮಾಡಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಅದು ಹುಟ್ಟುತ್ತಲೇ ಸಾಯುತ್ತದೆ. ಅದಕ್ಕೇನು ಗತಿ, ಎಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗುತ್ತದೆ ಎಂದು ಕೇಳಿದರೆ, ಆ ಮಗು ಎಳೆಯ ಹಸುಳೆ, ಪಾಪವನ್ನೇ ಕಂಡರಿಯದು, ಅದು ಸ್ವರ್ಗಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದು ಎಂದು ಹೇಳುವರು. ಪಾಪವನ್ನೇ ಮಾಡಿಲ್ಲ ಎಂದರೆ ಪುಣ್ಯವನ್ನು ಮಾಡಿದಂತೆ ಆಯಿತೆ? ಅದಕ್ಕೆ ಸ್ವರ್ಗಪ್ರಾಪ್ತಿಯಾಗುವ ಹಾಗೆ ಇದ್ದರೆ ಅಂತಹ ಹಸುಳೆಗಳನ್ನು ಸಾಯಿಸುವುದೇ ಮೇಲೆಂದು ಕೆಲವರು ವಾದಿಸುವರು. ಏಕೆಂದರೆ ಬೆಳೆದು ದೊಡ್ಡದಾದರೆ ಪುಣ್ಯಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಪಾಪವನ್ನು ಮಾಡುವ ಸಂಭವವೇ ಹೆಚ್ಚು. ಆದಕಾರಣ ಅದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆಯೇ ಸದ್ಗತಿ ಸಿಕ್ಕುವಂತೆ ಮಾಡುವುದು ಪುಣ್ಯ ಕೆಲಸವಾಗುವುದಿಲ್ಲವೆ? ಆ ಮಗುವಿಗೇನೋ ಸ್ವರ್ಗ ಬರುವುದು. ಆದರೆ ಯಾರು ಅದನ್ನು ಕೊಲ್ಲುತ್ತಾರೋ ಅವರು ನರಕಕ್ಕೆ ಹೋಗುತ್ತಾರೆ ಎಂದರೆ, ಒಬ್ಬನಿಗೆ ಸ್ವರ್ಗಸಿಕ್ಕುವಂತಹ ಕೆಲಸಕ್ಕಿಂತ ಪುಣ್ಯಕೆಲಸ ಯಾವುದಿದೆ? ಅಂತಹ ಪುಣ್ಯಕೆಲಸ ಮಾಡಿದವನಿಗೆ ನರಕವೆ? ಇದೆಂತಹ ಅನ್ಯಾಯ? ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಕ್ರಿಯೆಯನ್ನು ಅದರ ಫಲದ ಮೂಲಕ ಅಳೆಯ ಬೇಕು.

ಒಬ್ಬನಿಗೆ ಹಿಂದಿನ ಜನ್ಮವೇ ಇಲ್ಲ, ಇದೇ ಪ್ರಥಮ ಬಾರಿ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಬರುವ ಹಾಗಿದ್ದರೆ ಒಬ್ಬರು ಬುದ್ಧಿವಂತರು, ಒಬ್ಬರು ದಡ್ಡರು, ಒಬ್ಬರು ಅಂಗಹೀನರು ಮತ್ತು ಒಬ್ಬ ಸರ್ವಾಂಗ ಸುಂದರನು ಇದಕ್ಕೆಲ್ಲಾ ಕಾರಣ ಯಾರು? ದೇವರು ಎಂದರೆ ಅವನು ಪಕ್ಷಪಾತಿಯಾಗುತ್ತಾನೆ. ಅವನು ಏತಕ್ಕೆ ಒಬ್ಬನಿಗೆ ಅಷ್ಟೊಂದು ಬುದ್ಧಿಯನ್ನು ಕೊಟ್ಟು ಕಳುಹಿಸಬೇಕು, ಮತ್ತೊಬ್ಬನನ್ನು ದಡ್ಡನಾಗಿ ಮಾಡಬೇಕು? ಇಂತಹ ಪಕ್ಷಪಾತವಿದ್ದರೆ ಅವನು ಸಮದರ್ಶಿಯಾದ ದೇವರು ಹೇಗೆ ಆಗುತ್ತಾನೆ? ಹಿಂದು ಇಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಜೀವಿಗಳಿಗೂ ಅವರವರ ಕರ್ಮಫಲಗಳ ಅನುಸಾರ ಇವುಗಳೆಲ್ಲಾ ಪ್ರಾಪ್ತವಾಗುವುದು ಎಂದು ದೇವರನ್ನು ದೂರುವುದಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಒಂದು ಜನ್ಮವನ್ನು ನಂಬುವವರಾದರೊ ದೇವರನ್ನು ಪಕ್ಷಪಾತದ ತಪ್ಪಿನಿಂದ ಪಾರುಮಾಡುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಇನ್ನೊಂದು ವಿವರಣೆಯನ್ನು ಕೊಡುವರು. ಅದೇ ತಂದೆತಾಯಿಗಳು ಮಾಡಿದ ಪಾಪಕ್ಕೆ ತಕ್ಕ ಶಿಕ್ಷೆ; ಅಂತಹ ದಡ್ಡರು ಮತ್ತು ಅಂಗಹೀನರಾದ ಮಕ್ಕಳು ಎನ್ನುವರು. ಆದರೆ ಇಲ್ಲಿ ಅನುಭವಿಸುವವರು ತಾಯಿ ತಂದೆ ಗಳಲ್ಲ, ಅವರು ಬೇಗ ಕಣ್ಣು ಮುಚ್ಚಿಕೊಂಡು ಹೋಗಿಬಿಡುವರು. ಆದರೆ ಮಗು, ಇನ್ನಾರೋ ಮಾಡಿದ ತಪ್ಪಿಗೆ ತಾನು ಶಿಕ್ಷೆಯನ್ನು ಜೀವಾವಧಿ ಅನುಭವಿಸಬೇಕಾಗುವುದು. ಇದೆಂತಹ ನ್ಯಾಯ? ಯಾರೋ ಮಾಡಿದ ತಪ್ಪಿಗೆ ಯಾರಿಗೋ ಶಿಕ್ಷೆ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದ ನ್ಯಾಯಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿಯೇ ಅಪ್ಪ ಮಾಡಿದ ತಪ್ಪಿಗೆ ಮಗನನ್ನು ಶಿಕ್ಷಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಸ್ವರ್ಗದಲ್ಲಿರುವ ದೇವರ ನ್ಯಾಯ ಇದಕ್ಕಿಂತಲೂ ವಿಚಿತ್ರವಾಯಿತಲ್ಲ!

ಒಂದೊಂದು ಮಗು ಒಂದೊಂದು ರೀತಿ ಏತಕ್ಕೆ ಬೆಳೆಯುತ್ತಾ ಹೋಗುತ್ತದೆ? ಅದಕ್ಕೆಲ್ಲ ಸುತ್ತಮುತ್ತಲಿರುವ ವಾತಾವರಣ ಮತ್ತು ತರಬೇತು ಎನ್ನುವರು. ವಾತಾವರಣ ಮತ್ತು ತರಬೇತಿನಲ್ಲಿ ಸ್ವಲ್ಪ ಸತ್ಯವೇನೋ ಇದೆ. ಆದರೆ ಪೂರ್ಣ ಸತ್ಯವಲ್ಲ. ಅನೇಕ ವೇಳೆ ಒಂದೇ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬ ತಂದೆತಾಯಿಗಳಿಗೆ ಆದ ಮಕ್ಕಳು ಒಂದೇ ವಾತಾವರಣದಲ್ಲಿ ಬೆಳೆಯುತ್ತ ಇದ್ದರೂ ಒಬ್ಬೊಬ್ಬರು ಒಂದೊಂದು ರೀತಿ ಆಗುವರು. ಇದಕ್ಕೆ ಕಾರಣವೇನು? ಎಲ್ಲೊ ಹೊರಗೆ ಕಾರಣವನ್ನು ಹುಡುಕುವುದು ವೈಜ್ಞಾನಿಕವಲ್ಲ. ಕಾರಣ ಒಳಗಿನಿಂದಲೇ ಬರಬೇಕು. ಆದಕಾರಣವೆ ಹಿಂದುಧರ್ಮ, ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಜೀವಿಯೂ ಹುಟ್ಟುವಾಗ ತನ್ನ ಸಂಸ್ಕಾರದ ಬೀಜವನ್ನು ತಂದಿರುವುದು; ಅದು ವಾತಾವರಣದಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಬೆಳವಣಿಗೆಗೆ ಬೇಕಾದುದನ್ನು ಮಾತ್ರ ಹೀರುವುದು, ಉಳಿದುದನ್ನು ತ್ಯಜಿಸುವುದು ಎಂದು ಹೊರೆ ಹೊಣೆಯನ್ನೆಲ್ಲ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಜೀವಿಯ ಪಾಲಿಗೆ ಬಿಡುವುದು. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನೂ ತನ್ನ ಅದೃಷ್ಟಕ್ಕೆ ತಾನೆ ಹೊಣೆ ಎಂದು ತಿದ್ದಿಕೊಳ್ಳಲು ಯತ್ನಿಸುವನು. ಸುಮ್ಮನೆ ಹೆತ್ತವರನ್ನೋ ವಾತಾವರಣವನ್ನೋ ದೂರುತ್ತಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಜೀವಿಯು ಈ ಜನ್ಮದ ಅವಕಾಶವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಇಲ್ಲಿ ಪುಣ್ಯವೊ ಪಾಪವೊ ಯಾವುದನ್ನೋ ಮಾಡಿ, ಮತ್ತೊಂದು ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಅದನ್ನು ತಿದ್ದಿಕೊಳ್ಳುತ್ತ ಹೋಗುವುದು. ಒಂದೇ ಜನ್ಮದ ಅವಕಾಶ ಸಾಲದು. ಇದರಲ್ಲಿ ನಾವು ಸ್ವರ್ಗಕ್ಕೆ ಹೋಗುವಷ್ಟು ಪುಣ್ಯವನ್ನು ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅಥವಾ ನರಕದಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವಷ್ಟು ಪ್ರಯತ್ನವನ್ನು ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಇದೇ ಪೂರ್ಣ ಸತ್ಯ ಎಂದು ನಾವು ಹೇಳುವುದಿಲ್ಲ. ಇದಕ್ಕಿಂತ ಉತ್ತಮವಾದ ವಿವರಣೆ ಕೊಟ್ಟರೆ ಅದನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಲು ನಾವು ಸಿದ್ಧವಾಗಿದ್ದೇವೆ. ನಮ್ಮ ಪಾಪ ಪುಣ್ಯಗಳಿಗನುಸಾರ ನಾವು ಯಾವುದೊ ಒಂದು ಕಡೆ ಹುಟ್ಟುತ್ತೇವೆ. ನಮ್ಮ ಕರ್ಮಾನುಸಾರ ಈ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಅನುಭವಿಸುತ್ತೇವೆ. ಇಲ್ಲಿ ಮಾಡಿರುವುದನ್ನು ಮುಂದಿನ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿಯೂ ಮುಂದುವರಿಸಿ ಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತೇವೆ ಎಂಬ ಕರ್ಮಸಿದ್ಧಾಂತ ನಮ್ಮ ಅದೃಷ್ಟಕ್ಕೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಹೊಣೆಗಾರರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವುದು. ಅಧೋಗತಿಗೆ ಬಿದ್ದಿರುವುದಕ್ಕೆ ನಾನೆ ಕಾರಣ, ಊರ್ಧ್ವ ಗತಿಯ ಕಡೆ ಹೋಗಬೇಕಾ ದರೂ ನಾನೆ ಪ್ರಯತ್ನ ಮಾಡಬೇಕಾಗಿದೆ ಎಂಬುದು ಹೆಚ್ಚು ಆಶಾಜನಕವಾಗಿದೆ. ಇಲ್ಲಿ ಜೀವ ತನ್ನ ಈಗಿನ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ತಾನೇ ಜವಾಬ್ದಾರಿಯನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವನು.

ದೇಹಿನೋsಸ್ಮಿನ್ ಯಥಾ ದೇಹೇ ಕೌಮಾರಂ ಯೌವನಂ ಜರಾ ।
ತಥಾ ದೇಹಾಂತರಪ್ರಾಪ್ತಿರ್ಧೀರಸ್ತತ್ರ ನ ಮುಹ್ಯತಿ ॥ ೧೩ ॥

ಜೀವನಿಗೆ ಈ ದೇಹದಲ್ಲಿ ಬಾಲ್ಯ, ಯೌವನ, ವೃದ್ಧಾಪ್ಯ ಹೇಗೋ ಹಾಗೆಯೇ ಬೇರೆ ದೇಹವೂ ಪ್ರಾಪ್ತವಾಗುವುದು. ಹೀಗಿರುವಾಗ ಧೀರ ಇಲ್ಲಿ ಮೂಢನಾಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಜೀವಿ ಯಾವಾಗ ದೇಹವನ್ನು ಧರಿಸುತ್ತಾನೆಯೊ ಆಗ ಹುಟ್ಟಿನಿಂದ ಸಾವಿನ ತನಕ ಹಲವು ಅವಸ್ಥೆಗಳ ಮೂಲಕ ಸಾಗಿಹೋಗುವನು. ಯಾವ ಒಂದು ಅವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿಯೆ ಬಹಳ ಕಾಲ ಇರಲಾರ. ಎಷ್ಟೇ ಅಂಟಿಕೊಂಡಿದ್ದರೂ ಅವನು ಮುಂದಿನ ಅವಸ್ಥೆಗೆ ಹೋಗಲೇಬೇಕಾಗುವುದು. ಬಾಲ್ಯ ಆಟಪಾಟಗಳಲ್ಲಿ ಕಳೆಯುತ್ತದೆ. ಯೌವನ ಪ್ರಾಪ್ತವಾದಾಗ ಹಲವಾರು ಆಸೆ ಆಕಾಂಕ್ಷೆಗಳು ಅವನನ್ನು ಮುತ್ತುತ್ತವೆ. ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಕೆಲವನ್ನು ಕೂಡ ಈಡೇರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಕಾಲ ಸಿಗುವುದಿಲ್ಲ, ಅಷ್ಟು ಹೊತ್ತಿಗೆ ಆಗಲೆ ನಮ್ಮ ದೇಹದ ಅಂಗಾಂಗಗಳು ಸಮೆಯುತ್ತ ಬರುವುದು. ಒಂದಾದ ಮೇಲೊಂದು ಖಾಯಿಲೆಗಳು ಧಾಳಿ ಇಡುವುವು ವೃದ್ಧಾಪ್ಯದಲ್ಲಿ. ದೇಹ ನಶಿಸಿ ಸೊರಗಿ ಬೀಳುವುದು. ಇದನ್ನು ನಾವು ಕಣ್ಣಾರ ನೋಡುತ್ತಿರುವೆವು.

ಇದರಂತೆಯೇ ಈ ದೇಹವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಿ ಆದಮೇಲೂ ನಾವೇನೂ ಇಲ್ಲದೆ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಯಾವುದನ್ನೂ ನಾವು ನಾಶಮಾಡಲು ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದರ ರೂಪವನ್ನು ಬೇಕಾದಂತೆ ಬದಲಾಯಿಸಬಹುದು. ನೀರು ದ್ರವರೂಪದಲ್ಲಿದೆ, ಘನೀರೂಪ ತಾಳುತ್ತದೆ, ಅಥವಾ ಆವಿಯಾಗಿ ಮೇಲೆದ್ದು ಹೋಗುವುದು. ಆವಾಗ ಅದೇನೂ ಇಲ್ಲದೆ ಇಲ್ಲ. ಆ ನೀರಿನ ಅಂಶ ಪುನಃ ಎಲ್ಲೋ ತುಂತುರು ಹನಿಯಾಗಿ ಬೀಳುವುದು. ಚೇತನವೂ ಹೀಗೆಯೆ. ಬದುಕಿರುವಾಗ ಆ ಚೈತನ್ಯ ದೇಹದ ಮೂಲಕ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿರುವುದು. ಆ ದೇಹ ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಬೇರೆ ಉಪಯೋಗಕ್ಕೆ ಬಾರದ ರೀತಿ ಆದರೆ ಅದರ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಚೈತನ್ಯವೇನು ನಾಶವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಬಲ್ಬಿನ ಮೂಲಕ ವಿದ್ಯುತ್ಶಕ್ತಿ ಪ್ರಕಾಶಿಸುತ್ತಿರುವುದು. ಆ ಬಲ್ಬಿನ ಒಳಗೆ ಇರುವ ತಂತಿ ಕಿತ್ತುಹೋದರೆ ದೀಪ ಉರಿಯುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ವಿದ್ಯುತ್ ಶಕ್ತಿಯೇ ನಾಶವಾಯಿತೆ? ಇನ್ನೊಂದು ಬಲ್ಬನ್ನು ಹಾಕಿದರೆ ಆಗ ಅದು ಉರಿಯುವುದು. ಅದರಂತೆಯೇ ಚೇತನದ ಕೆಲಸ ಮಾಡಲು ಈ ದೇಹ. ಇದು ನಾಶವಾದರೆ ಇನ್ನೊಂದನ್ನು ತನ್ನ ಕರ್ಮಾನುಸಾರ ಸೃಷ್ಚಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು. ಜ್ಞಾನಿಗಳು ಈ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಮರುಳಾಗು ವುದಿಲ್ಲ. ಹುಟ್ಟುವವರೆಲ್ಲ ಸಾಯಲೇಬೇಕು. ಸತ್ತವರೆಲ್ಲ ಪೂರ್ಣತೆಯನ್ನು ಪಡೆಯುವವರೆಗೆ ಪುನಃ ಪುನಃ ಹಲವು ದೇಹಗಳನ್ನು ಧರಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಬರಲೇಬೇಕು. ನಾವೆಲ್ಲ ಒಂದೇ ಸಲ ಹೋಗುವಷ್ಟು ಪುಣ್ಯ ಗಳಿಸಿಕೊಂಡಿಲ್ಲ. ಒಂದು ಬಾಗಿಲಿನಿಂದ ಹೋಗುವೆವು, ಮತ್ತೊಂದು ಬಾಗಿಲಿನಿಂದ ಬರು ವೆವು. ಈಜುಗಾರ ಮೇಲಿನಿಂದ ನೀರಿನ ಒಳಕ್ಕೆ ಧುಮುಕುವನು. ಅವನು ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಬಿದ್ದೊಡನೆ ಒಳಕ್ಕೆ ಈಜಿಕೊಂಡು ಹೋಗಿ ಸ್ವಲ್ಪ ದೂರದಲ್ಲಿ ಮೇಲೇಳುವನು. ಹಾಗೆಯೆ ನಮ್ಮ ಸಾವು ಕೂಡ. ಇಲ್ಲಿ ಕಣ್ಣು ಮುಚ್ಚಿಕೊಳ್ಳುವೆವು, ಇನ್ನೆಲ್ಲಿಯೋ ಇನ್ನು ಯಾವ ದೇಹದ ಮೂಲಕವಾಗಿಯೋ ಕಣ್ಣನ್ನು ತೆಗೆಯುವೆವು.

ಮಾತ್ರಾಸ್ಪರ್ಶಾಸ್ತು ಕೌಂತೇಯ ಶೀತೋಷ್ಣಸುಖದುಃಖದಾಃ ।
ಆಗಮಾಪಾಯಿನೋsನಿತ್ಯಾಸ್ತಾಂಸ್ತಿತಿಕ್ಷಸ್ವ ಭಾರತ ॥ ೧೪ ॥

ಕೌಂತೇಯ, ಇಂದ್ರಿಯ ಮತ್ತು ಅದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ವಿಷಯಗಳ ಸಂಬಂಧದಿಂದ ಶೀತ ಉಷ್ಣ, ಸುಖ ದುಃಖ ಇವುಗಳು ಉಂಟಾಗುತ್ತವೆ. ಇವುಗಳ ಸ್ವಭಾವವೆ ಬರುವುದು ಹೋಗುವುದು ಮತ್ತು ಅನಿತ್ಯ. ಆದಕಾರಣ ನೀನು ಅವುಗಳನ್ನು ಸಹಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು.

ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲೊ ಸುಖ ಅಥವಾ ದುಃಖದ ರಾಶಿ ಹೊರಗೆ ಬಿದ್ದಿಲ್ಲ. ಅದನ್ನೆಲ್ಲ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವವರು ನಾವು. ನಮ್ಮ ದೇಹದಲ್ಲಿ ಪಂಚೇಂದ್ರಿಯಗಳಿವೆ. ಹೊರಗೆ ಪಂಚಭೂತಗಳಿವೆ. ಆ ಪಂಚಭೂತಗಳ ಸಂಯೋಗದಿಂದ ಹಲವಾರು ನಾಮರೂಪವುಳ್ಳ ವಸ್ತುಗಳಾಗಿವೆ. ಯಾವಾಗ ಆ ವಸ್ತುವಿಗೂ ನಮ್ಮ ಇಂದ್ರಿಯಕ್ಕೂ ಸಂಬಂಧ ಉಂಟಾಗುವುದೊ ಆಗಲೆ ಅನುಭವದ ಕಿಡಿ ಏಳುವುದು. ಅದು ಸುಖವಾದರೂ ಇರಬಹುದು, ದುಃಖವಾದರೂ ಇರಬಹುದು. ಅದನ್ನು ನಾವು ಹೇಗೆ ಉಪಯೋಗಿಸಿಕೊಳ್ಳುವೆವೊ ಅದರ ಮೇಲಿದೆ. ಕಿವಿ ಇದೆ. ಅದು ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಕೇಳುವಂತೆ ಕೆಟ್ಟದನ್ನೂ ಕೇಳುವುದು. ಕಣ್ಣು ಸುಂದರವಾದ ದೃಶ್ಯವನ್ನು ನೋಡುವಂತೆ ಭಯಾನಕವಾದುದನ್ನೂ ನೋಡುವುದು. ಸುವಾಸನೆಯನ್ನು ಮೂಸುವಂತೆ ಮೂಗು ದುರ್ಗಂಧವನ್ನೂ ಮೂಸುವುದು. ಹಾಗೆ ಇತರ ಇಂದ್ರಿಯಗಳು. ಚಳಿಗಾಲದಲ್ಲಿ ಬೆಂಕಿಯ ಮುಂದೆ ಕುಳಿತು ಕಾಸಿಕೊಂಡಾಗ ಹಾಯಾಗಿರು ವುದು. ಅದೇ ಒಂದು ಕಿಡಿ ನಮ್ಮ ದೇಹದ ಮೇಲೆ ಬಿದ್ದಾಗ ಬರೆ ಹಾಕುವುದು. ಆಗ ನೋವಾಗುವುದು. ಈ ಅನುಭವಕ್ಕೆ ಅರ್ಧ ನನ್ನಲ್ಲಿದೆ. ಅವೇ ಇಂದ್ರಿಯಗಳು. ಇನ್ನು ಅರ್ಧ ಹೊರಗೆ ಇದೆ. ಅವೇ ವಿಷಯವಸ್ತುಗಳು. ಇವೆರಡೂ ಒಟ್ಟಾಗಿ ಸೇರಿದಾಗ ಮಾತ್ರ ಅನುಭವ.

ಈ ಅನುಭವಗಳ ಸ್ವಭಾವವೆ ಬಂದು ಹೋಗುವುದು. ಯಾವುದೂ ಶಾಶ್ವತವಾಗಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಒಂದು ವೇಳೆ ಅದು ಬಹಳಕಾಲ ನಮ್ಮಲ್ಲಿದ್ದರೆ ನಾವು ಅದಕ್ಕೆ ಹೊಂದಿಕೊಂಡು ಹೋಗಿ ಅದನ್ನು ಸುಖವೆಂತಲೂ ಹೇಳುವುದಿಲ್ಲ, ದುಃಖವೆಂತಲೂ ಹೇಳುವುದಿಲ್ಲ. ಆ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಬರುವುದು. ಜೀವನ ದಲ್ಲಿ ನಾವು ಎಷ್ಟೊಂದು ದುಃಖವನ್ನು ಅನುಭವಿಸಿರುವೆವು. ಎಷ್ಟೊಂದು ಕಣ್ಣೀರನ್ನು ಹರಿಸಿರುವೆವು. ನಮ್ಮ ಕಣ್ಣೆದುರಿಗೇ ನಮ್ಮ ಎಷ್ಟು ಪ್ರಿಯವಾದ ವಸ್ತುಗಳು ಮಾಯವಾಗಿವೆ. ಅವುಗಳ ಅಗಲಿಕೆ ಯಿಂದ ಎಷ್ಟು ನೊಂದಿರುವೆವು. ಈ ದೇಹ ಮನಸ್ಸು ಬುದ್ಧಿ ಇಂದ್ರಿಯದ ಮೂಲಕ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಸುಖವನ್ನು ಅನುಭವಿಸಿರುವೆವು. ಆದರೆ ಯಾವುದೂ ಸ್ಥಿರವಲ್ಲ. ಈಗ ಒಂದು ಇರುವುದು. ಸ್ವಲ್ಪ ಕಾಲವಾದ ಮೇಲೆ ಅದು ಹೋಗುವುದು, ಮತ್ತೊಂದು ಬರುವುದು. ಒಂದು ಮನೆಗೆ ನೆಂಟರಿಷ್ಟರು ಹೇಗೆ ಬಂದು ಹೋಗುತ್ತಿರುವರೋ ಹಾಗೆ ಸುಖ ದುಃಖಗಳೂ ಬಂದು ಹೋಗುತ್ತಿರುತ್ತವೆ.

ಇವೆಲ್ಲವೂ ಅನಿತ್ಯ. ಇವೆಲ್ಲ ಸುಳ್ಳು ಎಂದು ಬೇಕಾದರೂ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಬಹುದು ಅಥವಾ ಕ್ಷಣಿಕ ಎಂದು ಬೇಕಾದರೂ ನೋಡಬಹುದು. ಇವೆಲ್ಲ ಅನಿತ್ಯ–ಯಾವುದೊ ಒಂದು ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ, ಒಂದು ಅವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಸತ್ಯ. ಕನಸಿನಂತೆ. ಜಾಗ್ರತಾವಸ್ಥೆಗೆ ಕನಸು ಸುಳ್ಳು, ಕನಸಿನ ಅವಸ್ಥೆಗೆ ಜಾಗ್ರತಾವಸ್ಥೆ ಸುಳ್ಳು. ಆಯಾ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಇರುವ ಅನುಭವ ಅದು. ಜ್ಞಾನಿಯೊಬ್ಬನಿದ್ದ. ಅವನ ಒಬ್ಬನೇ ಮಗ ಕಾಲವಾದ. ಹೆಂಡತಿ ದುಃಖದಿಂದ ವ್ಯಸ್ತಳಾಗಿ ಅಳುತ್ತಿದ್ದಳು. ಗಂಡ ಮುಂದೇನು ಕೆಲಸ ಮಾಡಬೇಕೋ ಆ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಿದ. ಹೆಂಡತಿ ಗಂಡನನ್ನು ನಿಮ್ಮದು ಎಂತಹ ಕಲ್ಲು ಹೃದಯ, ಮಗುವಿಗೆ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಮರುಗುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದಳು. ಆಗ ಗಂಡ ಹಿಂದಿನ ದಿನ ತನಗಾದ ಒಂದು ಕನಸನ್ನು ಹೇಳಿದ. ಅಲ್ಲಿ ಅವನು ರಾಜನಾಗಿದ್ದ. ನಾಲ್ಕು ಜನ ಗಂಡು ಮಕ್ಕಳು ಇದ್ದರು. ಸೌಂದರ್ಯದಲ್ಲಿ ಪರಾಕ್ರಮದಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬರನ್ನೊಬ್ಬರು ಮೀರುವಂತೆ ಇದ್ದರು. ಕಣ್ದೆರೆದ, ಆ ಕನಸೆಲ್ಲ ಹೋಯಿತು. ಈಗ ಆ ನಾಲ್ಕು ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡಿದ್ದಕ್ಕಾಗಿ ಅಳಲೆ, ಈ ಜಾಗ್ರತಾವಸ್ಥೆ ಯಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬನನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡಿದ್ದಕ್ಕಾಗಿ ಅಳಲೆ ಎಂದ. ಆದರೆ ಅದು ಕನಸು, ಇದು ನಿಜ ಎನ್ನಬಹುದು. ಆದರೆ ಜ್ಞಾನಿಗಾದರೊ ಒಂದರಷ್ಟೇ ಮತ್ತೊಂದು ಸುಳ್ಳು. ಎದ್ದ ತಕ್ಷಣ ಕನಸು ಸುಳ್ಳು. ಮಲಗಿದ ತಕ್ಷಣ ಈ ಜಾಗ್ರತಾವಸ್ಥೆ ಸುಳ್ಳು.

ಅರ್ಜುನ, ಅವುಗಳನ್ನು ಸಹಿಸಿಕೊ ಎನ್ನುವನು. ಏಕೆಂದರೆ ಬಾಹ್ಯ ಘಟನೆಗಳ ಮೇಲೆ ನಮ್ಮ ಹತೋಟಿ ಇಲ್ಲ. ಅವು ಬಂದಾಗ ಸಹಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಸುಖ ಬಂದಾಗ ನನ್ನ ಸಮಾನ ಇಲ್ಲ ಎಂದು ಮೆರೆಯಲೂ ಕೂಡದು, ದುಃಖ ಬಂದಾಗ ಹತಾಶರಾಗಿಯೂ ಹೋಗಕೂಡದು. ಪ್ರಪಂಚದ ಧರ್ಮವೇ ಇದು. ಪ್ರತಿಯೊಂದಕ್ಕೂ ಒಂದೊಂದು ಧರ್ಮವಿದೆ. ಅದನ್ನು ಗೊಣಗಾಡದೆ ಸ್ವೀಕರಿಸ ಬೇಕು. ಬಿಸಿಲುಕಾಲದಲ್ಲಿ ಅಯ್ಯೊ ತುಂಬಾ ಬಿಸಿಲು ಎಂದರೆ ಪ್ರಯೋಜನವೇನು? ಛಳಿಗಾಲದಲ್ಲಿ ಛಳಿ ಎಂದರೆ ಪ್ರಯೋಜನವೇನು? ಇವೆಲ್ಲಾ ಪುತುಧರ್ಮ. ಅದಕ್ಕೆ ಬಾಗಿ ಅದನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಬೇಕು. ಈ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಬರುವುದೇ ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಅನುಭವಿಸುವುದಕ್ಕೆ. ಇಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದು ನಾವು ಇವುಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿಸುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದರೆ ಬಂದದ್ದು ಏತಕ್ಕೆ? ಬಂದಮೇಲೆ ಕಷ್ಟವನ್ನು ಅನುಭವಿಸಲೇಬೇಕಾಗಿದೆ. ಸಂತೆಗೆ ಬಂದು ಇಲ್ಲಿ ಗದ್ದಲ ಎನ್ನುವುದು, ಕಾಡಿಗೆ ಬಂದು ಇಲ್ಲಿ ದುಷ್ಟಮೃಗಗಳಿವೆ ಎನ್ನುವುದು, ಬೆಟ್ಟದ ಮೇಲೆ ಮನೆ ಕಟ್ಟಿ ಇಲ್ಲಿ ಗಾಳಿಹೊಡೆತ ಎನ್ನುವುದು; ಎಲ್ಲಾ ಒಂದೇ ಗುಂಪಿಗೆ ಸೇರಿದ್ದು. ನಿಜವಾದ ಜ್ಞಾನಿ ಹೊರಗಿನದನ್ನು ಬದಲಾಯಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ತನ್ನನ್ನು ಬದಲಾಯಿಸಿ ಕೊಳ್ಳುವನು. ಅವುಗಳನ್ನು ನೋಡುವ ದೃಷ್ಟಿಯನ್ನು ಬದಲಾಯಿಸಿಕೊಳ್ಳುವನು. ಇದೇ ಸಂಸಾರ ಎಂದು ಅದನ್ನು ಅನುಭವಿಸಲು ಅವನು ಸಿದ್ಧನಾಗುವನು. ಅದರಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ನಾವು ಎಷ್ಟು ವೇಗದಲ್ಲಿ ಓಡಿದರೆ ಅವು ನಮಗಿಂತಲೂ ಹೆಚ್ಚು ವೇಗದಲ್ಲಿ ಬಂದು ನಮ್ಮನ್ನು ಹಿಡಿಯುವುವು. ಅಥವಾ ಸುಮ್ಮನೆ ಗೊಣಗಾಡುತ್ತಲೂ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಗೊಣಗಾಡಿ ಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದರೆ ಪರಿಸ್ಥಿತಿ ಸುಧಾರಿಸುವುದೇನು? ಇದರಿಂದ ಸುಮ್ಮನೆ ನಮ್ಮ ಶಕ್ತಿ ವ್ಯಯವಾಗುವುದು ಅಷ್ಟೆ. ಅದಕ್ಕೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಸುಖದುಃಖಗಳು ಇಲ್ಲದಂತೆ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ, ಅದನ್ನು ಎದುರಿಸಬೇಕು ಎನ್ನುವನು. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಸಮುದ್ರದಲ್ಲಿ ಇಳಿಯುವೆವು. ದೊಡ್ಡದೊಂದು ಅಲೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಅಪ್ಪಳಿಸಲು ಬರುವುದು. ಅಲೆಯನ್ನು ಬರಬೇಡ ಎನ್ನುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅದರಿಂದ ನಾವು ಎಷ್ಟು ಕಡಿಮೆ ಅಪಾಯಕ್ಕೆ ಒಳಗಾಗಬಹುದೋ ಹಾಗೆ ವರ್ತಿಸಬಹುದು ಅಷ್ಟೆ. ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಬಹುದು. ಆಗ ಅಲೆ ನಮ್ಮ ತಲೆ ಮೇಲೆ ಹೊರಟು ಹೋಗುವುದು. ಈ ಸಂಸಾರಕ್ಕೆ ಬಂದಿರುವೆವು. ಇಲ್ಲಿ ನಾವು ಹೇಗೆ ಕಷ್ಟವನ್ನು ಸಹಿಸಬೇಕು ಎನ್ನುವುದನ್ನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಬೋಧಿಸುವನು.

ಯಂ ಹಿ ನ ವ್ಯಥಯಂತ್ಯೇತೇ ಪುರುಷಂ ಪುರುಷರ್ಷಭ ।
ಸಮದುಃಖಸುಖಂ ಧೀರಂ ಸೋsಮೃತತ್ವಾಯ ಕಲ್ಪತೇ ॥ ೧೫ ॥

ಪುರುಷಶ್ರೇಷ್ಠನೆ, ಸುಖದುಃಖದಲ್ಲಿ ಸಮನಾಗಿರುವ ಧೀರನಾದ ಯಾವ ಪುರುಷನನ್ನು ಇವು ವ್ಯಥೆಗೊಳಿಸುವು ದಿಲ್ಲವೋ ಅವನು ಅಮರತ್ವಕ್ಕೆ ಯೋಗ್ಯನಾಗಿರುವನು.

ಈ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ನಾವು ಏನನ್ನು ಗಳಿಸಬೇಕಾದರೂ ಒಂದು ಯೋಗ್ಯತೆ ಪಡೆದುಕೊಂಡಿರಬೇಕು. ಬರೀ ಆಸೆ ಇದ್ದರೇ ಸಾಲದು. ಲೌಕಿಕ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ನಾವೇನಾದರೂ ಒಂದು ಕೆಲಸವನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸಬೇಕಾದರೆ ನಮ್ಮ ಯೋಗ್ಯತೆ ಏನು ಎಂದು ಕೇಳುವರು. ಹಾಗಿರುವಾಗ ಅಮೃತತ್ತ್ವ ಎಂದರೆ ಮುಕ್ತಿಯನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕಾದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಕನಿಷ್ಟಪಕ್ಷದ ಯೋಗ್ಯತೆ ಒಂದು ಇದೆ. ಅದು ಇದ್ದರೆ ಮುಕ್ತಿಯ ಪಥದಲ್ಲಿ ಮುಂದುವರಿದು ಗುರಿ ಸೇರಬಹುದು. ಎವರೆಸ್ಟ್ ಶಿಖರವನ್ನು ಹತ್ತಬೇಕಾದರೆ ದೃಢಕಾಯನಾಗಿರಬೇಕು, ಶ್ರಮಸಹಿಷ್ಣು ಆಗಿರಬೇಕು, ಶ್ವಾಸಕೋಶಗಳಿಗೆ ಬಲವಾದ ಶಕ್ತಿ ಇರಬೇಕು. ಆಗ ಮಾತ್ರ ಮೇಲೆ ಹೋಗಲು ಸಾಧ್ಯ. ಯೋಗ್ಯತೆ ಇಲ್ಲದೆ ಬರೀ ಇಚ್ಛೆಯ ಆಸರೆಯಿಂದಲೇ ಗುರಿ ಮುಟ್ಟುವುದಕ್ಕಾಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಜನನ ಮರಣಗಳ ಕೋಟಲೆಯಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಂಡು ಬೇಕಾದಷ್ಟು, ಪಡಬಾರದ ಯಾತನೆಯನ್ನೆಲ್ಲಾ ಅನುಭವಿಸುತ್ತಿರುವಾಗ ಮುಕ್ತಿಗೆ ಆಶಿಸುತ್ತೇವೆ. ಆದರೆ ಆ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ನಡೆಯಬೇಕಾದರೆ, ನಾವು ಧೀರರಾಗಿರಬೇಕು. ಸುಖದುಃಖಗಳನ್ನು ಸಮನಾಗಿ ನೋಡಬೇಕು. ಅವುಗಳ ಉಪಟಳಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕಿ ನರಳಕೂಡದು. ಇದೇ ಪ್ರಪ್ರಥಮವಾದ ಯೋಗ್ಯತೆ. ಅವನು ಸಾಧಾರಣ ಮನುಷ್ಯನಲ್ಲ. ಅವನು ಧೀರಾಧಿಧೀರ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದ ಸುಖ ದುಃಖಗಳ ಬಿರುಗಾಳಿಗೆ ಸಾಧಾರಣ ಜೀವರು ತರಗೆಲೆಯಂತೆ ಕೊಚ್ಚಿಹೋಗುವರು. ಆದರೆ ಧೀರನಾದರೊ ಕಲ್ಲುಬಂಡೆಯಂತೆ ನಿಲ್ಲುವನು. ಸುಖದ ಚಕ್ಕಳಗುಳಿಗೆ ಅವನು ಕಿಲಕಿಲ ನಗುವವನಲ್ಲ. ದುಃಖದ ಪೆಟ್ಟಿಗೆ ಅವನು ಕೊರಗುವವನೂ ಅಲ್ಲ. ಅವನು ಇದನ್ನು ಸಮಾನವಾಗಿ ನೋಡುತ್ತಾನೆ. ಒಂದು ಮೇಲಲ್ಲ ಮತ್ತೊಂದು ಕೀಳಲ್ಲ. ಈ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಶೀಲವನ್ನು ಬಿಡಿಸುವಾಗ ಸುಖದುಃಖಗಳಿಗೆಲ್ಲಾ ಸಮಾನ ಪಾತ್ರಗಳಿವೆ. ಇವೆರಡೂ ಶಿಲ್ಪಿಯ ಕೈಯಲ್ಲಿರುವ ಉಳಿಗಳಂತೆ. ಆ ಶಿಲ್ಪಿಯಾದರೋ ಒಂದು ಕಲ್ಲನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಅದರಲ್ಲಿ ಹುದುಗಿರುವ ದಿವ್ಯವಾದ ಮೂರ್ತಿಯನ್ನು ಬಿಡಿಸುವಾಗ ಅದಕ್ಕೆ ಆತಂಕವಾಗಿರುವ ಭಾಗವನ್ನೆಲ್ಲಾ ತೆಗೆದು ಹಾಕಬೇಕು. ಅನಂತರವೇ ಆ ಕಾಡಿನ ಕಲ್ಲಿನಲ್ಲಿ ಒಂದು ಸುಂದರವಾದ ವಿಗ್ರಹ ಮೂಡಿ ನಿಲ್ಲುವುದು.

ಈ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಹಗಲೂ ರಾತ್ರಿಗಳಂತೆ ಸುಖ ದುಃಖಗಳೂ ಒಂದಾದ ಮೇಲೊಂದು ಬರುವುವು. ಇವು ಬರುವಾಗ ಧೀರ, ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಬರುತ್ತಿವೆ ಎಂದು ಎದುರಿಸುವನು. ಈ ಸಂಸಾರದ ಕಣಿವೆಯಲ್ಲಿ ನಾವು ಹೋಗುತ್ತಿರುವಾಗ ಬರೀ ಸುಖವೇ ಅಥವಾ ದುಃಖವೇ ಒಬ್ಬನಿಗೆ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಇವು ಒಂದಾದ ಮೇಲೊಂದು ಬರುವುವು. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಬೇಗ ಬೇಗ ಬರುತ್ತವೆ. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ನಿಧಾನವಾಗಿ ಬರುತ್ತವೆ.

ಇವು ಬಂದಾಗ ಧೀರನನ್ನು ವ್ಯಥೆಗೊಳಿಸಲಾರವು. ಏಕೆಂದರೆ ಅವನು ಇದಕ್ಕೆ ಸಿದ್ಧನಾಗಿರುವನು. ತಾನು ಬಯಸಿದ ವಸ್ತುಗಳೇ ಬರುತ್ತವೆ ಎಂದು ನಂಬುವವನಲ್ಲ ಅವನು. ಬಯಸದೇ ಇರುವ ವಸ್ತುಗಳೂ ಬರುತ್ತವೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಮುಂಚೆಯೇ ತಿಳಿದು ಯಾವಾಗ ಅದಕ್ಕೆ ಸನ್ನದ್ಧನಾಗಿರುವನೋ ಅವನನ್ನು ಇವು ಕೆಣಕಲಾರವು. ಪ್ಲೇಗು ಅಥವಾ ಕಾಲರ ಬರುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಇನಾಕ್ಯುಲೇಷನ್ ಹಾಕಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದರೆ ಆ ರೋಗ ಇವನಿಗೆ ತಾಕಿದಾಗ ಅವನು ಇದಕ್ಕೆ ತುತ್ತಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ದೇಹ ಆಗಲೇ ಅದಕ್ಕೆ ಹೊಂದುಕೊಂಡಿರುತ್ತದೆ.

ಇಲ್ಲಿ ಇದನ್ನು ಸಹಿಸುವವನಿಗೆ ಧೀರ ಎಂಬ ಸುಂದರವಾದ ಪದವನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸುವನು. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಶಾರೀರಕವಾಗಿ ಧೀರರಾದ ಅನೇಕರನ್ನು ನಾವು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಆನೆಯ ಕಾಲಿನಿಂದ ತುಳಿಸಿಕೊಳ್ಳುವವರೂ ಇದ್ದಾರೆ. ಫಿರಂಗಿಯ ಬಾಯಿಗೆ ಎದೆಯೊಡ್ಡುವ ಧೀರರೂ ಇದ್ದಾರೆ. ಸ್ಪುಟ್ನಿಕ್ನಲ್ಲಿ ಕುಳಿತು ಚಂದ್ರಲೋಕ ಮತ್ತು ಇತರ ಲೋಕಗಳಿಗೆ ತಮ್ಮ ಪ್ರಾಣದ ಹಂಗನ್ನೇ ತೊರೆದು ಹೋಗಬಲ್ಲ ಧೀರರಿದ್ದಾರೆ. ಆದರೆ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ನಮ್ಮನ್ನು ಅಳುವಂತೆ ನಗಿಸುವಂತೆ ಮಾಡುವ ಪ್ರಕೃತಿಯ ಬಲೆಗೆ ಬೀಳದೆ ಇರುವವನೇ ನಿಜವಾದ ಧೀರ. ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ಸೆಳೆತವನ್ನು ಹಿಡಿದು ನಿಲ್ಲಿಸುವುದು ವೇಗವಾಗಿ ಹೋಗುತ್ತಿರುವ ಕಾರನ್ನು ಹಿಡಿದು ನಿಲ್ಲಿಸುವುದಕ್ಕಿಂತ ಸಾಹಸದ ಕೆಲಸ. ಅಮೃತತ್ವವನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕಾದರೆ ವಿಷಯವಸ್ತುಗಳ ಆಕರ್ಷಣೆಯನ್ನು ತಡೆದು ನಿಲ್ಲಿಸ ಬೇಕು. ಇಂತಹ ಪಥಿಕ ಮಾತ್ರ ಆ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಯಾತ್ರಿಕನಾಗಬಹುದು.

ನಾಸತೋ ವಿದ್ಯತೇ ಭಾವೋ ನಾಭಾವೋ ವಿದ್ಯತೇ ಸತಃ ।
ಉಭಯೋರಪಿ ದೃಷ್ಟೋsಂತಸ್ತ್ವನಯೋಸ್ತತ್ತ್ವದರ್ಶಿಭಿಃ ॥ ೧೬ ॥

ಅಸತ್ತಿನ ವಸ್ತುವಿಗೆ ಇರುವಿಕೆಯಿಲ್ಲ. ಸತ್ವಸ್ತುವಿಗೆ ಇಲ್ಲದೆ ಇರುವಿಕೆಯಿಲ್ಲ. ಇವೆರಡರ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ತತ್ವದರ್ಶಿಗಳು ತಿಳಿದಿರುತ್ತಾರೆ.

ಅಸತ್ತಿಗೆ ಅಸ್ತಿತ್ವ ಎಂದೂ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಅದಿರುವಂತೆ ನಮಗೆ ಕಾಣುತ್ತಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ಎಂದಿಗೂ ಅದು ಇರಲಿಲ್ಲ. ಅದು ಬರಿ ತೋರಿಕೆ. ನಾವು ಕನಸಿನಲ್ಲಿ ಏನೇನನ್ನೋ ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಆ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಆ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಅವು ಇರುವಂತೆ ಕಾಣುತ್ತವೆ. ನಾವು ಕಣ್ದೆರೆದೊಡನೆ ಅವೆಲ್ಲ ಮಂಗಮಾಯವಾಗುವುವು. ಹಾಗಾದರೆ ಜಾಗ್ರತಾವಸ್ಥೆ ಹಾಗಲ್ಲ. ಪ್ರತಿದಿನವೂ ಕನಸಾದ ಮೇಲೆ ನಾವು ಒಂದೇ ಜಗತ್ತಿಗೆ ಬರುತ್ತೇವೆ. ಒಂದೇ ಮನೆ, ಒಂದೇ ನಂಟರಿಷ್ಟರು, ಒಂದೇ ಕೆಲಸ ಇತ್ಯಾದಿಗಳು. ಸಾಪೇಕ್ಷ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಕನಸಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ದೀರ್ಘಕಾಲ ಇರುವಂತೆ ಕಾಣುವುದು. ಆದರೆ ಯಾವಾಗ ಒಬ್ಬ ಈ ದೇಹವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸುವನೊ ಅವನಿಗೆ ಇಷ್ಟು ದಿವಸ ಬಾಳಿದ ಈ ದೇಹದ ಮೂಲಕ ಗಳಿಸಿದ ಅನುಭವಗಳೆಲ್ಲ ಒಂದು ಕನಸಿನಂತೆ ಕಾಣುವುದು. ಇಲ್ಲಿ ಅಸತ್ ಎಂದರೆ ಇಲ್ಲ ಎಂಬ ದೃಷ್ಟಿ ಯಿಂದಲೇ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಇವು ಕ್ಷಣಿಕ, ತಾತ್ಕಾಲಿಕವಾಗಿರುವುವು. ಇಂದಿನದು ನಾಳೆ ಇಲ್ಲ. ಈ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಬೇಕಾದರೂ ನಾವು ನೋಡಬಹುದು.

ನಿಜವಾಗಿ ಏನಿದೆಯೋ ಅದು ಒಂದಲ್ಲ ಒಂದು ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಇದ್ದೇ ತೀರುವುದು. ಅದನ್ನು ನಾಶಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಈ ದೇಹದ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಆತ್ಮನಾದರೋ ಅದರಂತೆಯೇ. ಅವನು ನಾಶವಾದ ಎಂದರೆ, ಹಳೆಯ ನಾಮರೂಪು ಹೋಗುವುದು, ಇನ್ನಾವುದೊ ಬೇರೊಂದು ನಾಮರೂಪನ್ನು ಧರಿಸಿ ಬೇರೊಂದು ಕಡೆ ಏಳುವನು.

ಇವೆರಡನ್ನೂ ತಿಳಿದವನೆ ತತ್ತ್ವದರ್ಶಿ. ಸುಳ್ಳು ಎಂದಿಗೂ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಸತ್ಯ ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಮಾಯವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ತತ್ತ್ವದರ್ಶಿ ವಸ್ತುವಿನ ನೈಜಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಅರಿತುಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲವನು. ಅವನು ಹೊರಗೆ ಕಾಣುವ ಕೇವಲ ನಾಮರೂಪುಗಳಿಂದಲೇ ಪರವಶನಾಗಿ ಬಿಡುವವನಲ್ಲ. ಸಾಧಾರಣ ಕಣ್ಣಿಗೆ ದೇಹ ಸುಂದರವಾಗಿ ಕಾಣುವುದು. ಅದೇ ದೇಹದ ಎಕ್ಸ್ ರೇ ಚಿತ್ರದಲ್ಲಿ ಅವನೊಂದು ಎಲುಬು ಗೂಡಾಗಿ ಕಾಣುವನು. ಎಕ್ಸ್ ರೇ ಒಳಗಿನದನ್ನು ನೋಡುವುದು. ನಮ್ಮ ಸಾಧಾರಣ ಕಣ್ಣು ಹೊರಗಿನದನ್ನು ನೋಡುವುದು. ಸುಳ್ಳು ತುಂಬಾ ಮೋಹಕವಾಗಿರುವುದು. ಆದರೆ ಅದರ ಬಲೆಗೆ ಬೀಳುವವನಲ್ಲ ತತ್ತ್ವದರ್ಶಿ. ಈ ಸುಳ್ಳು ಈಗ ನಿಜದಂತೆ ಕಾಣುತ್ತಿದೆ. ಇದು ಬರೀ ವೇಷ, ಬಣ್ಣ. ಇದನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅರಿತವನೆ ತತ್ವದರ್ಶಿ. ಅದರಂತೆಯೇ ಸತ್ಯ ಎಂದಿಗೂ ಇಲ್ಲದೇ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅದು ಯಾವಾಗಲೂ ಒಂದೇ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಇರಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಒಂದಲ್ಲ ಒಂದು ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಇರುವುದು. ನೀರು ಘನೀಭೂತವಾಗಿ ಗೆಡ್ಡೆ ಕಟ್ಟಿರಬಹುದು. ಅದೇ ನೀರು ದ್ರವರೂಪವಾಗಿ ಹರಿಯುತ್ತಿರಬಹುದು. ಆವಿಯಾಗಿ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಕಾಣದೆ ಹೋಗಬಹುದು. ಕಣ್ಣಿಗೆ ಕಾಣದೆ ಹೋಯಿತು ಎಂದರೆ ಅದೇನು ನಾಶವಾಗಿಲ್ಲ. ಅದರ ರೂಪು ಮಾತ್ರ ಬದಲಾವಣೆ ಆಯಿತು. ಅದರಂತೆಯೇ ಜ್ಞಾನಿಗೆ ಆತ್ಮ ಧರಿಸಿರುವ ದೇಹ ತಾತ್ಕಾಲಿಕ, ಆಗಂತುಕ, ಈಗಿದ್ದು ನಾಳೆ ಹೋಗುವುದು, ಇರುವಾಗಲೇ ಕ್ಷಣಕ್ಷಣ ಬದಲಾಯಿಸುತ್ತಿರುವುದು. ಇದು ಹಿಂದೆ ಇರಲಿಲ್ಲ, ಮುಂದೆ ಇರುವಂತೆ ಇಲ್ಲ. ಈಗಲಾದರೂ ಇದೆಯಲ್ಲ, ಎಂದರೆ ಇರುವ ಕೆಲವು ಕಾಲದಲ್ಲಿಯೂ ಬದಲಾಯಿಸುತ್ತಾ ಹೋಗುತ್ತದೆ. ಇದರಲ್ಲಿ ಯಾವ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ನಮ್ಮದೆಂದು ಹೇಳುವುದು? ಇದರ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಆತ್ಮನು ಧರಿಸಿರುವ ದೇಹ ಮಾಯವಾದರೂ ಧರಿಸಿರುವವನು ಎಂದಿಗೂ ಮಾಯವಾಗಲಾರ. ಗಡಿಗೆ ಒಡೆದು ಹೋದರೆ ಅದರ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಆಕಾಶವನ್ನು ಯಾರಾದರೂ ಧ್ವಂಸಮಾಡಲು ಸಾಧ್ಯವೇ? ಚೈತನ್ಯ ಒಂದು ದೇಹವನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು. ಅದೇ ದೇಹವಲ್ಲ. ಒಂದು ಬಲ್ಬು ಒಡೆದುಹೋದರೆ ಅದರ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ವಿದ್ಯುತ್ ಶಕ್ತಿ ನಾಶವಾಗಲಿಲ್ಲ. ಇದನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ತಿಳಿದವನೇ ತತ್ತ್ವದರ್ಶಿ.

ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ತಾತ್ತ್ವಿಕ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಮಾತನಾಡುವನು. ಮೊದಲನೆಯದು ವ್ಯಾವ ಹಾರಿಕ ದೃಷ್ಟಿ. ಹುಟ್ಟುವವರೆಲ್ಲಾ ಸಾಯಲೇಬೇಕು. ನಾವೇನು ಮಾಡಿದರೂ ಅವರನ್ನು ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಇರುವಂತೆ ಮಾಡಲು ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಾ ಬಂದು ಹೋಗುತ್ತಿವೆ. ಇದೊಂದು ನಾಮರೂಪುಗಳ ಮೆರವಣಿಗೆ. ಸುಖ ದುಃಖ ಜನನ ಮರಣ ಒಂದಾದ ಮೇಲೊಂದು ಬರುತ್ತಿರು ವುವು. ಅವನ್ನು ಸಹಿಸಬೇಕು ಎಂಬುದು ಮೊದಲನೆ ವಿಚಾರ. ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ದೊಡ್ಡ ತತ್ವದರ್ಶಿಯಂತೆ ಮಾತನಾಡುವನು. ಒಂದಲ್ಲ ಮತ್ತೊಂದಾದರೂ ಅವನ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ತಾಕಲಿ ಅಥವಾ ಇವುಗಳೆಲ್ಲದರ ಪರಿಣಾಮವಾದರೂ ಅವನ ಮೇಲೆ ಆಗಿ ಅವನನ್ನು ಕಾರ್ಯೋನ್ಮುಖನನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಲಿ ಎಂಬುದೇ ಅವನ ಉದ್ದೇಶ. ರೋಗಿಗೆ ವೈದ್ಯ ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಔಷಧಿಯನ್ನು ಕೊಡದೆ, ಹಲವು ಔಷಧಿಗಳನ್ನು ಪ್ರಯೋಗ ಮಾಡಿ ಒಂದಲ್ಲ ಮತ್ತೊಂದರಿಂದಲಾದರೂ ಅವನು ಚೇತರಿಸಿಕೊಳ್ಳಲಿ ಎಂದು ಮಾಡಿದಂತೆ.

ಅವಿನಾಶಿ ತು ತದ್ವಿದ್ಧಿ ಯೇನ ಸರ್ವಮಿದಂ ತತಮ್ ।
ವಿನಾಶಮವ್ಯಯಸ್ಯಾಸ್ಯ ನ ಕಶ್ಚಿತ್ಕರ್ತುಮರ್ಹತಿ ॥ ೧೭ ॥

ಯಾವುದರಿಂದ ಇದೆಲ್ಲವೂ ವ್ಯಾಪಿಸಿಕೊಂಡಿರುವುದೊ ಅದು ಅವಿನಾಶಿ ಎಂದು ತಿಳಿದುಕೊ. ಅವ್ಯಯವಾಗಿರುವ ಇದರ ನಾಶವನ್ನು ಯಾರೂ ಮಾಡಲಾರರು.

ಯಾವುದರಿಂದ ಇವೆಲ್ಲ ವ್ಯಾಪಿಸಿಕೊಂಡಿದೆಯೊ, ಎಂದರೆ ಚೈತನ್ಯ ಈ ವಿಶ್ವವನ್ನೆಲ್ಲಾ ಆವರಿಸಿ ಕೊಂಡಿದೆ. ಅದನ್ನು ಯಾರೂ ನಾಶ ಮಾಡಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಈ ಚೈತನ್ಯ ಒಂದೊಂದು ಕಡೆ ಒಂದೊಂದು ಅವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿದೆ. ಎಂದರೆ ಪಂಚಭೂತಗಳಿಂದ ಆದ ಜಡವಸ್ತುವಿನಂತೆ ಇರುವ ಕಲ್ಲುಮಣ್ಣು ಮುಂತಾದುವುಗಳಲ್ಲಿ ಅದು ಮಲಗಿ ನಿದ್ರಿಸುತ್ತಿದೆ. ಅಲ್ಲಿ ಅದು ಸುಪ್ತಾವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿದೆ. ಸಸ್ಯಗಳ ಗುಂಪಿಗೆ ಬಂದಾಗ ಅದು ಈಗತಾನೆ ಎಚ್ಚರವಾಗುತ್ತಿದೆ. ಮನುಷ್ಯನ ಗುಂಪಿಗೆ ಬಂದಾಗ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿದೆ.ಣಿಜ್ಞ್ಜಕಿಖಿಗಿ ಲವ್ಕಿವ್ ಪ್ ಕಲ್ಲುಮಣ್ಣು ಮುಂತಾದುವುಗಳಲ್ಲಿ ಅದು ಮಲಗಿ ನಿದ್ರಿಸುತ್ತಿದೆ. ಅಲ್ಲಿ ಅದು ಸುಪ್ತಾವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿದೆ. ಸಸ್ಯಗಳ ಗುಂಪಿಗೆ ಬಂದಾಗ ಅದು ಈಗತಾನೆ ಎಚ್ಚರವಾಗುತ್ತಿದೆ. ಮನುಷ್ಯನ ಗುಂಪಿಗೆ ಬಂದಾಗ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿದೆ. ಯಾವಾಗ ಒಬ್ಬ ತತ್ವದರ್ಶಿಯ ಮಟ್ಟಕ್ಕೆ ಏರುವನೊ ಅದು ಅಲ್ಲಿ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಪ್ರಬುದ್ಧವಾಗಿರುವುದನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಜೀವವಿಲ್ಲದ ವಸ್ತುವೇ ಇಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅದು ಇರುವ ಪರಿಸ್ಥಿತಿ ವ್ಯತ್ಯಾಸವಾಗುವುದು. ಲೋಹಾದಿಗಳಲ್ಲಿ ಜೀವವಿದೆ. ಆದರೆ ನಮ್ಮ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲ. ಸಸ್ಯಾದಿಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಜೀವವಿದೆ. ಅದನ್ನು ನಾವು ನಿತ್ಯವೂ ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಅದು ಬೆಳೆಯು ವುದು, ವೃದ್ಧಿಯಾಗುವುದು, ಒಂದು ಹಲವನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸುವುದು, ಯಾವ ಆತಂಕಗಳು ಅದರ ಬೆಳವಣಿಗೆಗೆ ಬಂದರೂ ಅದರೊಂದಿಗೆ ಹೋರಾಡುವುದು. ಸುತ್ತಲಿರುವ ಗಾಳಿ ಬೆಳಕು, ಗೊಬ್ಬರ ಮುಂತಾದುವುಗಳಿಂದ ತನ್ನ ಪೋಷಣೆಗೆ ಬೇಕಾದ ವಸ್ತುವನ್ನು ತಯಾರು ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದು. ಸೂರ್ಯನ ಬೆಳಕಿನಲ್ಲಿರುವ ಒಂದು ಹಸಿರು ಎಲೆ, ಮನುಷ್ಯನು ಮಾಡಿದ ಕೆಮಿಕಲ್ ಫ್ಯಾಕ್ಟರಿಯನ್ನು ಮೀರಿಸಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿರುವುದು. ಪ್ರಾಣಿಗಳಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಮನುಷ್ಯನಲ್ಲಿ ಚೈತನ್ಯವಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಎಲ್ಲರೂ ಬಲ್ಲರು.

ಈ ಚೈತನ್ಯ ವಿಶ್ವವ್ಯಾಪಿಯಾಗಿದೆ. ಒಂದೊಂದು ಕಡೆ ಅದು ಮಧ್ಯವರ್ತಿಗೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಒಂದೊಂದು ರೀತಿ ಬೆಳಗುತ್ತಿದೆ. ವಿದ್ಯುತ್ಶಕ್ತಿ ತಂತಿಯಲ್ಲಿ ಹೋಗುತ್ತಿರುವಾಗ ನಮಗೆ ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ. ಅದರಲ್ಲಿ ಶಕ್ತಿ ಇದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಮ್ಯಾಗ್ನೆಟಿಕ್ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಯಿಂದ ಮಾತ್ರ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಅದೇ ವಿದ್ಯುತ್ಶಕ್ತಿ ರಾತ್ರಿ ಹೊತ್ತು ಉರಿಸುವ ಜೀರೋ ಕ್ಯಾಂಡಲ್ ಬಲ್ಬಿನ ಹಿಂದುಗಡೆ ಇದೆ, ಸಣ್ಣ ಬಲ್ಬಿನಲ್ಲಿದೆ, ನೂರಾರು ಕ್ಯಾಂಡಲ್ ಬಲ್ಬಿನ ಹಿಂದೆಯೂ ಇದೆ. ಮಿಂಚುಹುಳುವಿನ ಕಾಂತಿಯಿಂದ ಹಿಡಿದು ಕೋರೈಸಿ ಬೀರುವ ಕಾಂತಿಯವರೆಗೆ ವಿದ್ಯುತ್ಶಕ್ತಿ ಹೆಚ್ಚು ಕಡಮೆ ಬೆಳಗುತ್ತಿದೆ. ಇದನ್ನು ಯಾರೂ ನಾಶ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಎಂದರೆ ಅದನ್ನು ಇಲ್ಲದಂತೆ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾವುದರ ಮೂಲಕ ವಿದ್ಯುತ್ಶಕ್ತಿ ಬೆಳಗುತ್ತಿದೆಯೋ ಅವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಧ್ವಂಸ ಮಾಡಿದರೂ ವಿದ್ಯುತ್ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಧ್ವಂಸಮಾಡಿದಂತೆ ಆಗಲಿಲ್ಲ. ಅದರಂತೆ ಆತ್ಮ ಎಲ್ಲಾ ವಸ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ಆಯಾ ವಸ್ತುವಿಗೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಬೆಳಗುತ್ತಿದೆ. ನಾವು ಇದು ವ್ಯಕ್ತವಾಗುವ ಮಧ್ಯವರ್ತಿಯನ್ನು ನಾಶಮಾಡ ಬಹುದು. ಆದರೆ ಅದರ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ನಾಶಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ನಾವೊಂದು ಹೈಡ್ರೊಜನ್ ಬಾಂಬನ್ನು ಎಸೆದು ಒಂದು ಕಡೆ ಇರುವ ವಸ್ತುಗಳೆಲ್ಲಾ ಧೂಳೀಕಣಗಳಾಗಿ ಹೋಗು ವಂತೆ ಮಾಡಬಹುದು. ಆದರೆ ವಸ್ತುಗಳು ಇದ್ದ ಆಕಾಶವನ್ನು ಯಾವ ಬಾಂಬು ಏನು ಮಾಡ ಬಲ್ಲದು? ಅದರಂತೆಯೇ ಆತ್ಮ.

ಅಂತವಂತ ಇಮೇ ದೇಹಾ ನಿತ್ಯಸ್ಯೋಕ್ತಾಃ ಶರೀರಿಣಃ ।
ಅನಾಶಿನೋಽಪ್ರಮೇಯಸ್ಯ ತಸ್ಮಾದ್ಯುಧ್ಯಸ್ವ ಭಾರತ ॥ ೧೮ ॥

ಸತ್ಯವಾಗಿಯೂ ಅವಿನಾಶವಾಗಿಯೂ ಅಪ್ರಮೇಯನಾಗಿಯೂ ಇರುವ ಆತ್ಮನ ದೇಹಗಳು ನಶ್ವರ. ಆದಕಾರಣ ಭಾರತ ಯುದ್ಧವನ್ನು ಮಾಡು.

ಆತ್ಮ ಮತ್ತು ದೇಹ ಪರಸ್ಪರ ವಿರೋಧವುಳ್ಳವುಗಳು. ಆದರೆ ಹೇಗೊ ಅವೆರಡಕ್ಕೂ ಇಲ್ಲಿ ಗಂಟುಬಿದ್ದಿದೆ. ದೇಹ ಹುಟ್ಟಿದೆ, ಸಾಯುವುದು. ಅದು ಹಿಂದೆ ಇರಲಿಲ್ಲ, ಮುಂದೆ ಇರುವಂತೆ ಇಲ್ಲ. ಈ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಇರುವಾಗಲೂ ಬದಲಾಯಿಸುತ್ತಿರುವುದು. ಆತ್ಮನಾದರೋ ಯಾವಾಗಲೂ ಇದ್ದ. ದೇಹ ಮನಸ್ಸು ಬುದ್ಧಿ ಇಂದ್ರಿಯಗಳು ಬದಲಾಯಿಸುತ್ತಿದ್ದರೂ, ಆತ್ಮ ಅದರ ಬದಲಾವಣೆಯನ್ನು ಸಾಕ್ಷಿಯಂತೆ ನಿಂತು ನೋಡುತ್ತಿದ್ದ. ಆತ್ಮ ಅವಿನಾಶಿ; ಅದನ್ನು ಯಾವುದೂ ಸಾಯಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆಕಾಶ ಹೇಗೋ ಹಾಗೆ. ಆಕಾಶ ಇರುವ ಪಾತ್ರೆಯನ್ನು ಧ್ವಂಸಮಾಡಿದರೂ ಆಕಾಶ ಹೇಗೆ ಇರುವುದೋ ಹಾಗೆ. ಆತ್ಮ ಅಪ್ರಮೇಯ ಎಂದರೆ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷಾದಿ ಪ್ರಮಾಣಗಳ ಮೂಲಕ ತಿಳಿಯತಕ್ಕದ್ದಲ್ಲ. ಅದು ಸ್ವತಃ ಸಿದ್ಧವಾದ ವಸ್ತು. ಅದನ್ನು ನಾವು ನಮ್ಮಿಂದ ಹೊರಗಡೆ ನೋಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಿಲ್ಲ, ಬಣ್ಣವಿಲ್ಲ, ಅದರ ವಿಷಯವಾಗಿ ಹೀಗಿದೆ ಎಂದು ವಿವರಿಸಲಾಗದು. ಮಾತು ನಾವು ಕಂಡು ಕೇಳಿದ ವಿಷಯವನ್ನು ಮಾತ್ರ ವಿವರಿಸಬಲ್ಲುದು, ಇಂದ್ರಿಯ ಅನುಭವವನ್ನು ವಿವರಿಸಬಲ್ಲುದು. ಇಂದ್ರಿಯಾತೀತ ಅನುಭವವನ್ನು ಅದು ವಿವರಿಸಲಾರದು. ಮಾತು ಮೂಕವಾಗುವುದು ಅಲ್ಲಿ. ಇದರಂತೆಯೇ ಮನಸ್ಸು ಅದನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಲಾರದು. ನಮ್ಮ ಕಲ್ಪನೆ ಯೆಲ್ಲ ನಾವು ಎಲ್ಲೊ ಏನನ್ನೊ ನೋಡಿದ ಅನುಭವವನ್ನು ಚಿತ್ರ ವಿಚಿತ್ರ ರೀತಿಯಾಗಿ ಊಹಿಸುವುದು. ಆತ್ಮವು ಇದರಂತೆ ಅಲ್ಲ. ಬೇಕಾದರೆ ಹಾಗೆ ಇರಬಹುದು, ಹೀಗೆ ಇರಬಹುದು ಎಂದು ಉಪಮಾನ ವನ್ನು ಕೊಡಬಹುದೆ ಹೊರತು, ಅದೇ ಇದು ಎಂದು ಹೇಳಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅನೇಕವೇಳೆ ನಾವು ಆಕಾಶ ಸಮುದ್ರ ವಿದ್ಯುತ್ ಗಾಳಿ ಈ ಉದಾಹರಣೆಗಳನ್ನು ಕೊಡುವೆವು, ತುಂಬಾ ಸೂಕ್ಷ ್ಮವಾದುದನ್ನು ಗ್ರಹಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗಲಿ ಎಂದು. ಆದರೆ ಈ ಉದಾಹರಣೆಗಳೆಲ್ಲಾ ಜಡ, ಚೈತನ್ಯವಲ್ಲ. ಹಾಗಾದರೆ ಕಿವಿ ಕೇಳದ, ಕೈ ಮುಟ್ಟದ, ಕಣ್ಣು ನೋಡದ, ನಾಲಿಗೆ ರುಚಿನೋಡದ, ಮೂಗು ಮೂಸಿ ನೋಡದ, ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯವಾಗದ ಒಂದು ವಸ್ತು ಇದೆ ಎಂದು ಏತಕ್ಕಾದರೂ ಊಹಿಸಬೇಕು? ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಹಿಡಿದು ಉಳಿದವುಗಳೆಲ್ಲಾ ಕೆಲಸ ಮಾಡಬೇಕಾದರೆ ಹಿಂದೆ ಆತ್ಮನಿರಬೇಕು. ಆತ್ಮ ಇದರಿಂದ ಬೇರೆ ಆದೊಡನೆ ವಿದ್ಯುತ್ಶಕ್ತಿ ಹರಿಯುವುದು ನಿಂತರೆ ರೇಡಿಯೊ ತೆಪ್ಪಗಾಗುವಂತೆ ಇಂದ್ರಿಯಗಳೆಲ್ಲಾ ತೆಪ್ಪಗಾಗುವುವು. ಅವು ಕೆಲಸ ಮಾಡಬೇಕಾದರೆ ಹಿಂದೆ ಆತ್ಮನಿರಬೇಕು. ಆದರೆ ಆತ್ಮನಿರಬೇಕಾದರೆ ಇವುಗಳಾವುವೂ ಇರಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಅಲೆಗಳಿರಬೇಕಾದರೆ ಸಾಗರ ಇರಬೇಕು. ಆದರೆ ಸಾಗರ ಇರಬೇಕಾದರೆ ಅಲೆಗಳ ಹಂಗೇ ಬೇಕಿಲ್ಲ. ಆತ್ಮಕ್ಕೆ ಇತರ ಪ್ರಮಾಣಗಳು ಅನಾವಶ್ಯಕ. ಅದು ಸ್ವತಃಸಿದ್ಧವಸ್ತು. ಅದರ ಆಧಾರದ ಮೇಲೆ ಇವುಗಳೆಲ್ಲಾ ಇರುವುದು. ಆತ್ಮಕ್ಕೆ ಯಾವ ಆಧಾರವೂ ಬೇಕಿಲ್ಲ.

ಅರ್ಜುನ ಗುರು ಹಿರಿಯರ ದೇಹಗಳು ನಾಶವಾದರೆ ಅದರ ಹಿಂದೆ ಇರುವವರೂ ನಾಶವಾಗು ತ್ತಾರೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದ್ದನಲ್ಲ ಅದನ್ನು ಬಿಡಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಹೀಗೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಹೇಳಿ ಇನ್ನುಮೇಲಾದರೂ ನಿಶ್ಚಿಂತೆಯಿಂದ ಯುದ್ಧವನ್ನು ಮಾಡು ಎನ್ನುವನು.

ಯ ಏನಂ ವೇತ್ತಿ ಹಂತಾರಂ ಯಶ್ಚೈನಂ ಮನ್ಯತೇ ಹತಮ್ ।
ಉಭೌ ತೌ ನ ವಿಜಾನೀತೋ ನಾಯಂ ಹಂತಿ ಹನ್ಯತೇ ॥ ೧೯ ॥

ಈತನು ಕೊಲ್ಲುವವನೆಂದು ಯಾರು ತಿಳಿಯುತ್ತಾರೆಯೋ ಮತ್ತು ಈತನು ಕೊಲ್ಲಲ್ಪಡತಕ್ಕವನು ಎಂದು ಯಾರು ತಿಳಿಯುತ್ತಾರೆಯೋ ಅವರಿಬ್ಬರೂ ಅರಿಯರು. ಈತನು ಕೊಲ್ಲುವುದೂ ಇಲ್ಲ; ಕೊಲ್ಲಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದೂ ಇಲ್ಲ.

ಈತ ಕೊಲ್ಲುವವನಲ್ಲ. ಆತ್ಮ, ದೇಹ ಮನಸ್ಸು ಬುದ್ಧಿ ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ಹಿಂದೆ ಇದೆ. ಇದು ಕೇವಲ ಸಾಕ್ಷಿ. ಮಾಡುವುದಲ್ಲ, ಮಾಡುವುದನ್ನು ನೋಡುವುದು. ಹಾಗಾದರೆ ಅಜ್ಞಾನಿಯೂ ಕೂಡ ತಾನು ಒಬ್ಬನನ್ನು ಕೊಂದು ನಿಜವಾದ ನಾನು ಮಾಡುವವನಲ್ಲ ಎನ್ನಬಹುದು. ನ್ಯಾಯಾಧಿಪತಿಯು ಕೂಡ, ನಿಜವಾದ ನಾನು ಶಿಕ್ಷೆಯನ್ನು ವಿಧಿಸುತ್ತಿಲ್ಲ; ನಿನಗೆ ಉಪಾಧಿಯಾದ ದೇಹಕ್ಕೆ ಮಾತ್ರ ಶಿಕ್ಷೆ ವಿಧಿಸುತ್ತಿರುವೆ. ನಿಜವಾದ ನೀನು ಈ ದೇಹ ಮಾಡಿದ ಕೊಲೆಯನ್ನು ಹೇಗೆ ನೋಡುತ್ತಿತ್ತೊ ಹಾಗೆಯೇ ಈ ದೇಹಕ್ಕೆ ವಿಧಿಸಿರುವ ಶಿಕ್ಷೆಯನ್ನು ನೋಡುತ್ತಿರು ಎನ್ನಬಹುದು.

ಹಾಗೆಯೆ ಅವನು ಕೊಲ್ಲಲ್ಪಟ್ಟನು ಎಂದರೆ ಚೈತನ್ಯ ಯಾವ ಮಧ್ಯವರ್ತಿ ಮೂಲಕ ವ್ಯಕ್ತವಾಗು ತ್ತಿತ್ತೊ ಆ ಮಧ್ಯವರ್ತಿ ಹಾಳಾಯಿತು ಎಂದು ಅರ್ಥವೇ ಹೊರತು ಅದರ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಚೈತನ್ಯವಲ್ಲ. ವಿದ್ಯುತ್ಶಕ್ತಿ ಬಲ್ಬಿನ ಮೂಲಕ ಕಾಂತಿಯನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಮಾಡುವುದು. ಆ ಬಲ್ಬನ್ನು ಒಡೆದುಹಾಕಿದರೆ ವಿದ್ಯುತ್ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಹಾಳುಮಾಡಿದಂತೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಜ್ಞಾನಿ ಇದನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ತಿಳಿದಿರುವನು. ಇದನ್ನು ತಿಳಿಯದೆ ಇದ್ದರೆ ಅವನು ಅಜ್ಞಾನಿ. ಆತ್ಮ ಮತ್ತೊಂದನ್ನು ಕೊಲ್ಲಲಾರದು. ಹಾಗೆ ಮಾಡುವುದು ಅದರ ಮೇಲೆ ಆರೋಪ ಮಾಡಿದ ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ ಕೂಡಿದ ಉಪಾಧಿಗಳು. ಅದು ಮಾಡುವುದಾದರೂ ಏನು? ಮತ್ತೊಂದು ಜೀವವನ್ನು ಇಲ್ಲದಂತೆ ಮಾಡಲಾರದು. ಜೀವಕ್ಕೂ ದೇಹಕ್ಕೂ ಇರುವ ಸಂಬಂಧ ತಪ್ಪುವುದು ಅಷ್ಟೆ. ಕೊಲ್ಲಲ್ಪಡುವುದು ಎಂದರೆ ಸರ್ವನಾಶವಾಗಿ ಹೋಗುವುದು ಎಂದಲ್ಲ. ಅದು ಬೇರೆಯಾಗುವುದು.

ನ ಜಾಯತೇ ಮ್ರಿಯತೇ ವಾ ಕದಾಚಿ—
ನ್ನಾಯಂ ಭೂತ್ವಾ ಭವಿತಾ ವಾ ನ ಭೂಯಃ ।
ಅಜೋ ನಿತ್ಯಃ ಶಾಶ್ವತೋsಯಂ ಪುರಾಣೋ
ನ ಹನ್ಯತೇ ಹನ್ಯಮಾನೇ ಶರೀರೇ ॥ ೨ಂ ॥

ಎಂದಿಗೂ ಹುಟ್ಟುವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಸಾಯುವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಇವನು ಮೊದಲು ಇದ್ದು ಆಮೇಲೆ ಇಲ್ಲದೇ ಹೋಗುವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಇವನು ಅಜ ನಿತ್ಯ ಶಾಶ್ವತ ಪುರಾಣ. ಶರೀರ ಹತವಾಗುತ್ತಿದ್ದರೂ ಇವನು ಹತ ನಾಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಹುಟ್ಟುವುದು ಎಂದರೆ, ಹಿಂದೆ ಇರಲಿಲ್ಲ, ಈಗ ಇದೆ ಎಂದು ಅರ್ಥ. ಮಗು ಹುಟ್ಟಿದಾಗ ಈ ದೇಹ ಹಿಂದೆ ಇರಲಿಲ್ಲ, ಈಗ ಇದೆ. ನಾವು ನಾಮಕರಣ, ಹುಟ್ಟಿದ ಹಬ್ಬ ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಮಾಡುವುದು ಹೊರಗಿನದಕ್ಕೆ; ಅದರ ಒಳಗೆ ಇರುವ ಚೈತನ್ಯಕ್ಕೆ ಅಲ್ಲ. ಅದು ಇಲ್ಲಿಗೆ ಬರುವುದಕ್ಕಿಂತ ಮುಂಚೆಯೂ ಇತ್ತು.

ಇವನು ಸಾಯುವುದೂ ಇಲ್ಲ ಎಂದರೆ ದೇಹ ಹೋದರೆ ದೇಹದ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಜೀವ ನಿರ್ನಾಮವಾಗಿ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಮಡಕೆ ಒಡೆದರೆ ಅದರ ಒಳಗೆ ಇರುವ ಆಕಾಶ ನಾಶವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದರಂತೆಯೇ ಜೀವ.

ಅವನು ಹುಟ್ಟಿ ಇಲ್ಲದಂತೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಹುಟ್ಟಿರುವಾಗ ಆತ್ಮ ದೇಹ ಇಂದ್ರಿಯ ಮನಸ್ಸು ಬುದ್ಧಿ ಈ ಕರಣಗಳ ಮೂಲಕ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿರುತ್ತದೆ. ಈಗ ಚೈತನ್ಯ ಇರುವುದು ಸತ್ಯವಾದರೆ ಯಾವ ಕರಣಗಳ ಮೂಲಕ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿದೆಯೋ ಆ ಕರಣಗಳೆಲ್ಲ ಹಾಳಾದರೂ ಅದರ ಹಿಂದೆ ಆ ಚೈತನ್ಯ ಇರಲೇಬೇಕು. ಒಂದು ರೇಡಿಯೋ ಇಟ್ಟುಕೊಂಡು ಸಂಗೀತ ಕೇಳುತ್ತಿರುತ್ತೇವೆ. ಆ ರೇಡಿಯೋ ಕೆಟ್ಟುಹೋದರೆ ಸಂಗೀತ ಕೇಳುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಆಕಾಶದಲ್ಲಿ ಸಂಗೀತ ಸ್ಪಂದನವೇ ಇಲ್ಲವೆ? ಇದೆ, ಆದರೆ ಅದು ನಮಗೆ ಕೇಳುತ್ತಿಲ್ಲ. ಅದರಂತೆಯೇ ದೇಹದ ಮೂಲಕ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದಾಗ ಸ್ಥೂಲವಾಗಿತ್ತು. ದೇಹಾತೀತವಾದ ಮೇಲೆ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾಗುವುದು. ವೈಜ್ಞಾನಿಕವಾಗಿ ನೋಡಿದರೆ ಯಾವ ವಸ್ತುವನ್ನು ನಿರ್ನಾಮ ಅಂದರೆ ಅದಿಲ್ಲದಂತೆ, ಅದನ್ನು ಒಂದು ಶೂನ್ಯ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಸ್ಥೂಲ ದ್ರವ್ಯಗಳಿಗೇ ಇದನ್ನು ನಾವು ಮಾಡಲಾಗು ವುದಿಲ್ಲ. ಬೇಕಾದರೆ ಅವನ್ನು ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಅವಸ್ಥೆಗೆ ಕಳುಹಿಸಬಹುದಷ್ಟೆ. ಮಡಕೆಯನ್ನು ಒಡೆದರೆ ಯಾವ ಜೇಡಿ ಮಣ್ಣಿನಿಂದ ಇದು ಆಗಿದೆಯೋ ಆ ಜೇಡಿ ಮಣ್ಣು ನಾಶವಾಯಿತೇ? ಅದು ಹಿಂದೆ ಮಡಕೆ ಆಕಾರದಲ್ಲಿತ್ತು. ಈಗ ಒಂದು ಬೊಗಸೆ ಅದರ ಚೂರುಗಳಾಗಿವೆ. ಅದನ್ನು ಪುಡಿ ಮಾಡಿದರೆ ಧೂಳಿಕಣಗಳಾಗುವುದು. ಅದಕ್ಕೆ ಹೆಚ್ಚು ಶಾಖವನ್ನು ತಾಕಿಸಿದರೆ ಅನಿಲ ರೂಪಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದು. ಇನ್ನೂ ಹೆಚ್ಚು ಶಾಖವನ್ನು ಕೊಟ್ಟರೆ ರೇಡಿಯೇಷನ್ನಂತೆ ಮತ್ತೂ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾಗುವುದು. ಇದು ಜಡ. ಆ ಜಡವನ್ನೇ ನಾವು ಇಲ್ಲದಂತೆ ಮಾಡಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಜೀವವಾದರೊ ಸೂಕ್ಷ್ಮಾತಿಸೂಕ್ಷ ್ಮ. ಅದು ಪಂಚಭೂತಗಳ ಬಲೆಗೆ ಸಿಕ್ಕುವುದಿಲ್ಲ. ಇನ್ನು ಅದನ್ನು ಮಾಡುವುದೇನು? ಆಕಾಶದಲ್ಲಿರುವ ಹಲವು ವಸ್ತುಗಳ ನಾಮರೂಪಗಳನ್ನು ಕೆಡಿಸಿ ಬೇರೆ ನಾಮರೂಪಗಳನ್ನೆ ಅದಕ್ಕೆ ಕೊಡಬಹುದು. ಆದರೆ ಆಕಾಶಕ್ಕೆ ನಾವು ಏನು ಮಾಡಲು ಸಾಧ್ಯ?

ಈತನಿಗೆ ಹುಟ್ಟು ಸಾವು ಎಂಬುದೇ ಇಲ್ಲ. ನಾವು ಮಾಡುವ ಹುಟ್ಟಿದ ಹಬ್ಬ ಶ್ರಾದ್ಧ ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ದೇಹಕ್ಕೆ. ಅದರ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಜೀವ ಇದೇ ಮೊದಲ ಬಾರಿ ಅಲ್ಲ ಬಂದಿದ್ದು. ಅವನು ಎಷ್ಟೋ ವೇಳೆ ಬಂದಿದ್ದಾನೆ. ಇದೇ ಕೊನೆಯ ಬಾರಿ ಅಲ್ಲ ಹೊರಟುಹೋಗುವುದು. ಎಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಮುಕ್ತನಾಗಿಲ್ಲವೋ ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಅವನು ಹೋಗುತ್ತಾ ಬರುತ್ತಾ ಇರುವನು. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಜನ್ಮವೂ ಜೀವಿ ಹಾಕುವ ಒಂದು ವೇಷ. ಇಂತಹ ವೇಷಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಎಷ್ಟೋ ಹಿಂದೆ ಹಾಕಿರುವನು, ಮುಂದೆ ಹಾಕಲಿರುವನು. ಅವನು ಶಾಶ್ವತ; ಅಕ್ಕಸಾಲೆಯ ಮನೆಯಲ್ಲಿರುವ ಅಡಿಗಲ್ಲಿನಂತೆ. ಬೆಳಗಿನಿಂದ ಸಾಯಂಕಾಲದವರೆಗೆ ಅಕ್ಕಸಾಲಿಗ ಅಡಿಗಲ್ಲಿನ ಮೇಲೆ ಹಲವು ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಕುಟ್ಟಿ ಬಡಿದು ಹೊಸ ಹೊಸ ರೂಪನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಿರುವನು. ಆದರೆ ಅಡಿಗಲ್ಲಾದರೊ ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿರು ವುದು. ಅವನು ಒಬ್ಬ; ಆದರೆ ಅನಂತ ವೇಷಗಳನ್ನು ಹಾಕಿಕೊಳ್ಳುವನು. ಆ ವೇಷಗಳಿಗೆ ಒಂದು ಆದಿ ಅಂತ್ಯವಿದೆ. ಹಾಕುವವನಿಗೆ ಆದಿಯೂ ಇಲ್ಲ, ಅಂತ್ಯವೂ ಇಲ್ಲ.

ಅವನು ಪುರಾಣಪುರುಷ, ಬಹಳ ಹಳೆಯವನು. ಅವನಿಲ್ಲದ ಕಾಲವೇ ಇಲ್ಲ. ಕಾಲದ ಎಷ್ಟು ಹಿಂದೆ ಹೋದರೂ ಅವನಿರುವನು. ಮೊದಲು ಅವನು, ಆಮೇಲೆ ಕಾಲದೇಶಗಳು. ಮೊದಲು ಕಾಲದೇಶ, ಆಮೇಲೆ ಅವನಲ್ಲ. ಅವನು ಭೂತ ಭವಿಷ್ಯತ್ತುಗಳಿಗೆ ಸಾಕ್ಷಿ. ಶರೀರ ಹುಟ್ಟುವುದು ಬೆಳೆಯುವುದು, ಬದಲಾವಣೆ ಆಗುವುದು, ನಾಶವಾಗುವುದು. ಆದರೆ ಅದರ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಜೀವನಾದರೋ ಶರೀರಕ್ಕಿಂತ ಮುಂಚೆ ಇದ್ದನು. ಶರೀರವೆಂಬುದು ನೀರಿನ ಮೇಲಿರುವ ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಗುಳ್ಳೆ. ಗುಳ್ಳೆ ಇಲ್ಲದೆ ನೀರು ಇರಬಲ್ಲುದು, ಆದರೆ ನೀರಿಲ್ಲದೆ ಗುಳ್ಳೆ ಇರಲಾರದು. ಗುಳ್ಳೆ ನಾಶವಾದರೆ ನೀರು ನಾಶವಾಗುವುದಿಲ್ಲ.

ವೇದಾವಿನಾಶಿನಂ ನಿತ್ಯಂ ಯ ಏನಮಜಮವ್ಯಯಮ್ ।
ಕಥಂ ಸ ಪುರುಷಃ ಪಾರ್ಥ ಕಂ ಘಾತಯತಿ ಹಂತಿ ಕಮ್ ॥ ೨೧ ॥

ಪಾರ್ಥ, ಈತನು ಅವಿನಾಶಿ ನಿತ್ಯ ಅಜ ಅವ್ಯಯ ಎಂದು ಯಾರು ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿರುವನೋ ಅವನು ಯಾರನ್ನು ಹೇಗೆ ಕೊಲ್ಲಿಸುತ್ತಾನೆ, ಯಾರನ್ನು ಹೇಗೆ ಕೊಲ್ಲುತ್ತಾನೆ?

ಯಾರು ಆತ್ಮನ ನೈಜಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಅರಿತಿರುವರೋ ಅವರು ಇನ್ನೊಬ್ಬರನ್ನು ಕೊಲ್ಲಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅಥವಾ ತಾವೆ ಕೊಲ್ಲುವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಆತ್ಮವನ್ನು ಏನು ಮಾಡಿದರೂ ನಾಶಮಾಡು ವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಹುತ್ತ ಬಡಿದರೆ ಹಾವು ಸಾಯುವುದೆ ಎಂಬ ಗಾದೆ ಇದೆ. ಈ ದೇಹ ಒಂದು ಹುತ್ತ. ಇದರಲ್ಲಿರುವ ಹಾವೇ ಜೀವ. ಮೇಲುಗಡೆ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಹುತ್ತವನ್ನು ಬಡಿಯಬಹುದು. ಆದರೆ ಒಳಗೆ ಇರುವ ಹಾವಿಗೆ ಏನೂ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ನಿತ್ಯ. ಯಾವಾಗಲೂ ಇರುವವನು. ಈ ಜೀವ ನಾಮರೂಪಗಳ ವೇಷ ಹಾಕಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಇದ್ದ. ಹಾಕಿಕೊಂಡ ವೇಷವೆಲ್ಲ ಅಳಿಸಿ ಹೋದರೂ ಅವನು ಇರುವನು. ಅವನು ಅಜ, ಹುಟ್ಟಿಯೇ ಇಲ್ಲ. ಹುಟ್ಟು ಸಾವು ಎಂಬುದು ವ್ಯಾವಹಾರಿಕ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ನಾವು ಉಪಯೋಗಿಸುವ ಪದ. ಸೂರ್ಯ ಹುಟ್ಟುತ್ತಾನೆ, ಮುಳುಗುತ್ತಾನೆ ಎನ್ನುತ್ತೇವಲ್ಲ ಹಾಗೆ. ಸೂರ್ಯ ಹುಟ್ಟುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಇರಲಿಲ್ಲವೆ? ಮುಳುಗಿಹೋದ ಮೇಲೆ ಇರುವುದಿಲ್ಲವೆ? ಅವನು ಹುಟ್ಟುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಮತ್ತಾವುದೋ ದೇಶದ ಮೇಲೆ ಬೆಳಗುತ್ತಿದ್ದ. ಅವನು ಮುಳುಗಿಹೋದ ಮೇಲೆ ಮತ್ತಾವುದೋ ದೇಶದ ಮೇಲೆ ಬೆಳಗುತ್ತಿರುವನು. ಆತ್ಮ ಯಾವ ವಿಕಾರಕ್ಕೂ ಸಿಕ್ಕಿಲ್ಲ. ಈ ದೇಹಕ್ಕೆ ಬಾಲ್ಯ ಯೌವನ ವೃದ್ಧಾಪ್ಯಗಳು, ಅದರ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಆತ್ಮನಿಗಲ್ಲ.

ಆತ್ಮನ ನೈಜಸ್ವಭಾವವನ್ನು ಯಾರು ಅರಿತಿರುವರೋ ಅವನು ಪರಿಪೂರ್ಣನಾಗಿ ಹೋಗುತ್ತಾನೆ. ಅವನು ಮತ್ತೊಂದು ವಸ್ತುಗಳ ಮತ್ತು ವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ಸಹಾಯದಿಂದ ಇತರರನ್ನು ಕೊಲ್ಲಿಸುವುದಿಲ್ಲ ಅಥವಾ ಅವರ ಸಹಾಯವಿಲ್ಲದೆ ತಾನೇ ಆ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುವುದೂ ಇಲ್ಲ.

ವಾಸಾಂಸಿ ಜೀರ್ಣಾನಿ ಯಥಾ ವಿಹಾಯ
ನವಾನಿ ಗೃಹ್ಣಾತಿ ನರೋsಪರಾಣಿ ।
ತಥಾ ಶರೀರಾಣಿ ವಿಹಾಯ ಜೀರ್ಣಾ—
ನ್ಯನ್ಯಾನಿ ಸಂಯಾತಿ ನವಾನಿ ದೇಹೀ ॥ ೨೨ ॥

ಮನುಷ್ಯ ಹೇಗೆ ಹರಿದ ಬಟ್ಟೆಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಬೇರೆ ಹೊಸಬಟ್ಟೆಯನ್ನು ಧರಿಸುತ್ತಾನೋ ಹಾಗೆಯೇ ದೇಹಿ, ಜೀರ್ಣವಾದ ಶರೀರವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಹೊಸ ದೇಹವನ್ನು ಧರಿಸುತ್ತಾನೆ.

ಸಾವೆಂದರೆ ಏನೊ ಭಯಂಕರವಾದ ಚಿತ್ರವನ್ನು ನಾವು ಕಟ್ಟಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅದನ್ನು ಎಷ್ಟು ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾಗಿ ಮಾಡಿರುವನು. ಅದರಲ್ಲಿರುವ ಭಯ ಕ್ರೌರ್ಯ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ತೆಗೆದುಹಾಕಿರು ವನು. ಬಟ್ಟೆ ಹಳೆಯದಾದರೆ ಅದನ್ನು ಎಸೆದು ಹೊಸದನ್ನು ಧರಿಸುತ್ತೇವೆ. ಅದನ್ನು ಬಿಡುವಾಗ ಅಳುತ್ತೇವೆಯೆ ಇಷ್ಟೊಂದು ದಿನಗಳು ಇದನ್ನು ಹಾಕಿಕೊಂಡಿದ್ದೆನಲ್ಲ ಎಂದು? ಅದರಂತೆಯೆ ದೇಹ ಎಂಬ ಯಂತ್ರ. ನಮಗಾಗಿ ದುಡಿದು ದುಡಿದು ಅದು ಸವಕಲಾಗುವುದು. ಸಾಧ್ಯವಾದಷ್ಟು ಅದನ್ನು ರಿಪೇರಿ ಮಾಡುವೆವು. ಪ್ರಪಂಚದ ಸಂತೆಯಲ್ಲಿ ಅದಕ್ಕೆ ಬಿಡಿಭಾಗಗಳು ಸಿಕ್ಕಿದಷ್ಟನ್ನೆಲ್ಲಾ ತೆಗೆದು ಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ. ಆದರೆ ಈ ದೇಹವನ್ನು ಶಾಶ್ವತ ಮಾಡಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಒಂದು ಕಡೆ ರಿಪೇರಿ ಮಾಡಿದರೆ ಮತ್ತೊಂದು ಕಡೆ ರಿಪೇರಿಗೆ ಕರೆಯುತ್ತಿರುವುದು. ಕೊನೆಗೆ ಅನ್ನಿಸುವುದು ಈ ರಿಪೇರಿ ಮಾಡುವ ಕೆಲಸಕ್ಕಿಂತ ಹೊಸ ಮನೆ ಕಟ್ಟಿಸುವುದು ಸುಲಭ ಎಂದು. ಹೊಸ ಮನೆ ಕಟ್ಟಿಸುವುದು ಎಂದರೆ ಹಳೆಯದನ್ನು ನಾಶಮಾಡಿ ಹೊಸ ಮನೆ ಕಟ್ಟಿಕೊಳ್ಳುವುದು. ಹಾವು ತನ್ನ ಹಳೆಯ ಪರೆಯನ್ನು ಬಿಡುವುದು. ಹೊಸದಾಗಲೆ ಅದರ ಹಿಂದೆ ಇದೆ. ಆದರೆ ಅದು ತುಂಬಾ ಸೂಕ್ಷ ್ಮವಾಗಿದೆ. ಅದ ರಂತೆಯೇ ಮನುಷ್ಯ ಮುಂದಿನದನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿಕೊಂಡು ಹಿಂದಿನದನ್ನು ತೊರೆಯುವನು. ಕೀಟ ತೆವಳಿಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತಿರುವಾಗ ಮುಂದಿನದನ್ನು ಹಿಡಿದುಕೊಂಡು ಹಿಂದಿನದನ್ನು ಬಿಡುವಂತೆ. ನಾವು ಏಣಿಯನ್ನು ಹತ್ತುವಾಗ ಮೇಲಿನ ಮೆಟ್ಟಿಲನ್ನು ಹಿಡಿದುಕೊಂಡು ಕೆಳಗಿನ ಮೆಟ್ಟಿಲನ್ನು ಬಿಡುವಂತೆ. ಜಾಗ್ರತಾವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿ ಸುತ್ತಮುತ್ತಲಿರುವುದನ್ನೆಲ್ಲ ಅಷ್ಟೊಂದು ಪ್ರೀತಿಸುತ್ತಾ ಇರು ತ್ತೇವೆ. ಮಲಗಿ ಸ್ವಪ್ನಲೋಕಕ್ಕೆ ಹೋಗುವಾಗ ಅಲ್ಲಿ ಆಗುವ ಅನುಭವವೇ ಬೇರೆ. ಆದರೂ ಅದು ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾಗುವುದು. ಅದರಂತೆಯೇ ಕನಸಿನಲ್ಲಿ ಏನೇನೋ ನೋಡಿ ಅನುಭವಿಸುತ್ತಾ ಇರುತ್ತೇವೆ. ಅಲ್ಲಿಂದ ಎದ್ದ ತಕ್ಷಣವೇ ನಾವು ಕನಸಿಗೆ ಅಂಟಿಕೊಂಡಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಜಾಗ್ರತಾವಸ್ಥೆಯಿಂದ ಕನಸಿಗೆ ಹೋಗುವುದು, ಕನಸಿನಿಂದ ಜಾಗ್ರತಾವಸ್ಥೆಗೆ ಬರುವುದು ನಾವು ಪ್ರತಿದಿನ ಮಾಡುತ್ತಿರುವ ಸಂಚಾರ. ಇದು ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾದುದು. ಮನೆಯಿಂದ ಆಫೀಸಿಗೆ ಹೋಗುವುದು, ಆಫೀಸಿನಿಂದ ಮನೆಗೆ ಬರು ವಂತೆ. ಇದರಷ್ಟೇ ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾದುದು ಹಳೆಯ ದೇಹವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸುವುದು, ಹೊಸ ದೇಹವನ್ನು ಧರಿಸುವುದು. ಆದರೆ ವ್ಯಾವಹಾರಿಕ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಈ ಸ್ವಾಭಾವಿಕ ಘಟನೆ ಹಿಂದೆ ಎಷ್ಟೊಂದು ಅಳು ನಗು ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಹುದುಗಿರುವುದು! ಸತ್ತರೆ ಅಳು ಗೋಳು ಸುತ್ತಲೂ. ಹುಟ್ಟಿದ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಅಲ್ಲಿಯವರಿಗೆ ಆನಂದ ಅವರಿಗೆ ಒಂದು ಮಗು ಆಯಿತಲ್ಲ ಎಂದು. ಆ ಮಗುವೋ ಅಳುವುದು, ಇನ್ನೊಂದು ಸಲ ಬಂದೆನಲ್ಲ ಈ ಸಂಸಾರಕ್ಕೆ, ಇನ್ನೆಷ್ಟು ಅನುಭವಿಸುವುದು ಕಾದಿದೆಯೊ ಎಂದು. ಈ ಅಳುವನ್ನು ನೋಡಿ ಹೆತ್ತವರಿಗೆ ಹಿಗ್ಗು. ಮಗು ಬದುಕಿದೆಯೆಂದು ಈ ಅಳುವಿನಿಂದಲೇ ಅವರು ನಿಶ್ಚಯಿಸುವರು. ಪಡಬಾರದ ಯಾತನೆಯನ್ನೆಲ್ಲ ಪಟ್ಟು ಸದ್ಯಕ್ಕೆ ಈ ದೇಹದ ನರಕದಿಂದ ಬಿಡುಗಡೆ ಆಯಿತಲ್ಲ ಇಂದು ಎಂದು ಆತ್ಮ ದೇಹದಿಂದ ಬೇರೆ ಆಗುವಾಗ ನಿಟ್ಟುಸಿರುಬಿಡುವುದು. ಆದರೆ ಅವನನ್ನೇ ನೆಚ್ಚಿದ ಬಂಧು ಬಳಗದವರೆಲ್ಲ, ಅಯ್ಯೊ ನಮ್ಮನ್ನು ಅಗಲಿ ಹೋದನಲ್ಲ ಎಂದು ಹೃದಯ ಕರಗುವಂತೆ ಗೋಳಿಡುವರು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಇಲ್ಲಿ ದೊಡ್ಡ ಒಂದು ತಾತ್ತ್ವಿಕ ದೃಷ್ಟಿಯನ್ನು ನೀಡುವನು. ಇದರ ಮೇಲೆ ನಿಂತು ನೋಡಿದರೆ ಜನನ ಮರಣಗಳೊಂದು ಸ್ವಾಭಾವಿಕ ಘಟನೆಯಾಗಿ ಕಾಣುವುದು.

ನೈನಂ ಛಿಂದಂತಿ ಶಸ್ತ್ರಾಣಿ ನೈನಂ ದಹತಿ ಪಾವಕಃ ।
ನ ಚೈನಂ ಕ್ಲೇದಯಂತ್ಯಾಪೋ ನ ಶೋಷಯತಿ ಮಾರುತಃ ॥ ೨೩ ॥

ಆತ್ಮನನ್ನು ಶಸ್ತ್ರಗಳು ಕತ್ತರಿಸಲಾರವು, ಅಗ್ನಿ ಸುಡಲಾರದು, ನೀರು ನೆನೆಯಿಸಲಾರದು, ಗಾಳಿ ಒಣಗಿಸಲಾರದು.

ಆತ್ಮನ ಧರ್ಮವೇ ಬೇರೆ, ದೇಹದ ಧರ್ಮವೇ ಬೇರೆ. ದೇಹ ಪಾಂಚಭೌತಿಕವಾದುದು. ಆತ್ಮ ವಾದರೊ ದೇಶಕಾಲಾತೀತವಾದುದು. ದೇಹವನ್ನು ಬೇಕಾದರೆ ಕತ್ತಿಯಿಂದ ಕತ್ತರಿಸಬಹುದು. ಬೆಂಕಿ ಯಿಂದ ಸುಡಬಹುದು, ನೀರಿನಿಂದ ನೆನೆಯಿಸಬಹುದು. ಗಾಳಿಯಿಂದ ಒಣಗಿಸಬಹುದು. ಆದರೆ ಅದರ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಆಕಾಶದಂತಿರುವ ಆತ್ಮವನ್ನು ಏನೂ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಅಚ್ಛೇದ್ಯೋsಯಮದಹ್ಯೋsಯಮಕ್ಲೇದ್ಯೋsಶೋಷ್ಯ ಏವ ಚ ।
ನಿತ್ಯಃ ಸರ್ವಗತಃ ಸ್ಥಾಣುರಚಲೋsಯಂ ಸನಾತನಃ ॥ ೨೪ ॥ ॥

ಇವನನ್ನು ಕತ್ತರಿಸುವುದಕ್ಕಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಸುಡುವುದಕ್ಕಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ನೆನೆಸುವುದಕ್ಕಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಒಣಗಿಸುವುದ ಕ್ಕಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಇವನು ನಿತ್ಯ ಸರ್ವಗತ ಸ್ಥಾಣು ಅಚಲ ಸನಾತನ.

ಪಂಚಭೂತಗಳು ಆತ್ಮನನ್ನು ಏನೂ ಮಾಡಲಾರವು. ಆತ್ಮ ದೇಹವಲ್ಲ. ದೇಹವನ್ನು ಉಪಯೋಗಿ ಸುವವನು. ದೇಹಕ್ಕೆ ಏನಾದರೇನಂತೆ. ಅದರ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಆತ್ಮಕ್ಕೆ ಏನೂ ಬಾಧಕವಿಲ್ಲ. ನೆರಳಿಗೆ ಬೆಂಕಿ ಇಟ್ಟರೆ ಯಾರ ನೆರಳೊ ಅವನಿಗೆ ಶಾಖ ತಾಕುವುದೆ? ಅದರಂತೆಯೆ ಆತ್ಮ ಮತ್ತು ದೇಹ.

ಅವನು ನಿತ್ಯ. ಯಾವ ಬದಲಾವಣೆಗೂ ಸಿಕ್ಕದವನು. ಸಿನಿಮದಲ್ಲಿ ತೆರೆಯ ಮೇಲೆ ಏನೇನನ್ನೊ ನೋಡುವೆವು. ಆದರೆ ಆ ತೆರೆ ಮಾತ್ರ ಯಾವ ಬದಲಾವಣೆಯಿಂದಲೂ ಬಾಧಿತವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ತೆರೆಯ ಮೇಲೆ ದೊಡ್ಡ ಸಮುದ್ರ, ಕಾಡ್ಗಿಚ್ಚು ಮುಂತಾದುವೆಲ್ಲ ಕಂಡರೂ ಅದು ಇದರಿಂದ ಬಾಧಿತವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ಸರ್ವಗತ, ಎಲ್ಲ ಕಡೆಯೂ ಇರುವವನು, ಸರ್ವವನ್ನೂ ವ್ಯಾಪಿಸಿ ಕೊಂಡಿರುವವನು. ಸ್ಥಾಣು, ಅಂದರೆ ಚಲಿಸದವನು. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಅದು ವಿನಃ ಬೇರೆ ಎಲ್ಲವೂ ಚಲಿಸುತ್ತದೆ. ಹೇಗೆ ಒಂದು ಉರುಳುವ ಗಾಲಿಯ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿರುವ ಕೋಲು ತಾನೆ ಸುಮ್ಮನೆ ಇರುವುದೋ, ಆದರೂ ಉರುಳುವುದಕ್ಕೆಲ್ಲ ಆಸ್ಪದವಾಗಿದೆಯೋ ಹಾಗೆ. ಅದು ಮಂದರ ಪರ್ವತ ದಂತೆ ಅಚಲ. ಬೇಕಾದಷ್ಟು ನಾಮರೂಪದ ಮಳೆ ಮತ್ತು ಗಾಳಿ ಬೀಸಬಹುದು. ಅದೆಂದಿಗೂ ಬಾಧಿತವಾಗದೆ ಇರುವುದು. ದೇಹದಲ್ಲಿದ್ದರೆ ಒಂದು ಕಡೆಯಿಂದ ಮತ್ತೊಂದು ಕಡೆಗೆ ಚಲಿಸ ಬಹುದು. ಯಾವುದು ದೇಹ ಮನಸ್ಸು ಬುದ್ಧಿಗೆ ಅತೀತವೊ ಅದು ಚಲಿಸುವುದಾದರೂ ಎಲ್ಲಿಗೆ? ಅದು ಅಚಲ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ ಚಲಿಸುವುದಕ್ಕೆಲ್ಲ ಆಧಾರ ಅದು. ಸನಾತನ, ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಇರುವುದು. ಅದು ಮನುಷ್ಯ ಅಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿರುವಾಗ ಇರುವುದು. ತಿಳಿದಾಗ ಏನು ಹೊಸದಾಗಿ ಬರುವುದಿಲ್ಲ, ಆಗಲೆ ಇರುವುದನ್ನು ಬುದ್ಧಿಯಿಂದ ಅರಿಯುವನು. ದೇಹಾದಿಗಳೆಲ್ಲ ಹೋದಮೇಲೆ ಅದು ಇರುವುದು. ಹಿಂದೆ ಈಗ ಮುಂದೆ ನಾಶವಾಗುವ ವಸ್ತುವಿನ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ನಾಶವಾಗದೆ ಉಳಿಯುವುದು.

ಅವ್ಯಕ್ತೋsಯಮಚಿಂತ್ಯೋsಯಮವಿಕಾರ್ಯೋsಯಮುಚ್ಯತೇ ।
ತಸ್ಮಾದೇವಂ ವಿದಿತ್ವೈನಂ ನಾನುಶೋಚಿತುಮರ್ಹಸಿ ॥ ೨೫ ॥

ಈತನು ಅವ್ಯಕ್ತ, ಅಚಿಂತ್ಯ, ಅವಿಕಾರಿ ಎನಿಸಿರುವನು. ಆದುದರಿಂದ ಇದನ್ನು ಹೀಗೆ ತಿಳಿದುಕೊಂಡು ನೀನು ಶೋಕಿಸಬಾರದು.

ಈ ಶ್ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ತಾತ್ತ್ವಿಕ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಹೇಳುವ ವಾದವನ್ನು ಪೂರೈಸುವನು. ಇವನು ಅವ್ಯಕ್ತ ಎಂದರೆ ದೃಶ್ಯವಸ್ತುವಿನಂತೆ ನಮಗೆ ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ. ನಾವು ಒಂದು ದೇಹವನ್ನು ನೋಡ ಬಹುದು. ಆದರೆ ಹಿಂದೆ ಇರುವವನನ್ನು ನೋಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನನ್ನು ಊಹಿಸಬೇಕಾಗು ವುದು. ನಾವು ಹೊರಗಿನ ದೃಶ್ಯವಸ್ತುವನ್ನು ಗ್ರಹಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಪಂಚೇಂದ್ರಿಯಗಳಿವೆ. ಅವು ಸ್ಥೂಲ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಮಾತ್ರ ಹಿಡಿಯಬಲ್ಲುವು. ಬಲೆಯನ್ನು ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಬೀಸಿ ಮನುಷ್ಯ ಮೀನುಗಳನ್ನು ಹಿಡಿಯುತ್ತಾನೆ. ಆ ಬಲೆಯನ್ನು ಬೀಸಿ ಗಾಳಿಯನ್ನು ಹಿಡಿಯುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದೆ? ಗಾಳಿ ಒಂದು ಕಡೆಯಿಂದ ಬಂದು ಮತ್ತೊಂದು ಕಡೆ ಹೊರಟು ಹೋಗುವುದು.

ಅವನು ಅಚಿಂತ್ಯ; ಎಂದರೆ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಅವನನ್ನು ಹೀಗೆ ಎಂದು ಚಿಂತಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ನಾವು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಏನನ್ನು ಚಿಂತಿಸಬೇಕಾದರೂ ಹಿಂದೆ ಅದನ್ನು ಎಲ್ಲಿಯೊ ಕೇಳಿದ್ದು ನೋಡಿದ್ದು ಮೂಸಿದ್ದು ಮುಟ್ಟಿದ್ದು ರುಚಿ ನೋಡಿದ್ದು ಆಗಿರುವುದು. ಅಥವಾ ಅವು ಸೂಕ್ಷ ್ಮವಾದ ವಿಷಯಗಳಾದರೆ, ಅದನ್ನು ಒಳ್ಳೆಯದು ಕೆಟ್ಟದ್ದು, ಸತ್ಯ ಅಸತ್ಯ ಮುಂತಾದ ಗುಣಗಳ ಮೂಲಕ ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ. ಇವೆಲ್ಲ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ನಿಲುಕುವಂತಹವು. ಮನಸ್ಸು ಹಾಗೆ ಆತ್ಮನನ್ನು ಕುರಿತು ಆಲೋಚಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆತ್ಮ, ದೇಶ ಕಾಲ ನಿಮಿತ್ತವನ್ನು ಮೀರಿ ನಿಂತಿದೆ. ಯಾವ ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಹೊರಗೆ ಇರುವ ವಸ್ತುವನ್ನು ಮುಟ್ಟುತ್ತೇವೆಯೊ ಅದನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಆತ್ಮವನ್ನು ಹಿಡಿಯುವುದು, ಇಕ್ಕಳದಿಂದ ಗಾಳಿಯನ್ನು ಹಿಡಿಯುವುದಕ್ಕೆ ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿದಂತೆ ಆಗುವುದು. ವಿಕಾರ ರಹಿತ; ಅವನಲ್ಲಿ ಯಾವ ವಿಕಾರಗಳೂ ಇಲ್ಲ. ಬಾಲ್ಯ ಯೌವನ ವಾರ್ಧಕ್ಯ ಇವೆಲ್ಲ ದೇಹಧರ್ಮಗಳು, ಆತ್ಮನ ಧರ್ಮವಲ್ಲ. ಬಲವಾಗಿರುವುದು, ದುರ್ಬಲವಾಗಿರುವುದು, ಆರೋಗ್ಯವಾಗಿರುವುದು, ಅನಾರೋಗ್ಯದಲ್ಲಿರುವುದು, ತೆಳ್ಳಗೆ ದಪ್ಪಗೆ ಇರುವುದು, ಕೊನೆಗೆ ಹುಟ್ಟುವುದು ಸಾಯುವುದು ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಆತ್ಮ ತೊಟ್ಟುಕೊಂಡಿರುವ ದೇಹವೆಂಬ ಅಂಗಿಯ ಧರ್ಮಗಳು. ಇವು ಬದಲಾಯಿಸು ತ್ತವೆ. ಹಿಂದಿರುವ ಅವನಾದರೊ ಯಾವಾಗಲೂ ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿರುವನು. ನಮ್ಮ ಶೋಕಕ್ಕೆಲ್ಲ ಕಾರಣ ಅಜ್ಞಾನ. ಯಾವಾಗ ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಅಜ್ಞಾನವನ್ನು ದೂಡುವೆವೊ ಆಗ ಸಮಸ್ಯೆ ನಿವಾರಣೆ ಆಗುವುದು. ಒಂದು ವ್ಯಾವಹಾರಿಕ ದೃಷ್ಟಿ, ಮತ್ತೊಂದು ಪಾರಮಾರ್ಥಿಕ ದೃಷ್ಟಿ. ವ್ಯಾವಹಾರಿಕ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟುವುದು ಸಾಯುವುದು ಇರುವುದು. ಪಾರಮಾರ್ಥಿಕ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಅದು ಹೊಸ ದಾಗಿ ಹುಟ್ಟಲೂ ಇಲ್ಲ, ಅದು ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಸಾಯುವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಯುದ್ಧದಲ್ಲಿ ದೇಹಗಳು ನಾಶವಾಗಬಹುದು. ಅದರ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಆತ್ಮ ಎಂದಿಗೂ ನಾಶವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದು ಕರ್ಮ ಸವೆಯದೆ ಇದ್ದರೆ ಒಂದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಮತ್ತೊಂದಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದು. ಕರ್ಮ ಸವೆದಿದ್ದರೆ ಹನಿ ಸಾಗರದಲ್ಲಿ ಒಂದಾಗುವಂತೆ ಪರಬ್ರಹ್ಮನಲ್ಲಿ ಒಂದಾಗುವುದು. ಹೇಗೆ ನೋಡಿದರೂ ಶೋಕಿಸು ವುದಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಿಲ್ಲ. ವ್ಯಾವಹಾರಿಕವಾಗಿ ಆದರೂ ಕೊಲ್ಲುವುದು ಆತ್ಮನನ್ನು ಅಲ್ಲ. ಅದು ಧರಿಸಿರುವ ದೇಹವನ್ನು. ಅದನ್ನು ಏತಕ್ಕೆ ಕೊಲೆಮಾಡಬೇಕು, ಹಾಗೆ ಬಿಡಬಹುದಲ್ಲ ಎಂದು ಅರ್ಜುನ ಭಾವಿಸಬಹುದು. ಯುದ್ಧಕ್ಕೆ ಕಾಲು ಕೆರೆಯುತ್ತ ನಿಂತಿರುವವರು ಕೌರವರು, ಪಾಂಡವರಲ್ಲ. ಅವರು ತಮ್ಮ ನಾಶವನ್ನು ತಾವೇ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿರುವರು, ಅನ್ಯರಲ್ಲ.

ಅಥ ಚೈನಂ ನಿತ್ಯಜಾತಂ ನಿತ್ಯಂ ವಾ ಮನ್ಯಸೇ ಮೃತಮ್ ।
ತಥಾಪಿ ತ್ವಂ ಮಹಾಬಾಹೋ ನೈವಂ ಶೋಚಿತುಮರ್ಹಸಿ ॥ ೨೬ ॥

ಒಂದು ವೇಳೆ ಈತ ಯಾವಾಗಲೂ ಹುಟ್ಟುತ್ತಿರುವನು, ಯಾವಾಗಲೂ ಸಾಯುತ್ತಿರುವನು ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದರೂ ಮಹಾಬಾಹುವೆ, ಆಗಲೂ ನೀನು ಶೋಕಿಸಬಾರದು.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಇಲ್ಲಿಂದ ಬೇರೆ ಒಂದು ವಾದಸರಣಿಯನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವನು. ಇದೇ ಲೋಕ ವ್ಯವಹಾರದದೃಷ್ಟಿ. ಅರ್ಜುನ ತಾತ್ತ್ವಿಕದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳದೆ ಹೋದರೆ ದಿನನಿತ್ಯವೂ ನಾವು ನೋಡುವ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದಲಾದರೂ ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಜೀವಿಗಳು ಹುಟ್ಟುತ್ತಿರು ವರು, ಸಾಯುತ್ತಿರುವರು. ಹುಟ್ಟಿದವರಾರೂ ಶಾಶ್ವತವಾಗಿ ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಇರುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವು ದಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲರೂ ಸತ್ತೇ ತೀರಬೇಕು. ಹುಟ್ಟುವುದು ಒಂದು ಸಾಲ ಮಾಡಿದಂತೆ. ಅದನ್ನು ತೀರಿಸ ಬೇಕಾದರೆ ಸಾಯಬೇಕು. ಕೆಲವರು ಬೇಗ ಹೋಗುವರು, ಮತ್ತೆ ಕೆಲವರು ಸ್ವಲ್ಪ ನಿಧಾನವಾಗಿ ಹೋಗುವರು, ಅಷ್ಟೇ ವ್ಯತ್ಯಾಸ. ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಪ್ರಸಿದ್ಧವಾಗಿರುವ ಸತ್ಯ ಇದು. ಯಾರು ಏನು ಮಾಡಿದರೂ ಇದನ್ನು ಬದಲಾಯಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಈ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯೊಂದಿಗೆ ನಾವು ರಾಜಿ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿದೆ. ಸುಮ್ಮನೆ ಇದಕ್ಕೆ ವಿರೋಧವಾಗಿ ಬಿದ್ದು ಒದ್ದಾಡುತ್ತಿದ್ದರೆ ಪರಿಸ್ಥಿತಿ ಏನೂ ಬದಲಾಯಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ವ್ಯಸ್ತರಾಗುವವರು ನಾವೆ.

ಜಾತಸ್ಯ ಹಿ ಧ್ರುವೋ ಮೃತ್ಯುರ್ಧ್ರುವಂ ಜನ್ಮ ಮೃತಸ್ಯ ಚ ।
ತಸ್ಮಾದಪರಿಹಾರ್ಯೇsಥೆR| ನ ತ್ವಂ ಶೋಚಿತುಮರ್ಹಸಿ ॥ ೨೭ ॥

ಹುಟ್ಟಿದವನಿಗೆ ಮರಣ ನಿಜ. ಸತ್ತವನಿಗೆ ಜನನ ನಿಜ, ಅಲ್ಲವೇ? ಹೀಗಿರುವಾಗ ಪರಿಹರಿಸಲಾಗದ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ನೀನು ಶೋಕಿಸಬಾರದು.

ಇದು ಘಟನೆಯನ್ನು ಕೇವಲ ವ್ಯಾವಹಾರಿಕ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಪರಿಗಣಿಸುವುದಾಗಿದೆ. ದೇಹಧಾರಿ ಗಳೆಲ್ಲ ಈ ದೇಹವನ್ನು ಕೆಲವು ಕಾಲ ಆದಮೇಲೆ ತ್ಯಜಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ನಾವು ಏನು ಮಾಡಿದರೂ ಈ ದೇಹವನ್ನು ಶಾಶ್ವತವಾಗಿಟ್ಟಿರುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಶಡ್ವಿಕಾರಾತ್ಮಕವಾದ ದೇಹ ಜನನದಿಂದ ಮೊದಲಾದುದು; ಮರಣದಲ್ಲಿ ಪರ್ಯವಸಾನವಾಗಲೇಬೇಕು. ಇದರಂತೆಯೇ ಯಾರು ಹೋಗುವರೋ ಅವರೇನು ಒಂದೇ ಸಲ ಹೊರಟುಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಬರುವ ಟಿಕೇಟನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಹೋದಂತಿದೆ. ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಇನ್ನೂ ಹಲವಾರು ವಾಸನೆಗಳು ಇವೆ. ಅವನ್ನು ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಒಂದು ಬಾಗಿಲಿನಿಂದ ಹೋಗುತ್ತೇವೆ, ಮತ್ತೊಂದು ಬಾಗಿಲಿನಿಂದ ಬರುತ್ತೇವೆ. ಮರಣ ಎಂಬುದು ಎರಡು ಜೀವನಗಳ ಮಧ್ಯೆ ಒಂದು ವಿರಾಮವಷ್ಟೆ. ದೊಡ್ಡ ಒಂದು ನಾಟಕವನ್ನು ನೋಡುತ್ತಿರುವಾಗ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಪ್ರೇಕ್ಷಕರಿಗೆ ಸ್ವಲ್ಪ ವಿಶ್ರಾಂತಿಯನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಾರಲ್ಲ ಹಾಗೆ! ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಜಾಣತನವೆ ಯಾವುದನ್ನು ಬದಲಾಯಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲವೋ ಅದನ್ನು ಒಪ್ಪಿ ಕೊಳ್ಳುವುದು. ಇದರಿಂದ ನಾವು ಎಷ್ಟೋ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಉಳಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಸುಮ್ಮನೆ ಇದಕ್ಕೆ ವಿರೋಧವಾಗಿ ರೇಗಾಡುತ್ತಿದ್ದರೆ ನಮ್ಮ ಅಶಾಂತಿ ಮತ್ತೂ ಹೆಚ್ಚುವುದು.

ಅವ್ಯಕ್ತಾದೀನಿ ಭೂತಾನಿ ವ್ಯಕ್ತಮಧ್ಯಾನಿ ಭಾರತ ।
ಅವ್ಯಕ್ತನಿಧನಾನ್ಯೇವ ತತ್ರ ಕಾ ಪರಿದೇವನಾ ॥ ೨೮ ॥

ಭಾರತ, ಜೀವಿಗಳು ಹುಟ್ಟುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಕಾಣಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿದ ಮೇಲೆ ಮಾತ್ರ ಅವು ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುವು. ನಾಶವಾದಮೇಲೆ ಪುನಃ ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ. ಇದಕ್ಕೆ ಶೋಕವೇಕೆ?

ಮಾನವ ಜೀವನ ಎಂಬುದು ನೀರಿನ ಮೇಲೆ ಹರಿವ ಗುಳ್ಳೆಯಂತೆ. ಅದು ಏಳುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಒಡೆದ ಮೇಲೆ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲೊ ಕೆಲವು ಮಾರು ಹರಿದುಕೊಂಡು ಹೋಗುವಾಗ ಮಾತ್ರ ಇರುವುದು. ಆ ಕೆಲವು ಮಾರು ಹರಿದುಕೊಂಡು ಹೋಗುವಾಗ ಸುತ್ತಮುತ್ತಲಿರುವ ಗುಳ್ಳೆಗಳೊಂದಿಗೆ ಇವರು ನಮ್ಮ ಬಂಧು ಬಳಗ ಮಿತ್ರ ಶತ್ರು ಎಂಬ ಸಂಬಂಧವನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸಿ ಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ. ಈ ಸಂಬಂಧವೇನು ಹಿಂದೆ ಇರಲಿಲ್ಲ, ಮುಂದೆ ಇರುವಂತೆ ಇಲ್ಲ. ಮನುಷ್ಯ ಹಿಂದೆ ನೋಡದೆ, ಮುಂದೆ ನೋಡದೆ ಈಗ ಇರುವ ತಾತ್ಕಾಲಿಕ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಪರಮ ಸತ್ಯ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿ ವ್ಯಥೆಪಡುವನು. ಬರುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚಿನ ಸ್ಥಿತಿ, ಹೋದಮೇಲೆ ನಮ್ಮ ಸ್ಥಿತಿ ಇದರೊಡನೆ ಹೋಲಿಸಿ ದರೆ ಈಗಿನ ಸ್ಥಿತಿ ಕ್ಷಣ ಮಾತ್ರ. ಈ ಕ್ಷಣವನ್ನು ಕುರಿತು ಪರಿತಪಿಸುತ್ತೇವೆ. ಇದನ್ನು ಆವರಿಸಿರುವ ಯುಗವನ್ನು ಗಮನಿಸುವುದೇ ಇಲ್ಲ. ಜ್ಞಾನಿ ಭೂಮವನ್ನು ನೋಡುವನು, ಅಲ್ಪವನ್ನು ಮರೆಯುವನು. ಭೂಮದಲ್ಲಿ ಈ ಅಲ್ಪಗಳೆಲ್ಲವೂ ಸಂಲಗ್ನವಾಗಿವೆ. ಅಜ್ಞಾನಿ ಅಲ್ಪವನ್ನು ಎಷ್ಟೇ ಬಿಗಿಯಾಗಿ ಹಿಡಿದಿದ್ದರೂ ಅದು ಇವನಿಗೆ ಕೈಕೊಡುವುದು, ಇವನಿಂದ ನುಸುಳಿ ಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದು.

ಆಶ್ಚರ್ಯವತ್ ಪಶ್ಯತಿ ಕಶ್ಚಿದೇನಮಾಶ್ಚರ್ಯವದ್ವದತಿ ತಥೈವ ಚಾನ್ಯಃ ।
ಆಶ್ಚರ್ಯವಚ್ಚೈನಮನ್ಯಃ ಶೃಣೋತಿ ಶ್ರುತ್ವಾಪ್ಯೇನಂ ವೇದ ನ ಚೈವ ಕಶ್ಚಿತ್ ॥ ೨೯ ॥

ಒಬ್ಬ ಆತ್ಮನನ್ನು ಆಶ್ಚರ್ಯದಂತೆ ಕಾಣುತ್ತಾನೆ. ಇನ್ನೊಬ್ಬ ಆಶ್ಚರ್ಯದಂತೆ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಮತ್ತೊಬ್ಬ ಆಶ್ಚರ್ಯದಂತೆ ಕೇಳುತ್ತಾನೆ. ಬೇರೊಬ್ಬ ಇದನ್ನು ಕೇಳಿದರೂ ತಿಳಿಯಲಾರನು.

ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಆತ್ಮನಷ್ಟು ಸತ್ಯವಾದ ವಸ್ತು ಮತ್ತೊಂದು ಇಲ್ಲ. ಆದರೂ ಇದರಷ್ಟು ಅಜ್ಞಾತವಾದುದು ಮತ್ತೊಂದಿಲ್ಲ. ನಾವೆಲ್ಲ ನಮ್ಮಿಂದ ಹೊರಗೆ ಏನು ಆಗುತ್ತಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲು ಕುತೂಹಲಿಗಳಾಗಿರುವೆವು. ನಿಜವಾಗಿ ನಾವಾರು, ನಮ್ಮ ಸ್ವಭಾವವೇನು ಎಂಬು ದನ್ನು ಕಲಿತುಕೊಳ್ಳುವುದೇ ಇಲ್ಲ. ಎಲ್ಲೊ ಕೆಲವು ಧೀರರು ಈ ಅಂತರ್ಮುಖ ಪಯಣದಲ್ಲಿ ಯಶಸ್ವಿಯಾಗಿ, ತಮ್ಮ ದೇಹ ಇಂದ್ರಿಯ ಮನಸ್ಸು ಬುದ್ಧಿ ಇವುಗಳ ಹಿಂದೆ ಹೋಗಿ ನೋಡುತ್ತಾರೆ. ಆಗ ಆಶ್ಚರ್ಯಪಡುವರು. ನಾವು ಯಾವ ಹೊಸ ಅನುಭವ ಆದರೂ ಆಗಲೆ ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ಹಳೆಯ ಅನುಭವದೊಡನೆ ಹೋಲಿಸಿ ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಆ ಅನುಭವಕ್ಕೆ ಮೀರಿದ್ದರೆ, ಆಗ ಆಶ್ಚರ್ಯಪಡುವೆವು. ಇದೊಂದು ಅತೀಂದ್ರಿಯ ಅನುಭವ. ಇಂಥ ಅನುಭವವನ್ನು ಇದುವರೆಗೆ ಅವನು ಅನುಭವಿಸಿ ದವನಲ್ಲ. ಅದರಂತೆಯೇ ಕೇಳುವವನು. ಆತ್ಮನ ವಿಷಯವನ್ನು ಕೇಳಿದಾಗ ಆಶ್ಚರ್ಯಪಡುವನು. ಅವನು ಇದುವರೆಗೆ ಇಂದ್ರಿಯ ಅನುಭವಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಿದ್ದ. ಈಗ ಆತ್ಮನ ವಿಷಯವನ್ನು, ಯಾರು ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಕಂಡಿರುವರೊ ಅವನ ಬಾಯಿಂದ ಕೇಳಿದಾಗ ಆಶ್ಚರ್ಯಪಡುವನು. ಇಂತಹ ವಿಷಯವನ್ನು ಅವನು ಹಿಂದೆ ಎಂದೂ ಕೇಳಿರಲಿಲ್ಲ. ಹಾಗೆ ಹೇಳುವವನಿಗೂ ಆಶ್ಚರ್ಯ. ಇದು ನಮ್ಮ ಸಾಮಾನ್ಯ ಗ್ರಹಿಕೆಗೆ ನಿಲುಕುವುದಿಲ್ಲ. ಇದೊಂದು ದೊಡ್ಡ ಸೋಜಿಗವಾಗಿ ಕಾಣುವುದು. ಬೇರೆ ಗ್ರಹಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಅಲ್ಲೇನಾದರೂ ನಮ್ಮ ಭೂಮಿಯಲ್ಲಿಲ್ಲದ ವಿಚಿತ್ರ ಪ್ರಾಣಿಯನ್ನು ನೋಡಿಕೊಂಡು ಬಂದವನು ಅದನ್ನು ವಿವರಿಸುವುದನ್ನು ಕೇಳುವವನು ಎಷ್ಟು ಆಶ್ಚರ್ಯಪಡುತ್ತಾನೆಯೋ ಹಾಗೆ.

ಹಲವರು ಆತ್ಮನ ವಿಷಯವನ್ನು ಕೇಳಬಹುದು. ಆದರೆ ಅದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವ ಯೋಗ್ಯತೆ ಯನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಂಡಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಯೋಗ್ಯತೆಯನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಳ್ಳುವುದು ಬಹಳ ಮುಖ್ಯ. ಯಾರ ಮನಸ್ಸು ಶುದ್ಧವಾಗಿಲ್ಲವೋ, ಕೇಂದ್ರೀಕೃತವಾಗಿಲ್ಲವೋ, ಅವರು ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಕೇಳಬಹುದು. ಅದು ಕಿವುಡನ ಮುಂದೆ ಕಿಂದರಿ ಬಾರಿಸಿದಂತೆ ಆಗುವುದು. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಚೆನ್ನಾಗಿರುವ ಸಂಗೀತ ಕೇಳಿ ಆನಂದ ಪಡಬೇಕಾದರೆ, ಒಂದು ಸುಂದರವಾದ ಚಿತ್ರವನ್ನು ನೋಡಿ ಮೆಚ್ಚಬೇಕಾದರೆ, ಅದಕ್ಕೆ ತರಬೇತನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡಿರಬೇಕು. ಅದರ ಮೇಲೆ ಆಸಕ್ತಿ ಇರಬೇಕು. ಆಗ ಮಾತ್ರ ಅದು ಸಾಧ್ಯವಾಗುವುದು. ಆದ ಕಾರಣವೇ ಹಿಂದಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ವೇದಾಂತ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳ ಬೇಕಾದರೆ, ಮೊದಲು ಅವನು ಸಾಧನ ಚತುಷ್ಟಯದ ಗರಡಿಯಲ್ಲಿ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಪಳಗಿರಬೇಕು ಎನ್ನುತ್ತಿದ್ದರು. ಈ ಸಾಧನೆ ಇಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ಆತ್ಮನ ವಿಷಯ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದು ಅಸಾಧ್ಯವಾಗುವುದು.

ದೇಹೀ ನಿತ್ಯಮವಧ್ಯೋಽಯಂ ದೇಹೇ ಸರ್ವಸ್ಯ ಭಾರತ ।
ತಸ್ಮಾತ್ ಸರ್ವಾಣಿ ಭೂತಾನಿ ನ ತ್ವಂ ಶೋಚಿತುಮರ್ಹಸಿ ॥ ೩00 ॥

ಭಾರತ, ಎಲ್ಲರ ದೇಹದಲ್ಲಿರುವ ಈ ಆತ್ಮನು ಎಂದಿಗೂ ನಾಶವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆದ ಕಾರಣವೇ ನೀನು ಯಾರನ್ನೂ ಕುರಿತು ಶೋಕಿಸಬಾರದು.

ಎಲ್ಲರಲ್ಲಿರುವ ಆತ್ಮ, ದೇಹದಲ್ಲಿದ್ದರೂ ದೇಹಧರ್ಮದಿಂದ ಬಾಧಿತವಾಗಿಲ್ಲ. ಪಾತ್ರೆಗೆ ಏನಾ ದರೂ ಆದರೆ ಅದರ ಒಳಗಿರುವ ಆಕಾಶಕ್ಕೆ ಹೇಗೆ ಏನನ್ನೂ ಮಾಡಲಾಗುವುದಿಲ್ಲವೊ ಹಾಗೆ. ಇಲ್ಲಿಗೆ ಆತ್ಮದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಮಾತನಾಡುವುದನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಸ್ವಧರ್ಮ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಮಾತನಾಡ ತೊಡಗುವನು.

ಸ್ವಧರ್ಮಮಪಿ ಚಾವೇಕ್ಷ್ಯ ನ ವಿಕಂಪಿತುಮರ್ಹಸಿ ।
ಧರ್ಮ್ಯಾದ್ಧಿ ಯುದ್ಧಾಚ್ಛ್ರೇಯೋಽನ್ಯತ್ ಕ್ಷತ್ರಿಯಸ್ಯ ನ ವಿದ್ಯತೇ ॥ ೩೧ ॥

ಸ್ವಧರ್ಮದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದರೂ ನೀನು ಅನುಮಾನಿಸಬಾರದು. ಏಕೆಂದರೆ ಧರ್ಮಯುದ್ಧಕ್ಕಿಂತ ಕ್ಷತ್ರಿಯನಿಗೆ ಶ್ರೇಯಸ್ಕರವಾಗಿರುವುದು ಬೇರೊಂದಿಲ್ಲ.

ಅರ್ಜುನ ಸ್ವಧರ್ಮ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಈ ಯುದ್ಧವನ್ನು ನೋಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ಕ್ಷತ್ರಿಯನ ಧರ್ಮ ರಾಜ್ಯವನ್ನು ನ್ಯಾಯವಾಗಿ ಪರಿಪಾಲಿಸುವುದು, ಅಲ್ಲಿ ಸತ್ಯ ಧರ್ಮ ಮುಂತಾದವುಗಳಿಗೆ ರಕ್ಷಣೆ ಕೊಡುವುದು ಆಗಿದೆ. ಯಾವಾಗ ಇಂತಹ ಆದರ್ಶಗಳಿಗೆ ಕುಂದು ಬರುವುದೊ, ಅವನು ಅದಕ್ಕೆ ವಿರೋಧವಾಗಿ ಹೋರಾಡಬೇಕು. ಈ ಒಂದು ಕೆಲಸ ಮಾಡುವ ವರ್ಣದಲ್ಲಿ ಅವನು ಹುಟ್ಟಿರುವನು. ಈ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುವುದಕ್ಕಾಗಿ ತರಬೇತನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡಿರುವನು. ಈಗ ಆ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವು ದಕ್ಕೆ ಸಮಯ ಬಂದಿದೆ. ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಅಳುಕದೆ ಅವನು ಯುದ್ಧ ಮಾಡಬೇಕು. ಇದನ್ನು ತನ್ನ ಸ್ವಂತ ಪ್ರಯೋಜನಕ್ಕಾಗಿ ಅಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೂ ಕ್ಷತ್ರಿಯನ ಧರ್ಮದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ಯಾವಾಗ ಅನ್ಯಾಯ ಮಾಡುವವರನ್ನು ದಂಡಿಸುವುದಿಲ್ಲವೋ ಆಗ ಅನ್ಯಾಯಕ್ಕೆ ಪ್ರೋತ್ಸಾಹ ಕೊಟ್ಟಂತೆ ಆಗುವುದು. ಅದನ್ನು ನೋಡಿಯೂ ನೋಡದಂತೆ ಇರುವುದು ಪಾಪ. ಸಾಧಾರಣ ಯುದ್ಧಕ್ಕೆ ಅವಕಾಶ ಬಂದಾಗಲೇ ಅದಕ್ಕೆ ವಿರುದ್ಧನಾಗದೆ ಇರುವುದು ಕ್ಷತ್ರಿಯನ ಕರ್ತವ್ಯ. ಹೀಗಿರುವಾಗ ಇದು ಧರ್ಮಯುದ್ಧ. ಇಂತಹ ಅವಕಾಶಗಳು ಸಿಕ್ಕುವುದು ಬಹಳ ಅಪರೂಪ. ಕಾದಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಅವಕಾಶ ಸಿಕ್ಕುವುದು. ಆದರೆ ಒಂದು ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಸತ್ಯಕ್ಕೆ ಕಾದಾಡುವ ಅವಕಾಶ ಎಲ್ಲರ ಪಾಲಿಗೂ ಯಾವಾಗಲೂ ಸಿಕ್ಕುವುದಿಲ್ಲ. ಈಗ ಅಂತಹ ಸಮಯ ಬಂದಿದೆ. ಅದನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡರೆ ಅಂತಹ ಅವಕಾಶ ಸಿಕ್ಕುವುದು ಬಹಳ ಅಪರೂಪ ಜೀವನದಲ್ಲಿ. ಈಗ ಯುದ್ಧ ಮಾಡುವುದು ಅತ್ಯಂತ ಶ್ರೇಯಸ್ಕರವಾದುದು ಎಂದು ಹೇಳುವನು.

ಯದೃಚ್ಛಯಾ ಚೋಪಪನ್ನಂ ಸ್ವರ್ಗದ್ವಾರಮಪಾವೃತಮ್ ।
ಸುಖಿನಃ ಕ್ಷತ್ರಿಯಾಃ ಪಾರ್ಥ ಲಭಂತೇ ಯುದ್ಧಮೀದೃಶಮ್ ॥ ೩೨ ॥

ಅರ್ಜುನ, ತಾನಾಗಿ ಬಂದಿರುವ ತೆರೆದ ಸ್ವರ್ಗದ ಬಾಗಿಲಿನಂತೆ ಇರುವ ಇಂತಹ ಯುದ್ಧವನ್ನು ಅದೃಷ್ಟಶಾಲಿ ಗಳಾದ ಕ್ಷತ್ರಿಯರು ಮಾತ್ರ ಪಡೆಯುತ್ತಾರೆ.

ಈ ಧರ್ಮಯುದ್ಧವನ್ನು ನಾವು ಹುಡುಕಾಡುತ್ತಿರುತ್ತೇವೆ. ಈಗ ಅದು ತಾನಾಗಿ ಬಂದಿದೆ. ಈ ಯುದ್ಧವನ್ನು ತಾವಾಗಿ ಮಾಡಬೇಕೆಂದು ಕಾಲುಕೆರೆಯುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ ಪಾಂಡವರು. ಹೆಜ್ಜೆಹೆಜ್ಜೆಗೆ ಕೌರವರು ಪಾಂಡವರಿಗೆ ಅನ್ಯಾಯ ಮಾಡಿ ಇಂತಹ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಗೆ ತಂದಿರುವರು. ರಾಜ್ಯಗಳನ್ನು ಬೇಡಿ ಪಡೆಯಬೇಡಿ, ಕಾದು ಅದನ್ನು ಪಡೆಯಿರಿ ಎಂದವನು ದುರ್ಯೋಧನ. ಯಾವಾಗ ಅವನು ಹಾಕಿದ ಸವಾಲನ್ನು ಅರ್ಜುನ ಅಲ್ಲಗಳೆದನೊ ಆಗ ಅರ್ಜುನ ತಪ್ಪನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಮುಂಚೆ ಯುದ್ಧವನ್ನೇ ಮಾಡುವುದು ಪಾಪ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದ್ದ. ಈಗ ಅಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಬೆಂಬಲಿಗರಾಗಿ ನಿಂತವರು ಯಾರಾದರೂ ಆಗಿರಲಿ ಅವರನ್ನು ಕಳೆಯಂತೆ ನಿರ್ದಾಕ್ಷಿಣ್ಯದಿಂದ ಕಿತ್ತು ಹಾಕದೆ ಇರುವುದು ಪಾಪವಾಗುವುದು.

ಈ ಯುದ್ಧ ತೆರೆದ ಸ್ವರ್ಗದ ಬಾಗಿಲಿನಂತೆ ಇದೆ. ಯುದ್ಧವೆಲ್ಲ ಧರ್ಮಯುದ್ಧವಲ್ಲ. ಹಲವಾರು ಯುದ್ಧಗಳನ್ನು ಕೇವಲ ಸ್ವಾರ್ಥದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ತಮ್ಮ ರಾಜ್ಯವನ್ನು ವಿಸ್ತರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ, ಯಾರಮೇಲೊ ಸೇಡನ್ನು ತೀರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ, ಬೇಟೆ ಆಡಬೇಕೆಂದು ಜನ ಹೇಗೆ ಆಡುತ್ತಾರೊ ಹಾಗೆ ಕೂತು ಸಾಕಾಗಿ ಯುದ್ಧಮಾಡಬೇಕೆಂದೂ ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಮಾಡುವರು. ಇದು ಅಂಥವರಿಗೆ ಒಂದು ಕ್ರೀಡೆಯಾಗುವುದು. ಆದರೆ ಅರ್ಜುನ ಬೇಡ ಬೇಡವೆಂದರೂ ಈ ಯುದ್ಧ ಅವನ ಪಾಲಿಗೆ ಬಂದಿದೆ. ಇಲ್ಲಿ ಸರಿಯೇ ತಪ್ಪೇ ಎಂಬುದನ್ನು ಅನುಮಾನಿಸುವ ಪ್ರಸಂಗವೇ ಇಲ್ಲ. ದುರ್ಯೋಧನ ನಿಂದ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಘಾಸಿಪಟ್ಟಿರುವವರು ಇವರು. ಇಲ್ಲಿ ಯುದ್ಧಮಾಡಿದರೆ ಅನುಮಾನವಿಲ್ಲದೆ ಸದ್ಗತಿ ಸಿಕ್ಕುವುದು.

ಇಂತಹ ಧರ್ಮಯುದ್ಧ ಮಾಡುವ ಅವಕಾಶ ಎಲ್ಲರ ಪಾಲಿಗೂ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಸಾಯುವುದು ದೊಡ್ಡದಲ್ಲ. ಯಾರಿಗಾಗಿ ಯಾವ ಉದ್ದೇಶಕ್ಕಾಗಿ ಸಾಯುತ್ತೇವೆಯೊ ಅದು ಮುಖ್ಯ. ಧರ್ಮಯುದ್ಧ ದಲ್ಲಿ ಅರ್ಜುನ ಗೆಲ್ಲದೆ ಇರಬಹುದು. ಆದರೂ ಒಂದು ಒಳ್ಳೆಯ ಉದ್ದೇಶಕ್ಕೆ ತನ್ನ ಪ್ರಾಣವ ನ್ನಾದರೂ ಕೊಟ್ಟೆ ಎಂಬ ಸಮಾಧಾನವಾದರೂ ಇರುವುದು.

ಅಥ ಚೇತ್ ತ್ವಮಿಮಂ ಧರ್ಮ್ಯಂ ಸಂಗ್ರಾಮಂ ನ ಕರಿಷ್ಯಸಿ ।
ತತಃ ಸ್ವಧರ್ಮಂ ಕೀರ್ತಿಂ ಚ ಹಿತ್ವಾ ಪಾಪಮವಾಪ್ಸ್ಯಸಿ ॥ ೩೩ ॥

ಹಾಗಿಲ್ಲದೆ ನೀನು ಈ ಧರ್ಮಯುದ್ಧವನ್ನು ಮಾಡದೆ ಹೋದರೆ, ಸ್ವಧರ್ಮಚ್ಯುತನಾಗಿ ಕೀರ್ತಿಯನ್ನು ಕಳೆದು ಕೊಂಡು ಪಾಪವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತೀಯೆ.

ಈ ಧರ್ಮಯುದ್ಧವನ್ನು ಮಾಡದೆ ಇದ್ದರೆ ಪಾಪವನ್ನು ಮಾಡಿದಂತೆ ಆಗುವುದು. ಇದರಿಂದ ಅಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಪ್ರೋತ್ಸಾಹ ಕೊಟ್ಟಂತೆ ಆಗುವುದು. ಕಳ್ಳತನ ಮಾಡುವುದು ಪಾಪ, ಹಾಗೆ ಮಾಡುವಂತೆ ಅವನಿಗೆ ಸಹಾಯ ಮಾಡುವುದು ಪಾಪ. ಹೀಗೆ ಕಳ್ಳತನ ಎದುರಿಗೆ ಆಗುತ್ತಿದ್ದರೂ ಅದನ್ನು ದಂಡಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಯೋಗ್ಯತೆಯನ್ನು ಪಡೆದು ಅವನು ಸುಮ್ಮನೆ ಕೈಕಟ್ಟಿಕೊಂಡು ನಿಂತಿರುವುದು ಎಲ್ಲಕ್ಕಿಂತಲೂ ಪಾಪ. ಇದನ್ನು ತನಗಾಗುವ ಲಾಭನಷ್ಟದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದಲೇ ನೋಡಬಾರದು. ಅದು ಇಲ್ಲಿ ಗೌಣ. ಇದರಿಂದ ಸಮಾಜದ ಮೇಲೆ ಎಂತಹ ಪರಿಣಾಮ ಉಂಟಾಗುವುದೋ ಆ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಬೇಕು. ಪಾಂಡವರು ಕೌರವರನ್ನು ದಂಡಿಸದೆ ಬಿಟ್ಟರೆ, ಅನ್ಯಾಯ ಅಧರ್ಮ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ತಾನೇ ತಾನಾಗಿ ತಾಂಡವವಾಡುವುದು. ಮೃಗೀಯ ಶಕ್ತಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಮಾನ್ಯತೆ. ಸಾಧು ಸ್ವಭಾವದವರಿಗೆ, ಸತ್ಯನಿಷ್ಠರಿಗೆ ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಬಾಳುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಇಂತಹ ಪ್ರಪಂಚ ನರಕಕ್ಕಿಂತ ಭಯಾನಕವಾಗುವುದು.

ಅರ್ಜುನ ಮಹಾ ಪರಾಕ್ರಮಶಾಲಿ ಎಂಬ ಬಿರುದನ್ನು ಗಳಿಸಿದ್ದ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ. ಯಾವಾಗ ಯುದ್ಧಮಾಡದೆ ಹೋಗುವನೊ ಜನರೆಲ್ಲ ಇವನು ಕೈಲಾಗದೆ ಬಿಟ್ಟ ಎನ್ನುವರು. ಅವನ ಕೀರ್ತಿಗೆ ಕಳಂಕ ಬರುವುದು. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಒಳ್ಳೆಯ ಹೆಸರನ್ನು ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕೆ ಎಷ್ಟು ಕಷ್ಟಪಡಬೇಕು. ಆದರೆ ಅದನ್ನು ಒಂದು ಕ್ಷಣದಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಅಜಾಗರೂಕತೆಯಿಂದ, ಅಲಕ್ಷ್ಯದಿಂದ ಕಳೆದುಕೊಂಡು ಬಿಡಬಹುದು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಕೀರ್ತಿಯ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಮಾತನಾಡುವನು. ಅರ್ಜುನನ ಹೃದಯಕ್ಕೆ ಈ ಮಾತಾದರೂ ತಾಕಲಿ ಎಂದು. ಅನೇಕರಿಗೆ ತತ್ತ್ವ ತಿಳಿಯದು, ಸ್ವಧರ್ಮ ತಿಳಿಯದು. ಒಂದು ಒಳ್ಳೆಯ ಹೆಸರನ್ನು ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕೆ, ಆಗಲೆ ಒಳ್ಳೆಯ ಹೆಸರನ್ನು ಪಡೆದಿದ್ದರೆ ಅದನ್ನು ಉಳಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವರು.

ಅಕೀರ್ತಿಂ ಚಾಪಿ ಭೂತಾನಿ ಕಥಯಿಷ್ಯಂತಿ ತೇಽವ್ಯಯಾಮ್ ।
ಸಂಭಾವಿತಸ್ಯ ಚಾಕೀತಿರ್ಮರಣಾದತಿರಿಚ್ಯತೇ ॥ ೩೪ ॥

ಜನ ನಿನ್ನ ಅಪಯಶಸ್ಸನ್ನು ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಆಡಿಕೊಳ್ಳುವರು. ಗೌರವಸ್ಥನಿಗೆ ಅಪಕೀರ್ತಿ ಮರಣಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚು.

ಶೂರ ಧೀರ ಎನ್ನಿಸಿಕೊಂಡ ಅರ್ಜುನ, ಎಲ್ಲರ ಬಾಯಿಂದಲೂ ಹೇಡಿ ಎಂದು ಕರೆಸಿಕೊಳ್ಳ ಬೇಕಾಗುವುದು. ಒಳ್ಳೆಯ ಸಂಧಿಗ್ಧ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಮಾಡುವ ಕೆಲಸವನ್ನು ಬಿಟ್ಟರೆ ಒಬ್ಬ ಅಪಹಾಸ್ಯಕ್ಕೆ ಈಡಾಗುವನು. ಗೌರವಸ್ಥನಿಗೆ ಮರಣಕ್ಕಿಂತ ಭಯಾನಕವಾಗಿರುವುದು ಇದು. ಮನುಷ್ಯ ಸತ್ತರೆ ವ್ಯಥೆಪಡುವವನು ಅವನಲ್ಲ. ಸುತ್ತಮುತ್ತಲಿರುವವರು, ಅವನನ್ನು ನೆಚ್ಚಿದವರು, ನಂಬಿದವರು, ಪ್ರೀತಿಸಿದವರು. ಸತ್ತವನು ಹಾಯಾಗಿ ಹೋಗುವನು. ಅವನಿಗೆ ಇದರ ಅರಿವೇ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾರು ಏನೆಂದರೂ ಕೇಳಿಸುವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅಪಕೀರ್ತಿಯನ್ನಾದರೊ ಬದುಕಿರುವವರೆಗೆ ಕೇಳುತ್ತ ಇರಬೇಕು. ಮನುಷ್ಯನ ಮನಸ್ಸು ಯಾವಾಗಲೂ ಶೋಕದಲ್ಲಿ ತಪ್ತವಾಗಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಅದರಿಂದ ಚೇತರಿಸಿಕೊಂಡಮೇಲೆ ಅವರಾಡುವ ಮಾತುಗಳು ಬಾಣದಂತೆ ಇರಿಯುವುವು. ಆಗ ಅದರ ನೋವು ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಅರ್ಜುನ ನಿಂದಾಸ್ತುತಿಗಳನ್ನು ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿ ನೋಡುವ ಸ್ಥಿತಪ್ರಜ್ಞನ ಹಂತಕ್ಕೆ ಏರಿದವನಲ್ಲ. ಜನ ಇವನನ್ನು ನಿಂದಿಸುವಾಗ ಕೋಪದಿಂದ ರೊಚ್ಚಿಗೆದ್ದು, ಈಗ ಏನನ್ನು ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದು ಹೇಳಿರುತ್ತಾನೆಯೊ ಅದನ್ನು ಮಾಡಲು ಯತ್ನಿಸುವನು. ಮಗು ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಯಾವ ಕಾರಣದಿಂದಲೊ ದೊಡ್ಡವರ ಮೇಲಿನ ಕೋಪಕ್ಕೆ ನಾನು ಊಟ ಮಾಡದೆ ಪ್ರಾಣಬಿಡುತ್ತೇನೆ ಎನ್ನುವುದು. ಹೊಟ್ಟೆ ಹಸಿಯುವುದಕ್ಕೆ ಶುರುವಾದಾಗ ಮನೆಯವರು ಊಟಕ್ಕೆ ಏಳು ಎಂದರೆ ಸಾಕು ಎಂದು ಕಾದು ಕುಳಿತಿರುವುದು. ಒಂದು ವೇಳೆ ಯಾರೂ ಏಳಿಸದೆ ಇದ್ದರೂ ಅಡಿಗೆ ಮನೆಗೆ ತಾನೇ ಹೋಗಿ ಊಟಮಾಡುವುದು. ಮಗು ಬೆಳಿಗ್ಗೆ ಎಂತಹ ಭೀಷ್ಮಪ್ರತಿಜ್ಞೆ ಮಾಡಿತು! ಆದರೆ ಕ್ರಮೇಣ ಅದು ದುರ್ಬಲವಾಗಿ ಕೊನೆಗೆ ಹೇಗೆ ಹಾರಿ ಹೋಗುವುದು ಎಂಬುದು ಅದಕ್ಕೆ ಗೊತ್ತಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಆ ಮಗು ಮುನಿಸಿನಿಂದ ಹೇಳಿತು. ಅರ್ಜುನ ದುಃಖಪರವಶನಾಗಿ ಹೇಳಿದ. ಆದರೆ ಎರಡು ಸ್ಥಿತಿಯೂ ಕ್ರಮೇಣ ಬದಲಾವಣೆ ಆಗುವುದು. ಆ ಮಗುವಿಗೆ ಹೊಟ್ಟೆ ಹಸಿವಿನ ಚುರುಕು ಹೇಗೆ ತಾಕುವುದೊ ಹಾಗೆ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಜನರ ನಿಂದೆಯ ಚುರುಕು ತಾಗುವುದು.

ಭಯಾದ್ರಣಾದುಪರತಂ ಮಂಸ್ಯಂತೇ ತ್ವಾಂ ಮಹಾರಥಾಃ ।
ಯೇಷಾಂ ಚ ತ್ವಂ ಬಹುಮತೋ ಭೂತ್ವಾ ಯಾಸ್ಯಸಿ ಲಾಘವಮ್ ॥ ೩೫ ॥

ನೀನು ಭಯದಿಂದ ಯುದ್ಧದಿಂದ ಹಿಂಜರಿದೆ ಎಂದು ಮಹಾರಥಿಗಳು ಹೇಳುವರು. ಯಾವ ಶೂರರಿಗೆ ನೀನು ಬಹುಮಾನ್ಯನಾಗಿದ್ದೆಯೊ, ಅವರು ನಿನ್ನನ್ನು ತುಚ್ಛವಾಗಿ ಕಾಣುವರು.

ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಮುಂದಾಗುವುದನ್ನೆಲ್ಲ ಚೆನ್ನಾಗಿ ವಿವರಿಸುವನು. ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಅಷ್ಟು ಮಾನವ ಸಹಜವಾಗಿದೆ. ಶೂರರು ನಿನ್ನನ್ನು ಭಯದಿಂದ ಹಿಮ್ಮೆಟ್ಟಿದೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವರು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅರ್ಜುನನ ಸಾರಥಿಯಾದವನು. ಅವನಿಗೆ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಗೊತ್ತಿದೆ ಅರ್ಜುನನ ಮನಸ್ಸು. ಅವನು ಕೊಲೆಗೆ ಒಪ್ಪದೆ ಹಿಂಜರಿದ ಎಂದು. ಆದರೆ ಎಷ್ಟು ಜನಕ್ಕೆ ಅರ್ಜುನ ಇದಕ್ಕಾಗಿ ಮಾಡಿದ ಎಂದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದು? ಯುದ್ಧ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ತನ್ನ ಕಡೆಗೆ ಸೈನ್ಯವನ್ನು ಸಂಗ್ರಹಿಸುತ್ತಿದ್ದಾಗ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಗೊತ್ತಿರಲಿಲ್ಲವೆ ಯಾರ ಮೇಲೆ ಯುದ್ಧ ಮಾಡಬೇಕು ಎಂಬುದು? ಅದೇನು ಕುರುಕ್ಷೇತ್ರದ ಯುದ್ಧಭೂಮಿಗೆ ಬಂದಮೇಲೆ ಗೊತ್ತಾದ ವಿಷಯವಲ್ಲ. ಆದಕಾರಣ ಹೇಡಿತನ ದಿಂದಲೇ ಅವನು ಹೋದ ಎನ್ನುವರು. ಜನ ತಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಬಂದುದನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ ಅದನ್ನು ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡು ನನಗೇನು ಎಂದು ಅರ್ಜುನ ಹೇಳಬಹುದು. ಆದರೆ ಈ ದೃಷ್ಟಿ ಯಾವಾಗಲೂ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನ ಮನಸ್ಸು ಬದಲಾಗುವುದು. ಆಗ ಇದನ್ನು ಕೇಳಿದಾಗ ರೇಗಿ ಯುದ್ಧಕ್ಕೆ ಇಳಿಯುವನು. ಇಲ್ಲವೆ ತಾನು ಮಾಡಿದ ತಪ್ಪಿಗೆ ಆತ್ಮಹತ್ಯೆ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವನು. ಇವೆರಡೂ ಉಚಿತವಾದ ಕೆಲಸಗಳಲ್ಲ.

ಅರ್ಜುನನ್ನು ಇತರ ವೀರರು ಗೌರವಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ತನ್ನ ಸರಿಸಮಾನರಾದ ಶೂರರಿಂದ ಅರ್ಜುನ ಹೊಗಳಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದ. ಭದ್ರಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ತನಗೆ ಸರಿಸಮಾನರಾದವರಿಂದ ಗೌರವ ಸಿಗಬೇಕು. ಇದನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಿದ್ದ ಅರ್ಜುನ. ಇನ್ನುಮೇಲೆ ಅವರ ಅಲಕ್ಷ ್ಯವನ್ನು ನೋಡುವಾಗ ಆಗುವ ವ್ಯಥೆಯನ್ನು ವಿವರಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಅನುಭವಿಸಿದಾಗ ಮಾತ್ರ ಅದರ ದಾರುಣತೆ ಗೊತ್ತಾಗುವುದು.

ಅವಾಚ್ಯವಾದಾಂಶ್ಚ ಬಹೂನ್ ವದಿಷ್ಯಂತಿ ತವಾಹಿತಾಃ ।
ನಿಂದಂತಸ್ತವ ಸಾಮರ್ಥ್ಯಂ ತತೋ ದುಃಖತರಂ ನು ಕಿಮ್ ॥ ೩೬ ॥

ನಿನಗೆ ಆಗದವರು, ನಿನ್ನ ಸಾಮರ್ಥ್ಯವನ್ನು ನಿಂದಿಸುತ್ತ ಆಡಬಾರದ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಆಡುವರು. ಅದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ದುಃಖಕರವಾಗಿರುವುದು ಯಾವುದು ಇದೆ?

ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಆಗದವರು ಇದೇ ಸಮಯಕ್ಕೆ ಕಾದು ಕುಳಿತುಕೊಂಡಿರುವರು. ಅರ್ಜುನ ಹೇಡಿ, ಷಂಡ, ಅಂಜುಬುರುಕ, ಕೈಲಾಗದವನು ಎಂದು ತಮಗೆ ತೋಚಿದ ಹೀನ ಗುಣಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಆರೋಪ ಮಾಡುವರು. ಇದನ್ನು ಗಮನಕ್ಕೆ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳದೆ ಇರಬೇಕಾದರೆ, ಅವನು ಸ್ಥಿತಪ್ರಜ್ಞನಾಗಿರಬೇಕು. ಇಲ್ಲದೆ ಇದಾವುದನ್ನು ಅರಿಯದ ಪ್ರಾಣಿಯಾಗಿರಬೇಕು. ಅರ್ಜುನ ಇವೆರಡೂ ಅಲ್ಲ. ಇತರರ ಟೀಕೆಯನ್ನು ಕೇಳುವಾಗ ಅದನ್ನು ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಹಾಕಿಕೊಳ್ಳದೆ ಇದ್ದರೂ, ಕ್ರಮೇಣ ಮನಸ್ಸು ದುರ್ಬಲ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಬಂದಾಗ ಅದಕ್ಕೆ ಪರವಶವಾಗುವುದು. ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಏಳು ಬೀಳುಗಳಿವೆ. ಎದ್ದ ಸಮಯದಲ್ಲಿ, ಉತ್ತಮಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿರುವಾಗ ಜನರೆನ್ನುವುದನ್ನು ಗಣನೆಗೆ ತರುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಆ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಮನಸ್ಸು ಬಹುಕಾಲ ಇರಬಲ್ಲ ಸಾತ್ತ್ವಿಕ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಅರ್ಜುನನು ಇನ್ನೂ ಸಂಪಾದಿಸಿಕೊಂಡಿಲ್ಲ. ಅದು ಯಾವುದೊ ಕೆಲವು ಘಟನೆಗಳಿಂದ ಮೇಲಕ್ಕೆ ಹೋಗಿದೆ. ಆಡುವ ಚೆಂಡನ್ನು ಹುಡುಗರು ಒದ್ದಾಗ ಮೇಲೆ ಹೋಗುವಂತೆ. ಅಲ್ಲಿ ಅದು ಎಷ್ಟು ಕಾಲ ಇರಬಲ್ಲುದು? ಎಲ್ಲೋ ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತು. ಅನಂತರ ಅದು ಕೆಳಗೆ ಬರುವುದು. ಕೆಳಗೆ ಬಂದಾಗ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಜನರಾಡುವ ನಿಂದೆಯ ಮಾತಿನ ಬಿಸಿ ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಆಗ ಬೆಂಕಿಯ ಮೇಲೆ ಬಿದ್ದು ಒದ್ದಾಡುವ ಕೀಟಕ್ಕಿಂತ ಶೋಚನೀಯ ವಾಗುವುದು ಅವನ ಸ್ಥಿತಿ.

ಹತೋ ವಾ ಪ್ರಾಪ್ಯಸಿ ಸ್ವರ್ಗಂ ಜಿತ್ವಾ ವಾ ಭೋಕ್ಷ್ಯಸೇ ಮಹೀಮ್ ।
ತಸ್ಮಾದುತ್ತಿಷ್ಠ ಕೌಂತೇಯ ಯುದ್ಧಾಯ ಕೃತನಿಶ್ಚಯಃ ॥ ೩೭ ॥

ಯುದ್ಧದಲ್ಲಿ ಸತ್ತರೆ ವೀರಸ್ವರ್ಗವಿದೆ. ಗೆದ್ದರೆ ಅನುಭವಿಸುವುದಕ್ಕೆ ರಾಜ್ಯವಿದೆ. ಆದ ಕಾರಣ ಯುದ್ಧಮಾಡು ವುದಕ್ಕೆ ಮನಸ್ಸು ಮಾಡಿ ಏಳು.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಮೊದಲು ತಾತ್ತ್ವಿಕ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಗಮನಿಸುವನು. ಅನಂತರ ಕರ್ತವ್ಯದ ದೃಷ್ಟಿಯನ್ನು ತರುವನು. ಇದಾದಮೇಲೆ ಕೀರ್ತಿ ಅಪಕೀರ್ತಿಗಳನ್ನು ತರುವನು. ಈಗ ಕೊನೆಗೆ ಉಪಯೋಗಿಸುವ ಬಾಣವೇ ಸ್ವಾರ್ಥದೃಷ್ಟಿ. ಇನ್ನು ಯಾವುದಕ್ಕೆ ಜಗ್ಗದೇ ಇದ್ದರೂ ಇದಕ್ಕಾಗಿ ಯಾದರೂ ಜಗ್ಗಲಿ ಎಂದು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅರ್ಜುನನನ್ನು ಯುದ್ಧದಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನನ್ನು ಒಂದು ನಿಮಿತ್ತವಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಧರ್ಮ ಸಂಸ್ಥಾಪನೆಯ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಿಯೇ ಮಾಡುವನು. ಒಳ್ಳೆಯ ಆದರ್ಶದಿಂದ ಮಾಡಿದರೆ, ದೇವರ ಕೆಲಸವೂ ಆಗುವುದು, ಅರ್ಜುನನೂ ಉದ್ಧಾರವಾಗುವನು. ಒಳ್ಳೆಯ ಆದರ್ಶವನ್ನು ಬಿಟ್ಟರೆ, ದೇವರ ಕೆಲಸವಂತೂ ನಿಲ್ಲುವುದಿಲ್ಲ. ಇನ್ನಾವುದೋ ಕೆಳದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿಹಾಕುವನು. ಇದರಿಂದ ದೇವರ ಕೆಲಸವಾಗುವುದು. ಆದರೆ ಅರ್ಜುನನ ಆತ್ಮೋದ್ಧಾರಕ್ಕೆ ತಡೆಯಾಗುವುದು. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಉತ್ತಮ ಮಟ್ಟದಲ್ಲಿ ನಿಂತು ಆದರ್ಶ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಯುದ್ಧಮಾಡು ಎನ್ನುವನು. ಯಾವಾಗ ಅದಕ್ಕೆ ಸೋಲುವುದಿಲ್ಲವೊ, ಆಗ ಅತ್ಯಂತ ಹತ್ತಿರವಾದ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಸ್ವಾರ್ಥದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಮಾತನಾಡುವನು. ಅವನು ಒಂದು ಸಲ ಯುದ್ಧವನ್ನು ಪ್ರಾರಂಭಮಾಡಿದರೆ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಬೆನ್ನು ತೋರುವವರ ಗುಂಪಿಗೆ ಸೇರಿದವನಲ್ಲ. ಸತ್ತರೆ ಕ್ಷತ್ರಿಯನಿಗೆ ವೀರಸ್ವರ್ಗವಿದೆ ಎಂದು ಹಿಂದಿನಿಂದಲೂ ನಮ್ಮ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳು ಸಾರುತ್ತಿವೆ. ಬೇರೆ ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಸ್ವರ್ಗಲೋಕಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಆನಂದ ಪಡುತ್ತಾರೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸಬಹುದು. ಇಲ್ಲವೇ ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಉತ್ತಮವಾದ ಕುಲದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿ ಆನಂದಪಡ ಬಹುದು ಎಂದು ಬೇಕಾದರೆ ಭಾವಿಸಬಹುದು. ಏಕೆಂದರೆ ಅರ್ಜುನ ಒಂದು ಧರ್ಮಯುದ್ಧವನ್ನು ಮಾಡುವಾಗ ಮಡಿಯಬಹುದು. ಅದಕ್ಕೆ ಪುಣ್ಯ ಅವನಿಗೆ ಬರುವುದರಲ್ಲಿ ಸಂದೇಹವಿಲ್ಲ. ಗೆದ್ದರೆ ಈ ಪ್ರಪಂಚವೇ ಇದೆ ಅನುಭವಿಸುವುದಕ್ಕೆ. ಇದನ್ನು ಯಾರೂ ಅನುಮಾನಿಸುವಂತಿಲ್ಲ. ಅಂತು ಹೇಗಾ ದರೂ ಆಗಲಿ, ಯುದ್ಧಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಅಣಿಮಾಡಿ ಸೊಂಟ ಕಟ್ಟಿ ನಿಲ್ಲು ಎನ್ನುವನು.

ಸುಖದುಃಖೇ ಸಮೇ ಕೃತ್ವಾ ಲಾಭಾಲಾಭೌ ಜಯಾಜಯೌ ।
ತತೋ ಯುದ್ಧಾಯ ಯುಜ್ಯಸ್ವ ನೈವಂ ಪಾಪಮವಾಪ್ಸ್ಯಸಿ ॥ ೩೮ ॥

ಸುಖ ದುಃಖ, ಲಾಭ ನಷ್ಟ, ಜಯ ಅಪಜಯ ಇವುಗಳನ್ನು ಸಮನಾಗಿ ನೋಡಿಕೊಂಡು ಅನಂತರ ಯುದ್ಧಕ್ಕೆ ಸಿದ್ಧನಾಗು. ಆಗ ನೀನು ಪಾಪವನ್ನು ಹೊಂದುವುದಿಲ್ಲ.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಕೆಳಮಟ್ಟಕ್ಕೆ ಬಂದು ಪುನಃ ಮೇಲೇಳುತ್ತಾನೆ. ಹಾಡುವವನು ತುಂಬಾ ಕೆಳಗೆ ಬಂದು ಹಾಡಿದಮೇಲೆ ಬಹಳ ಮೇಲಿರುವ ಮೆಟ್ಟಿಲಿಗೆ ಹೋಗುತ್ತಾನಲ್ಲ ಹಾಗೆ ಭಗವಂತನ ಸಂದೇಶ. ಯುದ್ಧಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಅಣಿಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಅನಂತರ ಯುದ್ಧಮಾಡಿದರೆ ಅದರ ಪರಿಣಾಮಕ್ಕೆ ಸಿಲುಕುವುದಿಲ್ಲ. ಅದನ್ನೇ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಮುಂದೆ ಕರ್ಮಕೌಶಲ ಎಂದು ಕರೆದದ್ದು. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಹಲಸಿನ ಹಣ್ಣನ್ನು ಬಿಡಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಕೈಗೆ ಎಣ್ಣೆ ಸವರಿಕೊಳ್ಳಿ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಕೈಗೆ ಎಣ್ಣೆ ಸವರಿಕೊಂಡರೆ ಅಂಟು ತಾಕುವುದಿಲ್ಲ. ಇಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ಹಲಸಿನ ಹಣ್ಣಿನ ವಾಸನೆ ಹೋದರೂ ಅಂಟು ಬಿಡುವಂತಿಲ್ಲ. ಆ ಎಣ್ಣೆಯನ್ನೇ ಅನಾಸಕ್ತಿ ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತಿದ್ದರು.

ದ್ವಂದ್ವ ಅನುಭವಗಳನ್ನು ಒಂದೇ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡುವುದು ಹುಟ್ಟಿದೊಡನೆ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲಿಯೋ ಕೆಲವು ಅದೃಷ್ಟಶಾಲಿಗಳಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಇದು ಸಾಧ್ಯ. ಉಳಿದವರು ಇದನ್ನು ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡಿದರೂ ತಕ್ಷಣವೇ ಸಿದ್ಧಿಸುವಂತಹದಲ್ಲ. ಎಷ್ಟುಸಾರಿ ಆದರ್ಶದಿಂದ ಜಾರಿದರೂ ಪಟ್ಟು ಹಿಡಿದು ಬಿಡದೆ ಹೋರಾಡುತ್ತಿರಬೇಕು. ಅನಂತರವೇ ಕ್ರಮೇಣ ಇವು ನಮ್ಮ ಸ್ವಭಾವವಾಗುತ್ತ ಬರುವುವು. ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡುವಾಗ ಮೊದಲು ಮನಸ್ಸಿಟ್ಟು ನಮಗೆ ನಾವೇ ಬುದ್ಧಿಹೇಳಿಕೊಂಡು ತಿದ್ದಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು.

ಸುಖದುಃಖವನ್ನು ಸಮನಾಗಿ ನೋಡಬೇಕು. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲ ಜೀವರ ಪಾಲಿಗೂ ಸುಖದುಃಖ ಒಂದಾದ ಮೇಲೊಂದು ಹಗಲು ರಾತ್ರಿಗಳಂತೆ ಬರುತ್ತಿರುವುದು. ಯಾವುದೂ ಶಾಶ್ವತವಾಗಿ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಒಂದಿರುವಾಗಲೇ ಮತ್ತೊಂದು ಬರುವುದಕ್ಕೆ ಸನ್ನಾಹವಾಗುತ್ತಿರುವುದು. ಸೇತುವೆಯ ಒಂದು ಕಡೆಯಿಂದ ನೀರು ಬಂದು ಹರಿದುಕೊಂಡು ಇನ್ನೊಂದು ಕಡೆಗೆ ಹೋಗುವಂತೆ ಇದೆ.

ಇದರಂತೆಯೇ ಲಾಭ ನಷ್ಟ. ಯಾವನು ವ್ಯಾಪಾರಕ್ಕೆ ಇಳಿಯುವನೊ ಅವನು ಎರಡಕ್ಕೂ ಸಿದ್ಧ ನಾಗಿರಬೇಕು. ಒಂದು ಸರಿ ಸಾಮಾನಿನ ಬೆಲೆ ಏರುವುದು. ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಲಾಭ ಬರುವುದು. ಅದರಂತೆ ಅವನಿಗೆ ನಷ್ಟವೂ ಕಾದಿರುವುದು. ಬರೀ ಲಾಭಕ್ಕೆ ಬಾಯಿಬಿಟ್ಟುಕೊಂಡಿರುವವನು ವ್ಯಾಪಾರದಲ್ಲಿ ಮುಂದುವರಿಯಲಾರ. ನಷ್ಟದ ಪೆಟ್ಟನ್ನು ಸಹಿಸಲು ಸಿದ್ಧವಾದವನಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಲಕ್ಷಿ ್ಮ ಒಲಿಯ ಬೇಕಾದರೆ.

ಜಯ ಅಪಜಯ, ಯುದ್ಧದಲ್ಲಾಗಲೀ ಆಟದಲ್ಲಾಗಲೀ ಯಾವನು ಎರಡಕ್ಕೂ ಸಿದ್ಧನಾಗಿರುವನೊ ಅವನೇ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಆಟಗಾರ. ಗೆದ್ದಾಗ ಅವನ ತಲೆತಿರುಗಿ ಹೋಗಿಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಎಷ್ಟೊ ಸಲ ಹಲವು ಪ್ರಸಂಗಗಳಲ್ಲಿ ಸೋಲನ್ನೂ ಅನುಭವಿಸಬೇಕಾಗುವುದು ಎಂಬುದನ್ನು ಅವನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಮನಗಂಡಿರು ವನು. ಹಾಗೆಯೇ ಅವನು ಸೋತರೂ ಹತಾಶನಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದರ ಭಾರಕ್ಕೆ ಕುಗ್ಗಿಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಈ ರೀತಿ ಯುದ್ಧಮಾಡಿದರೆ, ಅದರ ಫಲವನ್ನು ಗಮನಿಸದೆ, ಇದೊಂದು ಕ್ಷತ್ರಿಯನ ಕರ್ತವ್ಯ ಧರ್ಮಯುದ್ಧದಲ್ಲಿ ಭಾಗವಹಿಸುವುದು, ಇದರಿಂದ ಸೋಲಾದರೂ ಬರಲಿ ಜಯವಾದರೂ ಬರಲಿ ಎಂಬ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಮಾಡಿದರೆ, ಯಾವ ಪಾಪವೂ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಇದು ಕೇವಲ ಯುದ್ಧಮಾಡುವು ದಕ್ಕೆ ಮಾತ್ರ ಅನ್ವಯಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲಾ ಕಾರ್ಯಕ್ಷೇತ್ರಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಸತ್ಯ ಇದು.

ಏಷಾ ತೇಽಭಿಹಿತಾ ಸಾಂಖ್ಯೇ ಬುದ್ಧಿರ್ಯೋಗೇ ತ್ವಿಮಾಂ ಶೃಣು ।
ಬುದ್ಧ್ಯಾ ಯುಕ್ತೋ ಯಯಾ ಪಾರ್ಥ ಕರ್ಮಬಂಧಂ ಪ್ರಹಾಸ್ಯಸಿ ॥ ೩೯ ॥

ಇದುವರೆಗೆ ನಿನಗೆ ಹೇಳಿದ್ದು ಸಾಂಖ್ಯದೃಷ್ಟಿಗೆ ಸೇರಿದ್ದು. ಇನ್ನು ಯೋಗದ ವಿಷಯವಾಗಿ ಕೇಳು. ಪಾರ್ಥ, ನೀನು ಈ ಬುದ್ಧಿಯಿಂದ ಕೂಡಿದವನಾದರೆ ಬಂಧನದಿಂದ ಪಾರಾಗುವೆ.

ಸಾಂಖ್ಯ ಎಂದರೆ ಜ್ಞಾನದೃಷ್ಟಿ. ಪಾರಮಾರ್ಥಿಕ ದೃಷ್ಟಿ. ಆತ್ಮ ಬೇರೆ, ದೇಹ ಬೇರೆ. ದೇಹ ಧರ್ಮಗಳಿಂದ ಬದ್ಧವಾಗಿಲ್ಲ ಆತ್ಮ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಸುಖ ದುಃಖಗಳು ಬಂದು ಹೋಗುವ ಸ್ವಭಾವವುಳ್ಳವುಗಳು. ಅವನ್ನು ಸಹಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು ಮುಂತಾದ ವಿಷಯಗಳೆಲ್ಲ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ದೃಷ್ಟಿಗೆ ಸೇರಿದ್ದು. ಅನಂತರ ಕೀರ್ತಿಲಾಭ ಮುಂತಾದ ವ್ಯಾವಹಾರಿಕ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಮಾತನಾಡುತ್ತಾನೆ. ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಬೇರೆ ಬೇರೆಯವರ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿ ಅರ್ಜುನ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡಬೇಕಾಗಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಸಮರ್ಥಿಸುತ್ತಾನೆ.

ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಯೋಗದ ವಿಷಯ ಎಂದರೆ ಕರ್ಮಯೋಗದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿದರೆ ಕರ್ಮಬಂಧನದಿಂದ ಪಾರಾಗುವೆ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಅಂದರೆ ಕರ್ಮವನ್ನು ಕರ್ಮಯೋಗವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿ ದರೆ ಎಂದು ಅರ್ಥ. ನಾವೆಲ್ಲ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾ ಇರುವೆವು. ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡದೆ ಇರು ವವರು ಅಪರೂಪ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ. ಕರ್ಮವನ್ನು ಕರ್ಮಯೋಗವನ್ನಾಗಿ ಹೇಗೆ ಮಾರ್ಪಡಿಸುವುದು ಎಂಬುದನ್ನು ವಿವರಿಸುತ್ತಾನೆ. ಮನುಷ್ಯನನ್ನು ಕಟ್ಟಿಹಾಕುವುದು ಕರ್ಮವಲ್ಲ; ಕರ್ಮಫಲಾಸಕ್ತಿ. ಯಾವಾಗ ನಾವು ಆಸಕ್ತಿಯನ್ನು ತೊರೆದು ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತೇವೆಯೊ ಆಗ ಎಷ್ಟು ಕೆಲಸ ಮಾಡಿದರೂ ನಾವು ಬದ್ಧರಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಈ ದೃಷ್ಟಿಯೇ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಒಂದು ಹೊಸ ಕೊಡುಗೆ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನಕ್ಕೆ.

ನೇಹಾಭಿಕ್ರಮನಾಶೋಽಸ್ತಿ ಪ್ರತ್ಯವಾಯೋ ನ ವಿದ್ಯತೇ ।
ಸ್ವಲ್ಪಮಪ್ಯಸ್ಯ ಧರ್ಮಸ್ಯ ತ್ರಾಯತೇ ಮಹತೋ ಭಯಾತ್ ॥ ೪ಂ ॥

ಇಲ್ಲಿ ಮಾಡಿದ ಪ್ರಯತ್ನ ವ್ಯರ್ಥವಾಗುವಂತಿಲ್ಲ. ಒಂದಕ್ಕೆ ಮತ್ತೊಂದು ಫಲ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಈ ಧರ್ಮವನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪ ಅನುಷ್ಠಾನ ಮಾಡಿದರೂ ಮಹಾಭಯದಿಂದ ಪಾರುಮಾಡುವುದು.

ಇಲ್ಲಿ ಎಂದರೆ ನಿಷ್ಕಾಮ ಕರ್ಮಯೋಗದಲ್ಲಿ ಮಾಡಿದ ಪ್ರಯತ್ನ ಯಾವುದೂ ವ್ಯರ್ಥವಾಗು ವುದಿಲ್ಲ. ಹಲವಾರು ಕರ್ಮಗಳಲ್ಲಿ ಕೊನೆಯನ್ನು ಮುಟ್ಟುವ ತನಕ ಕೆಲಸ ಮಾಡದೆ ಅರ್ಧದಲ್ಲಿ ಬಿಟ್ಟರೆ ಅದು ಬರೀ ವ್ಯರ್ಥವಾಗುವುದು. ಒಂದು ಬಾವಿ ತೋಡುತ್ತಾ ಇರುತ್ತಾರೆ. ಇನ್ನೂ ಜಲ ಸಿಕ್ಕಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಇನ್ನು ಅಗೆಯದೆ ಬಿಟ್ಟರೆ ಮಾಡಿದ ಕೆಲಸವೆಲ್ಲ ವ್ಯರ್ಥವಾದಂತೆ. ಅದರಂತೆ ಅಲ್ಲ ಇಲ್ಲಿ. ತನ್ನ ಪಾಲಿಗೆ ಯಾವ ಕೆಲಸ ಬರುವುದೊ ಅದನ್ನು ಗುರಿ ಮುಟ್ಟುವ ತನಕವೂ ಮಾಡಬೇಕಾ ಗಿಲ್ಲ. ಎಷ್ಟು ಮಾಡಿದರೆ ಅಷ್ಟು ಪ್ರಯೋಜನ ದೊರಕುವುದು. ಕೂಲಿ ಒಂದು ದಿನ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಅವನಿಗೆ ಒಂದು ದಿನದ ಕೂಲಿಯನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಾರೆ. ಆ ಕೆಲಸ ಪೂರ್ತಿ ಆಗುವ ತನಕ ಏನೂ ಅವನು ಕಾದುಕೊಂಡಿರಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಕರ್ಮಯೋಗದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನಾವು ಎಷ್ಟು ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತೇವೆಯೊ ಅಷ್ಟು ಚಿತ್ತ ಶುದ್ಧಿಯಾಗುವುದು.

ಇಲ್ಲಿ ಒಂದಕ್ಕೆ ಮತ್ತೊಂದು ಫಲ ಬರುವ ಅಂಜಿಕೆಯೂ ಇಲ್ಲ. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ರೋಗಿಗೆ ಔಷಧಿಯನ್ನು ಕೊಡುವಾಗ ಒಂದು ಖಾಯಿಲೆಗೆ ಮತ್ತಾವುದೋ ಖಾಯಿಲೆಯ ಮದ್ದನ್ನು ಕೊಟ್ಟರೆ ಅವನ ರೋಗ ಮತ್ತೂ ಉಲ್ಬಣವಾಗುವುದು. ಇಲ್ಲಿ ಹಾಗಲ್ಲ. ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆಯಿಲ್ಲದೆ ಯಾವ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಿದರೂ ಒಳ್ಳೆಯದೇ ಆಗುವುದು. ಆ ಒಳ್ಳೆಯದೇ ಚಿತ್ತ ಶುದ್ಧಿ. ಇಲ್ಲಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವಾಗ ಬಾಹ್ಯ ದೃಷ್ಟಿಯನ್ನು ನಿರ್ಲಕ್ಷಿಸುವುದು. ಅದರಿಂದ ಯಾವಾಗಲೂ ಬಾಹ್ಯದಲ್ಲಿ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಪರಿಣಾಮ ಆಗಿಯೇ ಆಗುವುದು. ಆದರೆ ಕರ್ಮಯೋಗಿಗೆ ಇದಲ್ಲ ಅಷ್ಟು ಮುಖ್ಯ.ಅವನು ಇದನ್ನು ತನ್ನ ಶೀಲದ ಮೇಲೆ ಎಂತಹ ಪರಿಣಾಮವನ್ನು ಬಿಟ್ಟಿದೆ ಎಂಬ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡುವನು. ಹೆಚ್ಚು ನಿಸ್ವಾರ್ಥನಾಗುತ್ತ ಬಂದರೆ, ಹೆಚ್ಚು ಪರಿಶುದ್ಧನಾಗುತ್ತ ಬಂದರೆ, ಅಷ್ಟು ಯೋಗದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿರುವೆನು ಎಂದು ಅವನಿಗೇ ಸಮಾಧಾನವಾಗುವುದು. ಇಲ್ಲಿ ಯಾರೋ ಹೊರಗಡೆಯವರು ಇವನನ್ನು ಹೊಗಳುವುದಿಲ್ಲ. ಅಥವಾ ಅಲ್ಲಿಂದ ಬರುವ ಫಲವೂ ಅಲ್ಲ ಮುಖ್ಯ. ಚೆನ್ನಾಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿದರೆ, ಅದು ಇವನ ಚಾರಿತ್ರ್ಯವನ್ನು ಶುದ್ಧಿಮಾಡುವುದು, ಭಗವಂತನ ಸಮೀಪಕ್ಕೆ ಇವನನ್ನು ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದು.

ಇಲ್ಲಿ ಒಂದಕ್ಕೆ ಮತ್ತೊಂದು ಫಲ ಬರುವ ಅಂಜಿಕೆಯೂ ಇಲ್ಲ. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ರೋಗಿಗೆ ಔಷಧಿಯನ್ನು ಕೊಡುವಾಗ ಒಂದು ಖಾಯಿಲೆಗೆ ಮತ್ತಾವುದೋ ಖಾಯಿಲೆಯ ಮದ್ದನ್ನು ಕೊಟ್ಟರೆ ಅವನ ರೋಗ ಮತ್ತೂ ಉಲ್ಬಣವಾಗುವುದು. ಇಲ್ಲಿ ಹಾಗಲ್ಲ. ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆಯಿಲ್ಲದೆ ಯಾವ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಿದರೂ ಒಳ್ಳೆಯದೇ ಆಗುವುದು. ಆ ಒಳ್ಳೆಯದೇ ಚಿತ್ತ ಶುದ್ಧಿ. ಇಲ್ಲಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವಾಗ ಬಾಹ್ಯ ದೃಷ್ಟಿಯನ್ನು ನಿರ್ಲಕ್ಷಿಸುವುದು. ಅದರಿಂದ ಯಾವಾಗಲೂ ಬಾಹ್ಯದಲ್ಲಿ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಪರಿಣಾಮ ಆಗಿಯೇ ಆಗುವುದು. ಆದರೆ ಕರ್ಮಯೋಗಿಗೆ ಇದಲ್ಲ ಅಷ್ಟು ಮುಖ್ಯ. ಅವನು ಇದನ್ನು ತನ್ನ ಶೀಲದ ಮೇಲೆ ಎಂತಹ ಪರಿಣಾಮವನ್ನು ಬಿಟ್ಟಿದೆ ಎಂಬ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡುವನು. ಹೆಚ್ಚು ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥನಾಗುತ್ತ ಬಂದರೆ, ಹೆಚ್ಚು ಪರಿಶುದ್ಧನಾಗುತ್ತ ಬಂದರೆ, ಅಷ್ಟು ಯೋಗದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿರುವೆನು ಎಂದು ಅವನಿಗೇ ಸಮಾಧಾನವಾಗುವುದು. ಇಲ್ಲಿ ಯಾರೋ ಹೊರಗಡೆಯವರು ಇವನನ್ನು ಹೊಗಳುವುದಿಲ್ಲ, ಅಥವಾ ಅಲ್ಲಿಂದ ಬರುವ ಫಲವೂ ಅಲ್ಲ ಮುಖ್ಯ. ಚೆನ್ನಾಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿದರೆ, ಅದು ಇವನ ಚಾರಿತ್ರ್ಯವನ್ನು ಶುದ್ಧಿಮಾಡುವುದು, ಭಗವಂತನ ಸಮೀಪಕ್ಕೆ ಇವನನ್ನು ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದು.

ಒಂದು ಸ್ವಲ್ಪ ಈ ದೃಷ್ಟಿಯ ಅನುಷ್ಠಾನದಿಂದಲೂ ಒಬ್ಬ ಮಹಾ ಭಯದಿಂದ ಪಾರಾಗುವನು. ಒಂದು ಸ್ವಲ್ಪ ಅನಾಸಕ್ತಿಯ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿದರೂ ಮಹಾ ಭಯದಿಂದ ಪಾರುಮಾಡು ವುದು. ಆ ಮಹಾ ಭಯ ಯಾವುದು? ಅಧಿಕಾರಕ್ಕೆ, ಕೀರ್ತಿಗೆ, ಲಾಭಕ್ಕೆ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತ ಅದರ ಗೋಜಿನಲ್ಲಿ ನರಳುವುದೇ ಮಹಾ ಭಯ. ಏಕಾದರೂ ಈ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಕೈಹಾಕಿದೆವೊ ಎನ್ನಿಸುವುದು. ಕರ್ಮಯೋಗಿ ಇಂತಹ ಜಂಜಡಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕುವುದಿಲ್ಲ. ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತ ಹೋಗುವನು. ಯಾವಾಗ ಬೇಕಾದರೂ ಎಂತಹ ಕೆಲಸದಿಂದ ಬೇಕಾದರೂ ಅವನು ತನ್ನ ಕೈಯನ್ನು ತೊಳೆದುಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲ. ಅವನು ಆಸಕ್ತನಲ್ಲ. ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಉದ್ಧರಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಹೊರಟಿರುವೆ ಎಂಬು ದಲ್ಲ ಅವನ ದೃಷ್ಟಿ. ಭಗವಂತನ ಕೈಗಳಲ್ಲಿ ತಾನೊಂದು ನಿಮಿತ್ತವಾಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿರುವನು.

ವ್ಯವಸಾಯಾತ್ಮಿಕಾ ಬುದ್ಧಿರೇಕೇಹ ಕುರುನಂದನ ।
ಬಹುಶಾಖಾ ಹ್ಯನಂತಾಶ್ಚ ಬುದ್ಧಯೋಽವ್ಯವಸಾಯಿನಾಮ್ ॥ ೪೧ ॥

ಕುರುನಂದನ, ಇಲ್ಲಿ ನಿಶ್ಚಯ ಸ್ವಭಾವವುಳ್ಳವರ ಬುದ್ಧಿ ಏಕನಿಷ್ಠವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಯಾರು ಅನಿಶ್ಚಿತರಾಗಿರುವರೊ ಅವರ ಬುದ್ಧಿ ಕವಲೊಡೆದು ಹಲವು ಶಾಖೆಗಳಾಗಿವೆ.

ನಿಶ್ಚಯ ಸ್ವಭಾವವುಳ್ಳವರೇ ಕರ್ಮಯೋಗಿಗಳು. ಅವರು ಮುಂಚೆ ಯಾವ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡ ಬೇಕಾಗಿದೆ, ಹೇಗೆ ಮಾಡಬೇಕಾಗಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನೆಲ್ಲ ಮೊದಲೇ ವಿಚಾರಮಾಡಿ ನಿರ್ಣಯಿಸುತ್ತಾರೆ. ಕೆಲಸ ಮಾಡುವಾಗ ಅನುಮಾನಿಸುವುದೇ ಇಲ್ಲ. ಬಾಣ ಬಿಲ್ಲಿನಿಂದ ಹೊರಹೊಮ್ಮುವಾಗ ಅತ್ತ ಇತ್ತ ಚಲಿಸದೆ ಗುರಿ ಎಡೆಗೆ ಹೇಗೆ ಧಾವಿಸುವುದೋ ಹಾಗೆಯೇ ಕರ್ಮಯೋಗಿಯ ಮನಸ್ಸು. ಅವನು ಕೆಲಸದಲ್ಲಿ ನಿರತನಾಗಿರುವಾಗ, ಯಾರು ಏನನ್ನಾದರೂ ಹೇಳಲಿ, ಯಾವ ಆತಂಕಗಳೇ ಬರಲಿ, ಕೆಲಸವನ್ನು ಸಾಗಿಸಿಕೊಂಡೇ ಹೋಗುವನು. ಜನರ ಟೀಕೆ ನಿಂದೆಗಳ ಮೇಲೆ ಅವನ ಗಮನವೇ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಹಾಗೆಯೆ ಅವರ ಹೊಗಳಿಕೆ ಮುಂತಾದುವುಗಳನ್ನು ಗಮನಿಸುವುದೇ ಇಲ್ಲ.

ಯಾರು ಅವ್ಯವಸಾಯಿಗಳೊ ಎಂದರೆ ನಿಶ್ಚಯ ಬುದ್ಧಿ ಇಲ್ಲದವರೊ ಅವನ ಮನಸ್ಸು ಇಪ್ಪತ್ತೆಂಟು ಕವಲೊಡೆದು ಹೋಗಿರುತ್ತದೆ. ಹೆಜ್ಜೆಹೆಜ್ಜೆಗೆ ಅವನು ಬದಲಾಯಿಸುತ್ತ ಇರುವನು. ಕೀರ್ತಿ ಲಾಭ ಯಶಸ್ಸು ಈ ದಾರಿಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲ ನುಗ್ಗಿ ಹೋಗುತ್ತಿರುತ್ತದೆ. ಯಾವ ಆತಂಕ ಬಂದರೂ ಹತಾಶನಾಗುವನು. ಯಾರಾದರೂ ಹೊಗಳಿದರೆ ಕುಣಿದಾಡುವನು. ಫಲ ಬರುವಾಗ ಬಾಯಿ ನೀರೂರುವುದು. ಬರದೆ ಇದ್ದರೆ ದುಃಖಪಡುವನು. ಕಹಿ ಫಲ ಬಂದರೆ, ಏಕಾದರೂ ನಾನು ಈ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿದೆನೊ ಎಂದು ಪೇಚಾಡುವನು.

ಯಾಮಿಮಾಂ ಪುಷ್ಪಿತಾಂ ವಾಚಂ ಪ್ರವದಂತ್ಯವಿಪಶ್ಚಿತಃ ।
ವೇದವಾದರತಾಃ ಪಾರ್ಥ ನಾನ್ಯದಸ್ತೀತಿ ವಾದಿನಃ ॥ ೪೨ ॥

ಕಾಮಾತ್ಮಾನಃ ಸ್ವರ್ಗಪರಾ ಜನ್ಮಕರ್ಮಫಲಪ್ರದಾಮ್ ।
ಕ್ರಿಯಾವಿಶೇಷಬಹುಲಾಂ ಭೋಗೈಶ್ವರ್ಯಗತಿಂ ಪ್ರತಿ ॥ ೪೩ ॥

ಭೋಗೈಶ್ವರ್ಯಪ್ರಸಕ್ತಾನಾಂ ತಯಾಪಹೃತಚೇತಸಾಮ್ ।
ವ್ಯವಸಾಯಾತ್ಮಿಕಾ ಬುದ್ಧಿಃ ಸಮಾಧೌ ನ ವಿಧೀಯತೇ ॥ ೪೪ ॥

ವೇದಗಳಲ್ಲಿರುವ ಅರ್ಥವಾದಗಳಲ್ಲಿಯೇ ನಿರತರಾಗಿ ಮತ್ತೇನು ಇಲ್ಲವೆಂದು ವಾದಿಸುವ, ಕಾಮಾತ್ಮರಾಗಿ ಸ್ವರ್ಗದಲ್ಲಿಯೇ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಇಟ್ಟಿರುವ ಅಜ್ಞಾನಿಗಳು, ಜನ್ಮ ಕರ್ಮ ಫಲಪ್ರದವಾಗಿರುವ ಭೋಗೈಶ್ವರ್ಯವನ್ನು ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕೆ ಬಗೆಬಗೆಯಾದ ಬಣ್ಣಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ ಬಣ್ಣನೆಯ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಆಡುತ್ತಿರುವರು. ಆ ಮಾತಿಗೆ ಮನಸೋತು ಭೋಗೈಶ್ವರ್ಯದಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತರಾಗಿರುವ ಮನಸ್ಸಿರುವವರಿಗೆ ಅಂತಃಕರಣದಲ್ಲಿ ನಿಶ್ಚಯಾತ್ಮಕವಾದ ಜ್ಞಾನ ಎಂದಿಗೂ ಉಂಟಾಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಇಲ್ಲಿ ಕರ್ಮಕಾಂಡಕ್ಕೂ ಕರ್ಮಯೋಗಕ್ಕೂ ವ್ಯತ್ಯಾಸವನ್ನು ತೋರಿಸುತ್ತಾನೆ. ಕರ್ಮ ಕಾಂಡಿಗಳು ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ಬೇಕಾದ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಆಯಾ ಯಾಗ ಯಜ್ಞಾದಿಗಳಿಂದ ಪಡೆಯಬಹುದು ಎಂದು ಸಾರುತ್ತಾರೆ. ಅವರಿಗೆ ಬೇಕಾಗಿರುವುದು ಭೋಗವಸ್ತುಗಳು, ಭಗವತ್ ಪ್ರೀತಿಯೂ ಅಲ್ಲ, ಮುಕ್ತಿಯೂ ಅಲ್ಲ. ಇರುವಾಗ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಐಶ್ವರ್ಯ ಅಧಿಕಾರ ಹೆಂಡತಿ ಮಕ್ಕಳು ಮುಂತಾದುವು ಗಳೊಂದಿಗೆ ಸುಖಪಡುವುದು. ಇಲ್ಲಿಂದ ಬಿಟ್ಟು ಬೇರೆ ಲೋಕಕ್ಕೆ ಹೋದರೆ ಅಲ್ಲಿಯೂ ಸುಖವಾಗಿರು ವುದನ್ನು ಅನುಭವಿಸಬೇಕೆಂದು ಆಸೆ ಇದೆ. ಆದರೆ ಇಲ್ಲಿರುವುದನ್ನು ಅಲ್ಲಿಗೆ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗಲು ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಪುಣ್ಯ ಸಂಪಾದನೆಗೆ ಹಲವು ಯಾಗ ಯಜ್ಞಗಳನ್ನು ಮಾಡುವರು.

ಅವರು ಎಂದರೆ ಭೋಗವಾಸನೆಯಿಂದ ಕೂಡಿದ ಕರ್ಮಕಾಂಡಿಗಳು, ಇಂತಹ ಸ್ವರ್ಗವನ್ನು ಬಿಟ್ಟರೆ ಇನ್ನು ಯಾವುದನ್ನೂ ಗಣನೆಗೆ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ. ಅವರಿಗೆ ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿಯಾಗಲಿ ಜ್ಞಾನವಾಗಲಿ ಭಕ್ತಿಯಾಗಲಿ ಏನೂ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಭೋಗದಾಸೆಯ ತೃಪ್ತಿಗೆ ಬಗೆಬಗೆಯ ಬಣ್ಣದ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಆಡುತ್ತಿರುತ್ತಾರೆ.

ಇಂತಹ ಆಸೆಯಿಂದ ಕೂಡಿದವರಿಗೆ ಚಿತ್ತ ಏಕಮುಖವಾಗಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಅದು ಶುದ್ಧಿಯಾಗಿಯೂ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಅವರ ಬುದ್ಧಿ ಕದಡಿಹೋಗಿರುತ್ತದೆ. ತಾತ್ಕಾಲಿಕವಾಗಿ ಬರುವ ಸ್ವರ್ಗವನ್ನೇ ಅನಂತ ವೆಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತಾರೆ. ಅವರ ದೃಷ್ಟಿ ಸತ್ಯಾನ್ವೇಷಣೆಯಲ್ಲ, ಭೋಗಾನ್ವೇಷಣೆ. ಎಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಭೋಗವಾಸನೆಯಿಂದ ಚಿತ್ತ ಹಲವು ಮುಖವಾಗಿ ಒಡೆದುಹೋಗಿದೆಯೊ ಅಂಥವರು ಪರಮ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಪಡೆಯಲಾರರು. ಜ್ಞಾನಕ್ಕೆ ಮನಸ್ಸು ಏಕಮುಖವಾಗಿ ಹರಿಯಬೇಕು. ಬುದ್ಧಿ ಹರಿತ ವಾಗಿರಬೇಕು. ಸ್ವರ್ಗಾಕಾಂಕ್ಷಿಗಳಲ್ಲಿ ಇವು ಇಲ್ಲ.

ತ್ರೈಗುಣ್ಯವಿಷಯಾ ವೇದಾ ನಿಸ್ತ್ರೈಗುಣ್ಯೋ ಭವಾರ್ಜುನ ।
ನಿರ್ದ್ವಂದ್ವೋ ನಿತ್ಯಸತ್ತ್ವಸ್ಥೋ ನಿರ್ಯೋಗಕ್ಷೇಮ ಆತ್ಮವಾನ್ ॥ ೪೫ ॥

ಅರ್ಜುನ, ವೇದಗಳು ಮೂರು ಗುಣಗಳನ್ನು ಮಾತ್ರ ಕುರಿತು ಇರುವುವು. ನೀನು ತ್ರಿಗುಣಗಳಿಗೆ ಅತೀತನಾಗು. ನಿರ್ದ್ವಂದ್ವನೂ, ನಿತ್ಯ ಸತ್ತ್ವಸ್ಥನೂ, ನಿರ್ಯೋಗಕ್ಷೇಮನೂ ಆತ್ಮವಂತನೂ ಆಗು.

ವೇದಗಳು ಸತ್ತ್ವ ರಜಸ್ಸು ಮತ್ತು ತಮೋಗುಣಗಳನ್ನು ಹೇಳುವುವು. ತಮಸ್ಸು ಅಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿ ಕಟ್ಟಿಹಾಕುವುದು. ರಜಸ್ಸು ಕರ್ಮದಿಂದ ಬಂಧಿಸುವುದು. ಸತ್ತ್ವ ಜ್ಞಾನ ಸುಖಗಳನ್ನು ನೀಡುವುದು. ಅದು ಒಳ್ಳೆಯದಾದರೂ ಒಂದು ಬಂಧನವೇ. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಈ ಮೂರು ಗುಣಗಳು ಮನುಷ್ಯನನ್ನು ಹೇಗೆ ಕಟ್ಟಿಹಾಕುವುವು ಎಂಬುದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಉದಾಹರಣೆಯನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಒಬ್ಬ ಪ್ರಯಾಣಿಕ ಕಾಡಿನಲ್ಲಿ ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದ. ಒಂದು ಕಳ್ಳರ ಗುಂಪು ಅವನ ಮೇಲೆ ಬಿದ್ದು ಅವನ ಹತ್ತಿರ ಇರುವುದನ್ನೆಲ್ಲ ಕಸಿದುಕೊಂಡಿತು. ಅವನನ್ನು ಹಾಗೆಯೇ ಬಿಟ್ಟರೆ ಅವನು ಪೋಲೀಸಿನವರಿಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ, ಅವನನ್ನೇ ಕೊಂದುಬಿಡುವಾ ಎಂದು ಹೇಳಿದನು ಒಬ್ಬ. ಇನ್ನೊಬ್ಬ, ಅವನನ್ನು ಏತಕ್ಕೆ ಕೊಲ್ಲಬೇಕು? ಕೈಕಾಲು ಕಟ್ಟಿ ಇವನನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ಬಿಟ್ಟರೆ ಸಾಕು ಎಂದು ಹೇಳಿದನು. ಇವರೆಲ್ಲ ಸ್ವಲ್ಪ ಮುಂದೆ ಹೋದಮೇಲೆ ಇವರಲ್ಲಿಯೇ ಇನ್ನೊಬ್ಬ, ಪ್ರಯಾಣಿಕನ ಬಳಿಗೆ ಬಂದು ಅವನ ಕಟ್ಟನ್ನು ಬಿಚ್ಚಿ ಮುಂದೆ ಹೋಗಲು ದಾರಿ ತೋರಿದನು. ಊರು ಇನ್ನೇನು ಹತ್ತಿರ ಬರುತ್ತದೆ ಎಂದಾಗ ಅವನಿಗೆ ಮನೆಗೆ ಹೋಗು ಎಂದನು. ಪ್ರಯಾಣಿಕ ಇಷ್ಟೊಂದು ಸಹಾಯ ಮಾಡಿದ ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ಏನಾದರೂ ಕೊಡಬೇಕೆಂದಿದ್ದನು. ತನ್ನ ಮನೆಗೆ ಬಂದು ಹೋಗು ಎಂದನು. ಆ ಒಳ್ಳೆಯ ಕಳ್ಳನಾದರೊ ನಾನು ಊರಿಗೆ ಬಂದರೆ ಪೋಲೀಸಿನವರು ಹಿಡಿಯುವರು. ನಾನು ನಿನಗೆ ಒಳ್ಳೆಯವ ನಾದರೂ ಕಳ್ಳರ ಗುಂಪಿಗೆ ಸೇರಿದವನು ಎಂದು ಹೇಳಿ ಹೊರಟುಹೋದನು. ಇಲ್ಲಿ ಇವನನ್ನು ಕೊಲ್ಲಿ ಎಂದವನು ತಮೋಗುಣಿ. ಇವನನ್ನು ಕಟ್ಟಿಹಾಕಿ ಎಂದವನು ರಜೋಗುಣಿ. ಇವನಿಗೆ ದಾರಿ ತೋರಲು ಬಂದವನು ಸತ್ತ್ವಗುಣಿ. ಒಂದಕ್ಕಿಂತ ಮತ್ತೊಂದು ಮೇಲಾದರೂ ಇವೆಲ್ಲಮಾಯಾಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿವೆ. ಇವುಗಳಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದರೆ ಎಲ್ಲಾ ಗುಣಗಳಿಗೂ ಅತೀತನಾದರೆ ಮಾತ್ರ ಸಾಧ್ಯ.

ನೀನು ನಿರ್ದ್ವಂದ್ವನಾಗು ಎನ್ನುವನು ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ. ಅದೇ ಸುಖದುಃಖ ಲಾಭ ನಷ್ಟ ಜಯ ಅಪಜಯ ಮುಂತಾದ ದ್ವಂದ್ವಗಳಿಗೆ ಅತೀತನಾಗಿರುವುದು. ಜೀವನದಲ್ಲಿರುವಾಗ ನಾವು ಎಷ್ಟೇ ಜೋಪಾನವಾಗಿದ್ದರೂ ಈ ದ್ವಂದ್ವಗಳು ನಮ್ಮ ಸಮೀಪಕ್ಕೆ ಬರುವುವು. ಆದರೆ ನಾವು ಆಸಕ್ತರಾಗಬಾರದು. ಅದು ಬರುವುದು ಹೋಗುವುದು. ಒಳ್ಳೆಯದಕ್ಕೆ ಬಾಯಿ ಚಪ್ಪರಿಸುವುದೂ ಇಲ್ಲ, ಕೆಟ್ಟದ್ದು ಬಂದರೆ ವ್ಯಥೆ ಪಡುವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಜೀವನದ ಪಯಣದಲ್ಲಿ ಇವುಗಳ ಮೂಲಕ ನಾವು ಸಾಗಿ ಹೋಗಬೇಕಾಗಿದೆ. ಇವೇ ನಮ್ಮ ಗುರಿಯಲ್ಲ.

ಸದಾ ಸತ್ತ್ವಗುಣದಲ್ಲಿ ನೆಲೆಸಿರು ಎನ್ನುವನು. ತ್ರಿಗುಣಗಳಿಗೂ ಅತೀತನಾಗಿ ಹೋಗು ಎಂದು ಹೇಳಿ, ಇಲ್ಲಿ ಸದಾ ಸತ್ತ್ವಗುಣದಲ್ಲಿ ನೆಲಸು ಎಂದರೆ ಪರಸ್ಪರ ವಿರೋಧವಾಗಲಿಲ್ಲವೆ ಎಂದು ನಾವು ಭಾವಿಸಬಹುದು. ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿರಬೇಕಾದರೆ ಯಾವುದಾದರೂ ಒಂದು ಗುಣದ ಮೇಲೆ ನಿಂತಿರ ಬೇಕಾಗುವುದು. ಹಾಗೆ ನಿಲ್ಲುವುದಕ್ಕೆ ಸುರಕ್ಷಿತವಾದ ಬಂಡೆಯೇ ಸತ್ತ್ವಗುಣ. ಆದರೆ ಅದರ ಮೇಲಿರುವಾಗ ನಾವು ಅದಕ್ಕೆ ಆಸಕ್ತರಾಗಿರಬಾರದು. ಎಲ್ಲಾ ಗುಣಗಳಿಗಿಂತ ಸತ್ತ್ವಗುಣ ಪರಮಸತ್ಯಕ್ಕೆ ತುಂಬಾ ಹತ್ತಿರದಲ್ಲಿರುವುದು.

ಯೋಗಕ್ಷೇಮವಿಲ್ಲದವನಾಗು ಎನ್ನುವನು. ಮನುಷ್ಯನಲ್ಲಿ ಈ ಎರಡು ಗುಣಗಳು ಯಾವಾಗಲೂ ಇರುವುವು. ಅಲಭ್ಯ ಲಾಭ ಎಂದರೆ ಪಡೆಯದೆ ಇರುವ ವಸ್ತುವನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸಬೇಕೆಂದಿರುವುದು. ಲಬ್ಧ ಸಂರಕ್ಷಣ, ಎಂದರೆ ಆಗಲೆ ಪಡೆದಿರುವುದನ್ನು ಬಿಟ್ಟುಹೋಗದಂತೆ ಸಂರಕ್ಷಿಸಿಕೊಂಡಿರುವುದು. ಈ ಎರಡು ಗುಣಗಳೇ ನಮ್ಮ ಬಾಳನ್ನೆಲ್ಲ ಆವರಿಸುವುದು. ನಮಗೆ ಐಶ್ವರ್ಯ ಅಧಿಕಾರ ಪದವಿ ಮುಂತಾದವುಗಳು ಬೇಕು. ಅದನ್ನು ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕೆ ಎಲ್ಲಾ ವಿಧದಿಂದಲೂ ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತೇವೆ. ಅದನ್ನು ಪಡೆದಾದಮೇಲೆ ಅದು ನಮ್ಮನ್ನು ಬಿಟ್ಟುಹೋಗದಂತೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿರುತ್ತೇವೆ. ಸಾಧ್ಯ ವಾದರೆ ಅದು ವಿಸ್ತಾರವಾಗಬೇಕೆಂದು ಇಚ್ಛಿಸುತ್ತೇವೆಯೇ ಹೊರತು ಅದನ್ನು ಕಡಮೆ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳು ವುದಕ್ಕೆ ಯಾರಿಗೂ ಇಷ್ಟವಿಲ್ಲ. ಇವೆರಡನ್ನು ಬಿಡು ಎಂದು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾನಲ್ಲ, ಬಿಟ್ಟರೆ ನಾವು ಬದುಕುವುದು ಹೇಗೆ ಎಂದು ಕೇಳುತ್ತೇವೆ. ಬಿಟ್ಟರೆ ನಮಗೆ ಏನೂ ಅಭಾವ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾವುದು ನಮ್ಮ ಜೀವನಕ್ಕೆ ಅತ್ಯಾವಶ್ಯಕವಾಗಿ ಬೇಕೊ, ಅದನ್ನು ದೇವರೇ ಒದಗಿಸು ವನು, ಮತ್ತೂ ಅವನೇ ರಕ್ಷಿಸುವನು. ಅದನ್ನು ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಮನಸ್ಸನ್ನು ಭಗವಂತನ ಸೇವೆ ಧ್ಯಾನ ಮತ್ತು ಅವನ ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ ತುಂಬಿದರೆ ದೇವರು ನಮ್ಮ ಇತರ ಜವಾಬ್ದಾರಿಯನ್ನು ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುವನು.

ಆತ್ಮವಂತನಾಗು, ಯಾವಾಗಲೂ ನಿನ್ನ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಪರಮಾತ್ಮನಿಂದ ತುಂಬಿರು. ಅದರ ಆಧಾರದ ಮೇಲೆ ನಿಂತುಕೊಂಡಿರುವುದು. ಮಗು ಒಂದು ಕಂಬವನ್ನು ಹಿಡಿದುಕೊಂಡು ಸುತ್ತುತ್ತಿರು ವಂತೆ ಅದು. ದೇವರನ್ನು ನೆಚ್ಚಿ ಅದನ್ನು ಹಿಡಿದುಕೊಂಡು ನಮ್ಮ ಕೆಲಸವನ್ನೆಲ್ಲ ಮಾಡುತ್ತಿರುವುದು.

ಯಾವಾನರ್ಥ ಉದಪಾನೇ ಸರ್ವತಃಸಂಪ್ಲುತೋದಕೇ ।
ತಾವಾನ್ ಸರ್ವೇಷು ವೇದೇಷು ಬ್ರಾಹ್ಮಣಸ್ಯ ವಿಜಾನತಃ ॥ ೪೬ ॥

ಸುತ್ತಲೂ ನೀರು ಆವರಿಸಿಕೊಂಡಿರುವಾಗ ಸಣ್ಣ ಕೆರೆಯಿಂದ ಎಷ್ಟು ಪ್ರಯೋಜನವೊ, ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಬಲ್ಲ ತತ್ತ್ವಜ್ಞಾನಿಗೆ ವೇದಗಳಿಂದಲೂ ಅಷ್ಟೇ ಪ್ರಯೋಜನ.

ಇಲ್ಲಿ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳನ್ನು ಬಲ್ಲವನು, ಮತ್ತು ಅದರ ಅನುಭವವನ್ನು ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಮನಗಂಡಿರುವ ತತ್ತ್ವಜ್ಞಾನಿ ಇವರಿಬ್ಬರ ಹೋಲಿಕೆ ಇದೆ. ಇನ್ನೂ ಏನೂ ಅನುಭವ ಆಗದವನಿಗೆ ಶಾಸ್ತ್ರವೇ ಆಧಾರ. ಅದೊಂದು ಸಣ್ಣ ಕೆರೆಯಂತೆ. ಅದನ್ನು ಕುಡಿಯುವುದಕ್ಕೆ, ಸ್ನಾನ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ, ಬಟ್ಟೆ ಒಗೆಯು ವುದಕ್ಕೆ ಉಪಯೋಗಿಸುತ್ತಾರೆ. ದಿಗಂತದವರೆಗೂ ವ್ಯಾಪಿಸಿರುವ ದೊಡ್ಡ ತಟಾಕವಾದರೊ, ಅದನ್ನೆ ಸಣ್ಣ ಕೆರೆಯ ಕೆಲಸಗಳಿಗೆಲ್ಲಕ್ಕೂ ಉಪಯೋಗಿಸಬಹುದು, ಮತ್ತು ಅದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚನ್ನೂ ಮಾಡ ಬಹುದು. ಅದರಿಂದ ಸಾವಿರಾರು ಎಕರೆ ಜಮೀನನ್ನು ಬೇಸಾಯ ಮಾಡಬಹುದು. ದೊಡ್ಡ ತಟಾಕ ಸಣ್ಣ ಕಟ್ಟೆ ಮಾಡುವ ಕೆಲಸ ಮತ್ತು ಅದು ಮಾಡಲಾರದ ಕೆಲಸಗಳಿಗೂ ಹೇಗೆ ಸಹಾಯಕ್ಕೆ ಬರುವುದೋ ಹಾಗೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ವೇದಗಳ ಸಾರವೆಲ್ಲ ಅರ್ಥವಾಗಿರುವುದು, ಮತ್ತೂ ಅದಕ್ಕೂ ನಿಲುಕದ ಅನುಭವವನ್ನು ಕೂಡ ಅವನು ಪಡೆದಿರುವನು. ಬರೀ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳನ್ನು ಓದಿ ಪಂಡಿತನಾದವನಿಗೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಜ್ಞಾನವಿದೆ. ಆದರೆ ಆತ್ಮಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರವನ್ನು ಪಡೆದ ಜ್ಞಾನಿಯ ಅನುಭವವಾದರೋ ಅನಂತ.

ಕರ್ಮಣ್ಯೇವಾಧಿಕಾರಸ್ತೇ ಮಾ ಫಲೇಷು ಕದಾಚನ ।
ಮಾ ಕರ್ಮಫಲಹೇತುರ್ಭೂರ್ಮಾ ತೇ ಸಂಗೋಽಸ್ತ್ವಕರ್ಮಣಿ ॥ ೪೭ ॥

ಕರ್ಮ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಮಾತ್ರ ನಿನಗೆ ಅಧಿಕಾರ. ಫಲದಲ್ಲಿ ಎಂದಿಗೂ ಆಸಕ್ತನಾಗಬೇಡ. ಕರ್ಮಫಲಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾಗದೆ ಇರು. ಅಕರ್ಮದಲ್ಲಿಯೂ ನಿನಗೆ ಆಸೆ ಹುಟ್ಟದಿರಲಿ.

ಕರ್ಮಯೋಗದ ಒಂದು ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ಭಾವನೆಯನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಕರ್ಮ ಮಾಡುವು ದಕ್ಕೆ ನಮಗೆ ಅಧಿಕಾರ. ಫಲಕ್ಕೆ ಆಸಕ್ತನಾಗಬೇಡ; ಎಂದರೆ ಆ ಫಲಕ್ಕಾಗಿ ಕರ್ಮ ಮಾಡಬೇಡ ಎನ್ನುವನು. ನಾವು ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಕಷ್ಟಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕಿಬೀಳುವುದು, ದುಃಖ ಅನುಭವಿಸುವುದು ಇವಕ್ಕೆಲ್ಲ ಕಾರಣ ಕರ್ಮವಲ್ಲ, ಕರ್ಮಫಲಕ್ಕೆ ನಾವು ಆಸಕ್ತರಾಗಿರುವುದು. ಯಾವಾಗ ನಾವು ಫಲಕ್ಕೆ ಆಸಕ್ತರಾಗು ವೆವೊ ಆಗ ಫಲ ಬರದೆ ಇದ್ದರೆ ನಾವು ಮಾಡಿ ಪ್ರಯೋಜನವೇನು ಎಂದು ಭಾವಿಸುವೆವು. ಅದಕ್ಕೆ ಬದ್ಧರಾಗುವೆವು, ಅದನ್ನು ಬಿಡುವುದಕ್ಕೆ ನಮಗೆ ಮನಸ್ಸೇ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಏನಾದರೂ ಮಾಡಿ ಅದನ್ನು ಉಳಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಯತ್ನಿಸುವೆವು. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಫಲ ರುಚಿಯಾಗಿಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ಅದನ್ನು ಅನುಭವಿಸಿ ಆದಮೇಲೆ ವ್ಯಥೆಪಡುವೆವು. ಆದಕಾರಣವೆ ನಮ್ಮ ಪಾಲಿಗೆ ಬಂದ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಿ ಹಾಕಿ ಬಿಡೋಣ.

ಕರ್ಮಫಲಕ್ಕೆ ನೀನು ಕಾರಣನಾಗದೆ ಇರು. ಫಲ ಬರದೇ ಇರುವ ರೀತಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡು ಎಂದು ಅಲ್ಲ. ಅದು ಕೆಲಸವನ್ನು ಹಾಳುಮಾಡಿದಂತೆ. ನಿನ್ನಿಂದ ಆ ಫಲ ಬಂತು. ನೀನು ಆ ಫಲಕ್ಕೆ ಒಡೆಯ ಎಂದು ಭಾವಿಸಬೇಡ. ನಾವೆಲ್ಲ ಭಗವಂತನ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಒಂದು ನಿಮಿತ್ತ. ಇದೆಲ್ಲ ಅವನಿಗೆ ಸೇರಿದ್ದು, ನಮಗಲ್ಲ. ಅವನು ತನ್ನ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ತೋರಿದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಅದನ್ನು ಇತ್ಯರ್ಥ ಮಾಡಲಿ. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಪರಿಚಾರಕ ಹೆಂಗಸಿನಂತೆ ಸಂಸಾರದಲ್ಲಿ ಇರಿ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಆಕೆ ಮನೆಯ ಯಜಮಾನನ ಮಗುವನ್ನು ಎತ್ತಿಕೊಂಡು ಮುದ್ದಾಡುವಾಗ ನನ್ನ ಹರಿ, ನನ್ನ ಕೃಷ್ಣ ಎಂದು ಕರೆಯುವಳು. ಆದರೆ ಅವಳ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಗೊತ್ತಿದೆ, ಈ ಮಕ್ಕಳು, ಅವಳ ಹರಿಯೂ ಅಲ್ಲ, ಅವಳ ಕೃಷ್ಣನೂ ಅಲ್ಲ ಎಂಬುದು. ಇದರಂತೆ ನಮ್ಮ ನಮ್ಮ ವರ್ಣಾಶ್ರಮಗಳಿಗನುಸಾರವಾಗಿ ಕರ್ತವ್ಯಗಳು ಬರುವುವು. ಅದನ್ನು ಮಾಡುವಾಗ ಕೇವಲ ಇವೆಲ್ಲ ನನ್ನ ಕೆಲಸ ಎಂದು ಮಾಡಿ ಬರುವುದನ್ನೆಲ್ಲ ಅವನಿಗೆ ಅರ್ಪಣ ಮಾಡುವ. ಜನರ ಹೊಗಳಿಕೆ ತೆಗಳಿಕೆಗೆ ಗಮನ ಕೊಡದೆ ಇರುವ.

ಕರ್ಮವನ್ನು ಬಿಡುವ ಸ್ಥಿತಿಗೂ ಬರಬೇಡ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವಾಗ ಅದರ ಗೋಜಿಗೆ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಂಡು ನರಳುವಾಗ, ಏತಕ್ಕಾದರೂ ಈ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಕೈಹಾಕಿದೆವೊ, ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಇವುಗಳಿಗಾವುದಕ್ಕೂ ಕೈಹಾಕುವುದಿಲ್ಲವೆಂದು ಸುಮ್ಮನೆ ಇರುವುದಕ್ಕೆ ಪ್ರಯತ್ನಿಸಬಹುದು. ಆದರೆ ಹಾಗೆ ಸುಮ್ಮನೆ ಇರುವುದು ನಮಗೆ ಕೆಟ್ಟದ್ದು. ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಕೈಹಾಕಿದಾಗಲೇ ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ನ್ಯೂನತೆಗಳು ಮೇಲೆದ್ದು ಬರಬೇಕಾದರೆ. ಮೊಸರನ್ನ ಕಡೆದಾಗಲೆ ಅದರಲ್ಲಿರುವ ಬೆಣ್ಣೆ ಮೇಲೆದ್ದು ಬರುವಂತೆ. ಆಗಲೆ ಆ ನ್ಯೂನತೆಗಳಿಂದ ನಾವು ಪಾರಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಯತ್ನಿಸಬೇಕು. ತೆಪ್ಪಗೆ ಇದ್ದರೆ ಇವು ಮೇಲೆ ಬರುವಂತೆಯೇ ಇಲ್ಲ. ಮೇಲೆ ಬರದೆ ಇದ್ದರೆ ಅವು ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲವೆಂದಲ್ಲ. ಅವು ಕಾಣದ ರೀತಿ ಹೊಕ್ಕಿಕೊಂಡಿವೆ. ಕರ್ಮದ ಗಲಾಟೆ ಆದಾಗ ಅವೆಲ್ಲ ಪೊದೆಗಳಿಂದ ಎದ್ದು ಬರುವುವು. ಕೆಲಸ ಮಾಡದೆ ಸುಮ್ಮನೆ ಇದ್ದರೆ ನಮಗೆ ನೈಷ್ಕರ್ಮ ಸಿದ್ಧಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ನಾವೆಲ್ಲ ತಮಸ್ಸಿನಲ್ಲಿರುವೆವು. ಸತ್ತ್ವದ ಕಡೆ ಪ್ರಯಾಣ ಮಾಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ಆಗ ಪ್ರಚಂಡ ರಜೋಗುಣದ ಮೂಲಕ ಮಾತ್ರ ಹೋಗ ಬೇಕು. ನಾವು ರಜೋಗುಣವನ್ನು ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು ತಮಸ್ಸಿನಿಂದ ಸತ್ತ್ವಕ್ಕೆ ಡಬ್ಬಲ್ ಪ್ರಮೋಷನ್ ಇಚ್ಛಿಸುವೆವು. ಇದು ಜೀವನದ ವಿಕಾಸದಲ್ಲಿ ಸಾಧ್ಯವೇ ಇಲ್ಲ. ಕರ್ಮದಿಂದ ಅಲ್ಲ ನಾವು ಗೋಜು ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದು. ಕರ್ಮದ ರಹಸ್ಯ ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಅದರಿಂದಲೇ ಗೋಜಿಗೇಳುವುದು.

ಯೋಗಸ್ಥಃ ಕುರು ಕರ್ಮಾಣಿ ಸಂಗಂ ತ್ಯಕ್ತ್ವಾ ಧನಂಜಯ ।
ಸಿದ್ಧ್ಯಸಿದ್ಧ್ಯೋಃ ಸಮೋ ಭೂತ್ವಾ ಸಮತ್ವಂ ಯೋಗ ಉಚ್ಯತೇ ॥ ೪೮ ॥

ಧನಂಜಯ, ಯೋಗದ ಆಧಾರದ ಮೇಲೆ ನಿಂತುಕೊಂಡು, ಸಂಗವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಸಿದ್ಧಿ ಅಸಿದ್ಧಿ ಎರಡನ್ನೂ ಸಮವಾಗಿ ಭಾವಿಸಿ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡು. ಸಮತ್ವವನ್ನೇ ಯೋಗ ಎನ್ನುವುದು.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಈ ಶ್ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಯಾವ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಕೆಲಸ ಮಾಡಬೇಕು ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಯೋಗ ಎಂದರೆ ಒಂದುಗೂಡಿಸುವುದು ಎಂದು ಅರ್ಥ. ಇಲ್ಲಿ ನಮ್ಮನ್ನು ದೇವರೊಂದಿಗೆ ಒಂದುಗೂಡಿಸು ವುದು. ಈ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆಲ್ಲ ಸರ್ವೇಶ್ವರನಾದ ಭಗವಂತನೊಬ್ಬನೇ ಒಡೆಯ. ನಾವೆಲ್ಲ ಅವನ ಕೆಳಗೆ ಊಳಿಗಮಾಡುತ್ತಿರುವವರು. ಅವನು ಒಬ್ಬೊಬ್ಬನಿಗೆ ಒಂದೊಂದು ಕೆಲಸವನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿರುತ್ತಾನೆ. ಆ ಕೆಲಸಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದು ಮೇಲಲ್ಲ, ಮತ್ತೊಂದು ಕೀಳಲ್ಲ. ಇದೆಲ್ಲ ಅವನ ಕೆಲಸ. ಅವನಿಗಾಗಿ ಮಾಡಿಹಾಕೋಣ.

ಹಾಗೆ ಮಾಡುವಾಗ ನಾವು ಸಂಗ ಎಂದರೆ ಆಸಕ್ತಿಯನ್ನು ಬಿಡಬೇಕು. ಇಂತಹ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾತ್ರ ನಾನು ಮಾಡಬೇಕು. ಉಳಿದವುಗಳನ್ನು ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ ಎಂಬ ಭಾವ ಇರಕೂಡದು. ಒಂದು ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವಾಗಲೂ ಕೂಡ ಯಾವ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಬೇಕಾದರೆ ನಾವು ಆ ಕೆಲಸವನ್ನು ಬಿಡಲು ಸಿದ್ಧರಾಗಿರಬೇಕು. ದೇವರು ತನಗೆ ಇಚ್ಛೆಬಂದವರಿಂದ ಈ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಿಸಲಿ, ನನ್ನಿಂದ ಎಷ್ಟು ಬೇಕೋ ಅಷ್ಟನ್ನು ಮಾಡಿಸಿದ, ಅನಂತರ ಇನ್ನೊಬ್ಬನನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಮುಂದಿನ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ನಾವೆಲ್ಲ ಅವನ ನಿಮಿತ್ತಗಳು. ಅವನು ತನಗೆ ಇಚ್ಛೆ ಬಂದವರನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸುತ್ತಾನೆ ಎಂದು ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಅವನ ವಶಕ್ಕೆ ಬಿಡಬೇಕು.

ಕೆಲಸ ಮಾಡುವಾಗ ಸಿದ್ಧಿ ಅಸಿದ್ಧಿ ಎರಡನ್ನೂ ಸಮನಾಗಿ ನೋಡುವುದನ್ನು ಕಲಿತುಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಸಿದ್ಧಿಸಿದರೆ ಅದು ದೇವರ ಕೆಲಸ, ಸಿದ್ಧಿಸದೇ ಇದ್ದರೆ ಅದು ಅವನ ಕೆಲಸವಲ್ಲ ಎಂದಲ್ಲ. ಅವನು ತನ್ನ ಕೆಲಸವನ್ನು ಸಿದ್ಧಿಯ ಮೂಲಕವಾಗಿಯೂ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಅಸಿದ್ಧಿಯ ಮೂಲಕ ವಾಗಿಯೂ ಆಗುತ್ತದೆ. ನಮ್ಮ ಅಲ್ಪ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಒಂದು ಅಸಿದ್ಧಿ ಎಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತೇವೆ. ನಮಗೆ ದೂರದೃಷ್ಟಿ ಇಲ್ಲ, ಭೂಮ ದರ್ಶನವಿಲ್ಲ. ಅದಕ್ಕೆ ಹಾಗೆ ಕಾಣಬಹುದು. ಪೂರ್ಣದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡುವ ಭಗವಂತನಿಗೆ ಎಲ್ಲದಕ್ಕೂ ಒಂದು ಸ್ಥಾನವಿದೆ. ವಿಜ್ಞಾನ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಎಡಿಸನ್ ಎಂಬ ವಿಜ್ಞಾನಿ ಮೊದಲು ವಿದ್ಯುತ್ ದೀಪವನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿದ. ಅದರೊಳಗೆ ವಿದ್ಯುತ್ ಪ್ರಕಾಶಿಸುವ ಸಣ್ಣ ತಂತಿಯನ್ನು ಯಾವ ವಸ್ತುವಿನಿಂದ ಮಾಡಬೇಕು ಎಂದು ಪರೀಕ್ಷಿಸಲು ಸಾವಿರಾರು ವಸ್ತುಗಳ ಮೇಲೆ ಪ್ರಯೋಗ ನಡೆಸುತ್ತಿದ್ದ. ಕೊನೆಗೆ ಯಾವುದು ಸರಿಯೋ ಅದನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿದ. ಒಬ್ಬ ನೀವು ಇಷ್ಟೊಂದು ಪ್ರಯೋಗ ಮಾಡಿದ್ದು ವ್ಯರ್ಥವಾಯಿತಲ್ಲ ಎಂದಾಗ, ಎಡಿಸನ್ ಅದು ವ್ಯರ್ಥವಾಗ ಲಿಲ್ಲ, ಅದರ ಮೂಲಕ ವಿದ್ಯುತ್ ಪ್ರಕಾಶಿಸಲಾರದು ಎಂಬುದನ್ನು ನಾನು ಕಂಡುಹಿಡಿದೆ ಎಂದ.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಇಲ್ಲಿ ಯೋಗ ಎಂದರೆ ಸಮತ್ವ ಎಂಬ ಹೊಸ ಅರ್ಥವನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಒಂದು ಒಡ್ಡರ ಬಂಡಿಯಲ್ಲಿ ಕುಳಿತುಕೊಂಡು ಹೋಗುವಾಗ ಅಷ್ಟೊಂದು ಕುಲುಕಾಡುವುದು. ಏಕೆಂದರೆ ಅದರಲ್ಲಿ ಕುಲುಕಾಟವನ್ನು ತಗ್ಗಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಸ್ಪ್ರಿಂಗ್ ಇಲ್ಲ. ಅದೇ ಒಂದು ಸ್ಪ್ರಿಂಗ್ನಿಂದ ಕೂಡಿದ ಗಾಡಿಯಲ್ಲಿ ಪ್ರಯಾಣ ಮಾಡಿದರೆ ಕುಲುಕಾಟವೇ ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಆ ಕುಲುಕಾಟ ವನ್ನೆಲ್ಲ ತಗ್ಗಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಸ್ಪ್ರಿಂಗ್ ಇದೆ. ಅದರಂತೆಯೇ ಕರ್ಮಯೋಗಿ ಸಿದ್ಧಿ ಅಸಿದ್ಧಿ ಎಂಬ ತಗ್ಗುಏರುಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರಯಾಣ ಮಾಡುತ್ತಿರುವಾಗ ಕುಲುಕಾಟದಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಉಪಾಯವನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿದಿರುವನು. ಅವನೇನು ತಗ್ಗು ದಿಣ್ಣೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಕಡಿದು ಒಂದು ಚೆನ್ನಾದ ಸಿಮೆಂಟ್ರೋಡ್ ಮಾಡಿದ್ದಾನೆಯೆ? ಅವನೇನು ಹೊರಗೆ ಬದಲಾವಣೆಯನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಂಡಿಲ್ಲ. ತನ್ನ ಮನಸ್ಸಿನ ಒಳಗೆ ಬದಲಾವಣೆಯನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಂಡಿರುವನು. ಇದೇ ಸಮತ್ವ ಎಂಬ ದೃಷ್ಟಿ.

ದೂರೇಣ ಹ್ಯವರಂ ಕರ್ಮ ಬುದ್ಧಿಯೋಗಾದ್ಧನಂಜಯ ।
ಬುದ್ಧೌ ಶರಣಮನ್ವಿಚ್ಛ ಕೃಪಣಾಃ ಫಲಹೇತವಃ ॥ ೪೯ ॥

ಅರ್ಜುನ, ಕಾಮ್ಯ ಕರ್ಮ, ಸಮತ್ವ ಬುದ್ಧಿಯಿಂದ ಮಾಡುವ ಕರ್ಮಕ್ಕಿಂತ ಕೀಳು. ಆದಕಾರಣ ನೀನು ಸಮತ್ವ ಬುದ್ಧಿಯಲ್ಲಿ ಆಶ್ರಯವನ್ನು ಹೊಂದು. ಫಲಕಾಂಕ್ಷಿಗಳಾದ ಜನ ಅಲ್ಪರು.

ಕಾಮ್ಯಕರ್ಮ ಸಮತ್ವದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಮಾಡುವ ಕೆಲಸಕ್ಕಿಂತ ಬಹಳ ಕೆಳಮಟ್ಟದಲ್ಲಿರುವುದು. ಆಸೆಯಿಂದ ಪ್ರೇರಿತರಾಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವೆವು. ಆಗ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬದ್ಧರು, ಕೆಲಸ ಮಾಡಿದ ಮೇಲೆ ಬರುವ ಫಲಕ್ಕೆ ಕೈ ಒಡ್ಡುವೆವು. ಆಗ ಆ ಫಲಕ್ಕೆ ಬದ್ಧರಾಗುವೆವು. ಆ ಫಲ ಸಿಹಿಯಾಗಿದ್ದರೆ ಕುಣಿದಾಡುವೆವು. ಕಹಿಯಾಗಿದ್ದರೆ ಒದ್ದಾಡುವೆವು. ಆ ಫಲವಂತೂ ನಮಗೆ ಹಿತಕರವಾಗಿದ್ದರೆ ಅದನ್ನು ಪದೇ ಪದೇ ಪಡೆಯುವುದು ಮತ್ತು ಅದು ನಮ್ಮನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಹೋಗದಂತೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಯತ್ನಿಸುವೆವು. ಫಲದ ಗುಲಾಮರಾಗುತ್ತೇವೆ. ಅದು ನಮ್ಮನ್ನು ಆಡಿಸುವುದು. ನಾವು ಅದರ ಕೈಗೊಂಬೆಯಾಗುತ್ತೇವೆ. ದನವನ್ನು ಹೇಗೆ ಗೂಟಕ್ಕೆ ಕಟ್ಟಿಹಾಕುತ್ತೇವೆಯೊ ಹಾಗೆ ನಾವು ಫಲವೆಂಬ ಗೂಟಕ್ಕೆ ಕಟ್ಟಿಹಾಕಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ.

ಸಮತ್ವಬುದ್ಧಿಯಿಂದ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿದರೆ, ಫಲದ ಮೇಲೆ ನಮಗೆ ಆಸಕ್ತಿಯೇ ಇಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ಬದುಕುವುದು ಹೇಗೆ? ಫಲದ ಆಸಕ್ತಿಯಿಂದ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿದರೆ ಫಲ ಬರುವುದೇನೊ ನಿಜ. ಆದರೆ ಫಲದ ಆಸಕ್ತಿಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಕೆಲಸ ಮಾಡಿದರೆ ಅದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ನಮಗೆ ಸಿಕ್ಕುವುದು. ಆದರೆ ನಮಗೆ ಕಾಯಲು ತಾಳ್ಮೆಯಿಲ್ಲ. ನಾವು ಬೇಡವೆಂದರೂ ಫಲ ನಮ್ಮನ್ನು ಹುಡುಕಿಕೊಂಡು ಬರುವುದು. ನಮ್ಮ ಆಳಾಗಿ ಅದು ಇರುವುದು. ನಾನು ಅದರ ಆಳಾಗುವ ಬದಲು ಅದು ನನ್ನ ಆಳಾಗುವುದು. ಇದೇ ಜೀವನದ ರಹಸ್ಯ. ಫಲಾಕಾಂಕ್ಷಿಗಳಾದವರಿಗೆ ಆ ಫಲ ವಿನ ಬೇರೇನೂ ಸಿಕ್ಕುವುದಿಲ್ಲ. ಆ ಫಲವೂ ಮಿಶ್ರವಾಗಿರುವುದು. ಅದನ್ನು ನಾವು ಕೊಡವಿಬಿಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದು ನಮಗೆ ಅಂಟಿಕೊಳ್ಳುವುದು. ಆದರೆ ಫಲದ ಮೇಲೆ ಆಸಕ್ತಿ ಬಿಟ್ಟು ಕೆಲಸ ಮಾಡಿದರೆ ಬೇಡವೆಂದರೂ ಕೀರ್ತಿ ಬರುವುದು, ಅಧಿಕಾರ ಬರುವುದು, ಪ್ರಭಾವ ಬರುವುದು. ಇದಾವುದಕ್ಕೂ ದಾಸನಲ್ಲ. ಇದೆಲ್ಲ ಬಾಗಿಲಿನ ಹೊರಗೆ ಆಳಿನಂತೆ ಇರುವುವು.

ಬುದ್ಧಿಯುಕ್ತೋ ಜಹಾತೀಹ ಉಭೇ ಸುಕೃತದುಷ್ಕೃತೇ ।
ತಸ್ಮಾದ್ಯೋಗಾಯ ಯುಜ್ಯಸ್ವ ಯೋಗಃ ಕರ್ಮಸು ಕೌಶಲಮ್ ॥ ೫ಂ ॥

ಬುದ್ಧಿಯಿಂದ ಕೂಡಿದವನು ಪಾಪಪುಣ್ಯಗಳೆರಡನ್ನೂ ಇಲ್ಲಿಯೆ ಬಿಡುವನು. ಆದಕಾರಣ ಯೋಗಕ್ಕಾಗಿ ಪ್ರಯತ್ನ ಪಡು. ಕರ್ಮ ಕೌಶಲವೇ ಯೋಗ.

ಸಮತ್ವಬುದ್ಧಿಯಿಂದ ಕೂಡಿದವನು ಪಾಪ ಪುಣ್ಯಗಳೆರಡನ್ನೂ ಇಲ್ಲಿಯೇ ಬಿಡುತ್ತಾನೆ. ಸ್ವಾರ್ಥ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿದರೆ ಅದು ನಮ್ಮನ್ನು ಈ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಕಟ್ಟಿಹಾಕುವುದು. ನಮ್ಮ ಉದ್ದೇಶ ಸಾಧನೆಗೆ ಹಲವರಿಗೆ ಹಿಂಸೆ ಕೊಟ್ಟು, ಕಣ್ಣೀರು ಕರೆಸಿ, ಅವರ ದುಃಖ ಮತ್ತು ಕಷ್ಟದ ಜ್ವಾಲಾ ಮುಖಿಯ ಮೇಲೆ ನಮ್ಮ ಸುಖದ ಅರಮನೆಯನ್ನು ಕಟ್ಟಿದೆವು. ಆ ಜ್ವಾಲಾಮುಖಿ ಶಾಂತವಾಗಿರು ವುದಿಲ್ಲ. ಅದು ಸಿಡಿಯುವುದು. ನಮ್ಮ ಸುಖದ ಅರಮನೆ ಪುಡಿಪುಡಿಯಾಗುವುದು. ಮತ್ತೊಬ್ಬರಿಂದ ಅನ್ಯಾಯವಾಗಿ ಪಡೆಯುವುದೆಲ್ಲ ಅಷ್ಟೆ. ಒಂದು ಕೆಲಸ ಮಾಡಿ ಪೋಲೀಸಿನವರಿಗೆ ಮತ್ತು ಲಾಯರಿಗೆ ದುಡ್ಡು ಸುರಿದು ಬರುವ ಪರಿಣಾಮದಿಂದ ಪಾರಾಗಬಹುದು ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ. ಆದರೆ ಕರ್ಮ ನಿಯಮದ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಯಾರೂ ಮಣ್ಣನ್ನು ಎರಚಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಮಾಡಿದ್ದುಣ್ಣೋ ಮಹರಾಯ ಎಂಬ ಗಾದೆ ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ನಿಯಮಗಳಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ನಿಜ. ಪಾಪಕಾರ್ಯವನ್ನು ಮಾಡಿ ಅದರ ಪರಿಣಾಮದಿಂದ ನಾವು ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದು ನಮ್ಮನ್ನು ಅದರ ಪರಿಣಾಮಕ್ಕೆ ಬಂಧಿಸುವುದು.

ಅದರಂತೆಯೇ ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆಯಿಂದ ಮಾಡಿದ ಪುಣ್ಯಕೆಲಸಗಳೂ ಕೂಡ ನಮ್ಮನ್ನು ಬಂಧಿಸುವುವು. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಈಗ ಚೆನ್ನಾಗಿರಬೇಕು. ಬೇರೆ ಲೋಕಕ್ಕೆ ಹೋದರೆ ಅಲ್ಲಿ ಸುಖವನ್ನು ಅನುಭವಿಸ ಬೇಕೆಂದು ಹಲವಾರು ಪುಣ್ಯ ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತೇವೆ. ಆ ಫಲ ನಮಗೆ ಬರುವುದು. ಆದರೆ ಅದು ಶಾಶ್ವತವಾಗಿ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಸ್ವರ್ಗದಲ್ಲಿ ಐಶ್ವರ್ಯ ಅಧಿಕಾರ ಮುಂತಾದುವು ಇರುವ ಕಡೆ ನಾವು ಹುಟ್ಟಬಹುದು. ಆದರೆ ಅಲ್ಲಿ ಶಾಶ್ವತವಾಗಿರುವುದಕ್ಕಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಸ್ವರ್ಗದಿಂದ ಪುಣ್ಯದ ಬುತ್ತಿ ತೀರಿದಮೇಲೆ ಪುನಃ ಧರೆಗೆ ಉರುಳಬೇಕು. ಅದರಂತೆಯೇ ಈ ಪ್ರಪಂಚದ ಎಂತಹ ಸುಖವಾದರೂ. ಒಂದು ಸುಖವಿದ್ದರೆ ಮತ್ತೊಂದು ಅಸುಖ ಕಾಡುವುದು. ನಮಗೆ ಬೇಕಾಗುವ ಸುಖದ ವಸ್ತುವಿ ನೊಂದಿಗೆ ಬೇಡದ ದುಃಖವೂ ನೆರಳಿನಂತೆ ಬರುವುದು. ಒಂದನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಮತ್ತೊಂದನ್ನು ಕಳುಹಿಸಿ ಬಿಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಸುಖ ದುಃಖ ನಾಣ್ಯದ ಎರಡು ಕಡೆಯಂತೆ. ಒಂದನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡರೆ ಮತ್ತೊಂದನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಲೇಬೇಕಾಗಿದೆ. ಸಮತ್ವಬುದ್ಧಿಯಿಂದ ಕೂಡಿದವನು ಇವೆರಡರಿಂದಲೂ ಪಾರಾಗುತ್ತಾನೆ. ಅವನಿಗೆ ಸುಖವೂ ಬೇಡ, ಅದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ದುಃಖವೂ ಬೇಡ ಎಂದು ಎರಡನ್ನೂ ನಿರಾಕರಿಸುವನು.

ಸಮತ್ವಬುದ್ಧಿಯನ್ನು ರೂಢಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಪ್ರಯತ್ನ ಪಡಬೇಕು. ಪ್ರಯತ್ನವಿಲ್ಲದೆ ಯಾವುದೂ ಸಿದ್ಧಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಮುಂಚೆ ಅದು ಅಸಾಧ್ಯವಾಗಿ ಕಾಣಬಹುದು. ಅಸಾಧ್ಯವೂ ಪ್ರಯತ್ನದಿಂದ ಸಾಧ್ಯ. ಪ್ರಯತ್ನದ ಬೆಲೆಯನ್ನು ಕೊಟ್ಟರೆ ಅದು ನಮಗೆ ಸಿದ್ಧಿಸುವುದು. ನಾವೇನೂ ಪ್ರಯತ್ನಮಾಡದೆ ಸುಮ್ಮನೇ ಯಾರ ಅನುಗ್ರಹದಿಂದಲೋ ದೇವರ ದಯೆಯಿಂದಲೋ ಅದು ನಮಗೆ ಸುಲಭವಾಗಿ ಸಿಕ್ಕುವುದಿಲ್ಲ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲದಕ್ಕೂ ನಾವು ಪ್ರಯತ್ನಪಡುತ್ತೇವೆ. ಈಜುವುದಕ್ಕೆ, ಟೈಪ್ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ, ಆಫೀಸಿನಲ್ಲಿ ಒಂದು ಕೆಲಸ ಕಲಿಯುವುದಕ್ಕೆ, ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿಯೂ ಪ್ರಯತ್ನಮಾಡುತ್ತೇವೆ. ಸರ್ಕಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಕೆಲವು ಸಾಹಸ ಕೃತ್ಯಗಳನ್ನು ಮಾಡುವುದನ್ನು ನೋಡಿ ನಮಗೆ ರೋಮಾಂಚನ ಉಂಟಾಗುವುದು. ಅವರು ಅದನ್ನೆಲ್ಲ ಹೇಗೆ ಕಲಿತರು? ಅಭ್ಯಾಸದಿಂದ. ಸಮತ್ವಬುದ್ಧಿಯನ್ನು ಈ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ದೇವರು ನಮ್ಮ ಹಣೆಯಲ್ಲಿ ಬರೆದಿಲ್ಲ; ನೋಡೋಣ ಮುಂದಿನ ಜನ್ಮಕ್ಕೆ ಎಂದರೆ, ಅದೇನೊ ಮುಂದಿನ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಸುಲಭವಾಗಿ ಸಿಕ್ಕುವುದಿಲ್ಲ. ಈ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಪ್ರಯತ್ನ ಮಾಡಿದ್ದರೆ ಮುಂದಿನ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ನಾವು ಆ ಪ್ರಯತ್ನವನ್ನು ಮುಂದುವರಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗಬಹುದೇ ಹೊರತು, ಇದ್ದಕ್ಕೆ ಇದ್ದಂತೆಯೇ ಮುಂದಿನ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ನಮಗೆ ಅದು ದಕ್ಕುವುದಿಲ್ಲ. ಈ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಒಳ್ಳೆಯ ಗುಣವನ್ನು ಕಲಿಯುವುದಕ್ಕೆ ಹೋರಾಡುವುದರಲ್ಲಿ ಆನಂದವಿದೆ. ಅದು ನಮಗೆ ಪೂರ್ಣ ಸಿದ್ಧಿಸದೆ ಇರಬಹುದು. ಸಮತ್ವ ದೃಷ್ಟಿಯನ್ನು ರೂಢಿಸುವುದು ನಮ್ಮ ಇಹಪರ ಎರಡಕ್ಕೂ ಒಳ್ಳೆಯದು. ಇಹಲೋಕದಲ್ಲಿ ಈ ಗುಣವಿದ್ದರೆ ಅತ್ಯಂತ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾಗಿ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಬಹುದು. ಈ ಲೋಕವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಿದರೆ ನಾವು ಯಾವುದಕ್ಕೂ ಬದ್ಧರಲ್ಲ. ನಾವು ಹೋದರೆ ಮುಕ್ತರಾಗಿ ಹೊರಟೇ ಹೋಗಿ ಬಿಡಬಹುದು. ನಾವು ಹಿಂತಿರುಗಿ ಬರಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ.

ಕರ್ಮ ಕೌಶಲ್ಯವೇ ಯೋಗ ಎಂಬ ಸೂತ್ರದಂತಹ ಮಾತನ್ನು ಆಡುವನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ. ಇದೊಂದು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ದೃಷ್ಟಿ. ಒಂದು ಕೆಲಸವನ್ನು ನೋಡುವುದಕ್ಕೆ ಎರಡು ದೃಷ್ಟಿಗಳಿವೆ. ಒಂದು ಬಾಹ್ಯದೃಷ್ಟಿ, ಮತ್ತೊಂದು ಆಂತರಿಕ ದೃಷ್ಟಿ. ಬಾಹ್ಯದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದರೆ ಕೆಲಸವನ್ನು ಅಚ್ಚುಗಟ್ಟಾಗಿ ಮಾಡಿರಬೇಕು; ಕೆಲಸವನ್ನು ಹೆಚ್ಚು ಮಾಡಿರಬೇಕು. ಮೊತ್ತ ಮತ್ತು ಯೋಗ್ಯತೆ ಎರಡು ದೃಷ್ಟಿ ಯಿಂದಲೂ ಯಾವುದು ಹೆಚ್ಚಾಗಿದೆಯೊ ಅದು ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ಕೆಲಸ. ಕರ್ಮಕುಶಲಿಯಲ್ಲಿ ನಾವು ಇದನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಅವನು ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡುವಾಗ, ಮೇಲಿರುವ ಅಧಿಕಾರಿಗಳನ್ನು ಮೆಚ್ಚಿಸು ವುದಕ್ಕಾಗಲಿ, ಹೆಸರಿಗಾಗಲಿ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಭಗವಂತನಿಗೆ ಅರ್ಪಿತವಾಗಲಿ ಎಂಬ ಪೂಜಾ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಮಾಡುವನು. ಆ ಕೆಲಸದಲ್ಲಿ ಹುಡುಕಿದರೂ ತಪ್ಪು ಸಿಕ್ಕುವುದಿಲ್ಲ. ಹಾಗೆ ಮಾಡಿರು ವನು. ಅವನು ಎಲ್ಲರಿಗಿಂತಲೂ ಹೆಚ್ಚು ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುವನು. ಏಕೆಂದರೆ ಅವನು ಕಾಲವನ್ನು ವ್ಯರ್ಥಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುವಾಗ ಕಾಲವನ್ನು ವ್ಯರ್ಥಮಾಡುವುದು ಮಹಾ ಪಾಪ, ಅಕ್ಷಮ್ಯ ಎಂದು ಅವನು ಭಾವಿಸುವನು. ಇದು ದಣಿಗೆ ದೇವರಿಗೆ ಮೋಸ ಮಾಡುವುದೇ ಅಲ್ಲ, ಕೊನೆಗೆ ನಾವು ಆತ್ಮವಂಚನೆ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ. ಕರ್ಮಕುಶಲಿ ಇದನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಬಲ್ಲವನು. ಇತರರು ಅವನಿಗೆ ಈ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಜಾಗ್ರತೆಯನ್ನು ಕೊಡಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ.

ಕೆಲಸವನ್ನು ನೋಡುವ ಮತ್ತೊಂದು ದೃಷ್ಟಿಯೇ ಆಂತರಿಕ ದೃಷ್ಟಿ. ಈ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಿ ನನ್ನ ಮೇಲೆ ಏನು ಪರಿಣಾಮ ಆಯಿತು? ನನ್ನ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಇದು ಸಂಕೋಚ ಮಾಡಿತೆ, ಕೊಳೆಯಿಂದ ತುಂಬಿತೆ ಅಥವಾ ಹೃದಯ ವಿಕಾಸವಾಗಿ ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿಯಾಗಿದೆಯೆ ಈ ಕೆಲಸದಿಂದ ಎಂದು ನೋಡುವನು. ಕರ್ಮಕುಶಲಿ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಹೊರಗೆ ನೋಡಿದರೆ ಅತ್ಯಂತ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ಕೆಲಸವನ್ನು ಅವನು ಮಾಡಿರುವನು. ಆದರೆ ಅದನ್ನು ಯಾವ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಮಾಡಿರು ತ್ತಾನೆ? ಬಂಧನಕ್ಕೆ ಬೀಳಬಾರದು ಎಂಬ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಮಾಡಿರುತ್ತಾನೆ. ಯಾವಾಗ ಅವನಿಗೆ ಫಲದ ಮೇಲೆ ಆಸಕ್ತಿ ಇಲ್ಲವೊ ಅವನು ಬಂಧನಕ್ಕೆ ಬೀಳುವುದಿಲ್ಲ. ಕರ್ಮ ಅವನ ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿಗೆ ಒಂದು ಸಾಧನೆ. ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿಯೇ ಭಗವತ್ ತತ್ತ್ವವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಇರುವ ಉಪಾಯ.

ಕರ್ಮಜಂ ಬುದ್ಧಿಯುಕ್ತಾ ಹಿ ಫಲಂ ತ್ಯಕ್ತ್ವಾ ಮನೀಷಿಣಃ ।
ಜನ್ಮಬಂಧವಿನಿರ್ಮುಕ್ತಾಃ ಪದಂ ಗಚ್ಛಂತ್ಯನಾಮಯಮ್ ॥ ೫೧ ॥

ಏಕೆಂದರೆ ಬುದ್ಧಿವಂತರಾದ ಜ್ಞಾನಿಗಳು ಕರ್ಮಫಲವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಿ, ಜನ್ಮ ಬಂಧನದಿಂದ ಪಾರಾಗಿ, ಕ್ಲೇಶವಿಲ್ಲದೆ ಪರಮಪದವನ್ನು ಹೊಂದುತ್ತಾರೆ.

ಬುದ್ಧಿವಂತರಾದ ಜ್ಞಾನಿಗಳು ಯಾವುದು ಸರಿ ಯಾವುದು ತಪ್ಪು ಎಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡ ವರು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಸರಿಯನ್ನು ಮಾಡಿದವರು, ತಪ್ಪನ್ನು ಬಿಟ್ಟವರು. ಇಲ್ಲಿ ಬುದ್ಧಿವಂತ ಎಂದರೆ ಸಮತ್ವಬುದ್ಧಿಯಿಂದ ಇರುವ ಜಾಣ, ಸುಖ, ದುಃಖ, ಲಾಭ ನಷ್ಟ, ಜಯ ಅಪಜಯ ಇವುಗಳು ಯಾವುದು ಬಂದರೂ ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿ ವ್ಯಸ್ತನಾಗದೆ ನೋಡುವವನು. ಈ ಜಾಣ ಏನು ಮಾಡು ತ್ತಾನೆ? ಕರ್ಮಫಲವನ್ನು ಇಲ್ಲಿಯೇ ಬಿಡುತ್ತಾನೆ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಕರ್ಮಕ್ಕೂ ತಕ್ಕ ಫಲ ಇದ್ದೇ ಇರುವುದು. ಸಮತ್ವಬುದ್ಧಿಯನ್ನು ಪಡೆದವನು ಕೆಟ್ಟ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡುವಂತೆಯೇ ಇಲ್ಲ. ಆದಕಾರಣ ಅವನಿಗೆ ಕೆಟ್ಟ ಪ್ರತಿಫಲ ಬರುವುದೇ ಇಲ್ಲ. ಅವನು ಒಳ್ಳೆಯ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ಅದರಿಂದ ಬರುವ ಒಳ್ಳೆಯ ಫಲಕ್ಕೆ ಕೈ ಒಡ್ಡುವುದಿಲ್ಲ. ಒಡ್ಡಿದರೆ ಬದ್ಧರಾಗುತ್ತೇವೆ. ಯಾವಾಗ ನಾವು ಕೈ ಒಡ್ಡುವುದಿಲ್ಲವೊ ಅದು ಆಳಿನಂತೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಅನುಸರಿಸುವುದು, ನಾವು ಅದನ್ನು ಅನುಸರಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಕರ್ಮವಲ್ಲ ನಮ್ಮನ್ನು ಬಂಧಿಸುವುದು. ಅದರಿಂದ ಬರುವ ಫಲದ ಮೇಲಿನ ಆಸಕ್ತಿ ಎಂಬುದನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅವನು ಅರಿತಿರುವನು. ಫಲದ ಮೇಲಿನ ಆಸಕ್ತಿಯೇ ಹಾವಿನ ಬಾಯಲ್ಲಿರುವ ವಿಷದ ಹಲ್ಲು. ಸಮತ್ವಬುದ್ಧಿಯುಳ್ಳವನು ಅದನ್ನು ಕಿತ್ತಿರುವನು. ಅನಂತರ ಹಾವನ್ನು ಹೇಗೆ ಬೇಕಾದರೂ ಆಡಿಸಬಲ್ಲ. ಅದು ಅವನನ್ನು ಕಚ್ಚಲಾರದು.

ಅವನು ಮಾತ್ರ ಬಂಧನದಿಂದ ಪಾರಾಗುತ್ತಾನೆ. ಬದುಕಿರುವಾಗ ಯಾವ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿದರೂ, ಆ ಕೆಲಸದ ಫಲಕ್ಕೆ ಅಂಟಿಕೊಂಡಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಆದ ಕಾರಣ ಅವನಿಗೆ ಏನು ಬಂದರೂ ಹಿಗ್ಗುವುದಿಲ್ಲ, ಕುಗ್ಗುವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಈ ಫಲಗಳು ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಅವನಿಗೆ ಚಕ್ಕುಳಗುಳಿಯನ್ನು ಇಡಲಾರವು. ಅವನು ಬದುಕಿರುವಾಗಲೇ ಮುಕ್ತ. ಈ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಬಿಟ್ಟಾದ ಮೇಲೆ ಅವನು ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಈ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಆಸೆ ಇದ್ದರೆ ಇನ್ನೊಮ್ಮೆ ಬರುತ್ತಾನೆ. ಇವನಿಗೆ ಯಾವ ಆಸೆಯೂ ಇಲ್ಲ. ಅವನಿಗೆ ಸ್ವರ್ಗಸುಖದ ಮೇಲೆ ಆಸೆ ಇಲ್ಲ. ಅವನು ಈ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಬಿಡುವಾಗ ಹಿಂದಿರುಗಿ ನೋಡದೆ ಹೋಗುವನು. ಅವನು ಹುರಿದ ಬೀಜದಂತೆ ಆಗುವನು. ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಅದನ್ನು ಹುಟ್ಟಿಹಾಕಿದರೆ ಅದು ಮೊಳೆಯುವುದಿಲ್ಲ. ಆಸೆಯ ಹಸಿಯೆಲ್ಲ ಸೀದುಹೋಗಿರುವುದು.

ಇಂತಹವನು ಹೋದಮೇಲೆ ಕ್ಲೇಶವಿಲ್ಲದ ಪರಮಪದವನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಾನೆ. ಇದೇನು ಸ್ವರ್ಗ ಸುಖವಲ್ಲ. ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆಯಿಂದ ಮಾಡಿದ ಕೆಲಸಗಳಿಗೆ ಬಹುಮಾನ ಸ್ವರ್ಗಸುಖ. ಅಲ್ಲಿರುವ ಸುಖವಾದರೋ ತೀವ್ರವಾದ ಇಂದ್ರಿಯ ಸುಖ. ಮರ್ತ್ಯರಿಗೆ ಇಂದ್ರಿಯ ಸುಖವನ್ನು ಸಾಕಷ್ಟು ಅನುಭವಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆಸೆ ಇದೆ. ಆದರೆ ಯಾವುದರ ಮೂಲಕ ಅನುಭವಿಸ ಬೇಕೊ ಆ ಇಂದ್ರಿಯ ಹಳೆಯದಾಗಿದೆ, ಅಥವಾ ಬಿದ್ದುಹೋಗಿದೆ. ತಿನ್ನುವುದಕ್ಕೆ ಆಸೆ ಇದೆ. ಆದರೆ ಹಲ್ಲೆಲ್ಲ ಬಿದ್ದುಹೋಗಿರುವಂತೆ. ನೋಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಸೆ ಇದೆ. ಆದರೆ ಕಣ್ಣು ಇಂಗಿಹೋಗಿದೆ. ಸ್ವರ್ಗದಲ್ಲಿ ಆದರೋ ಇಂದ್ರಿಯಗಳು ಪಟುವಾಗಿಯೇ ಇರುತ್ತವೆ. ಅಲ್ಲಿ ಜರೆ ಇಲ್ಲ, ರೋಗ ಇಲ್ಲ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಆ ಸುಖವನ್ನು ಮೇಯುತ್ತಿರುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಪುಣ್ಯದ ಬುತ್ತಿ ತೀರಿದರೆ ಅವನನ್ನು ಓಡಿಸುವರು. ಇಂತಹ ಸುಖವನ್ನು ಸಮತ್ವಬುದ್ಧಿಯುಳ್ಳವನು ಆಶಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ಆಶಿಸುವುದು ಈ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನೆಲ್ಲ ಆಳುತ್ತಿರುವ ಪರಮಾತ್ಮನ ಸಾನ್ನಿಧ್ಯ ವನ್ನು. ಅಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಕ್ಲೇಶವಿಲ್ಲ. ಅವನಲ್ಲಿ ಒಂದಾಗುವನು. ಅಥವಾ ಅವನ ಅಂಶವಾಗುವನು, ಅಥವಾ ಸಾನ್ನಿಧ್ಯದಲ್ಲಿರುವನು. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನೂ ತನಗೆ ಯಾವ ಸ್ಥಿತಿ ಬೇಕೊ ಅದನ್ನು ತನ್ನ ಸಂಸ್ಕಾರಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಆರಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು.

ಯದಾ ತೇ ಮೋಹಕಲಿಲಂ ಬುದ್ಧಿರ್ವ್ಯತಿತರಿಷ್ಯತಿ ।
ತದಾ ಗಂತಾಸಿ ನಿರ್ವೇದಂ ಶ್ರೋತವ್ಯಸ್ಯ ಶ್ರುತಸ್ಯ ಚ ॥ ೫೨ ॥

ಯಾವಾಗ ನಿನ್ನ ಬುದ್ಧಿ ಮೋಹದ ಕೊಳೆಯಿಂದ ಪಾರಾಗುವುದೋ ಆಗ ಮುಂದೆ ಕೇಳಬೇಕಾಗಿರುವುದು ಮತ್ತು ಹಿಂದೆ ಕೇಳಿದ್ದರ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಉದಾಸೀನನಾಗುವೆ.

ಮೋಹ ಎನ್ನುವುದು ಬುದ್ಧಿಯನ್ನು ಮುತ್ತುವ ಒಂದು ಕೊಳೆ. ಆಗ ವಸ್ತುವಿನ ನೈಜಸ್ಥಿತಿ ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆ ಕೊಳೆಯ ಬಣ್ಣ ನೋಡುವ ವಸ್ತುಗಳಿಗೆ ಬರುವುದು. ನಾವೊಂದು ಬಣ್ಣದ ಗಾಜಿನ ಮೂಲಕ ನೋಡಿದಾಗ ಹೇಗೆ ನೋಡುವ ವಸ್ತುವಿನ ಮೇಲೆಲ್ಲ ಆ ಬಣ್ಣ ಬಳಿದಂತೆ ಕಾಣುವುದೋ ಹಾಗೆ. ಮೋಹ ವಸ್ತುವಿನ ಸತ್ಯವನ್ನು ಮುಚ್ಚುವುದು, ಮಿಥ್ಯವನ್ನು ಸತ್ಯದಂತೆ ಕಾಣುವಂತೆ ಮಾಡುವುದು. ಆ ಮಿಥ್ಯಾವಸ್ತುವನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸಲು ನಾವು ಹೋಗುತ್ತೇವೆ. ಅದರಿಂದ ಪಡಬಾರದ ಯಾತನೆಯನ್ನೆಲ್ಲ ಪಡುತ್ತೇವೆ. ಜ್ಞಾನಿ ಮುಂಚೆ ನೋಡುವ ಕನ್ನಡಿಯ ಕೊಳೆಯನ್ನು ಶುದ್ಧ ಮಾಡುವನು. ಆಗ ವಸ್ತುವಿನ ಯಥಾರ್ಥ ಸ್ಥಿತಿ ವೇದ್ಯವಾಗುವುದು.

ಬುದ್ಧಿ ಯಾವಾಗ ಮೋಹದಿಂದ ಎಂದರೆ ಅಜ್ಞಾನ ಮತ್ತು ಆಸೆಯಿಂದ ಪಾರಾಗುವುದೊ ಆಗ ಮುಂದೆ ಕೇಳಬೇಕಾಗುವ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಉದಾಸೀನನಾಗುವನು. ಅದರ ಮೇಲೆ ಅವನಿಗೆ ಯಾವ ಆಸಕ್ತಿಯೂ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾವುದು ಹೇಗೆ ಬೇಕಾದರೂ ಆಗಲಿ ಅದನ್ನು ಚಿಂತಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಅವನು ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ತನ್ನ ಶಾಂತಿಗೆ ಆನಂದಕ್ಕೆ ಬಾಹ್ಯವಸ್ತುವನ್ನು ಅಪೇಕ್ಷಿಸುವವನಲ್ಲ. ಅವನ ಸುಖ, ಆನಂದ ಎಲ್ಲಾ ಅವನಲ್ಲಿಯೇ ಇದೆ.

ಅದರಂತೆಯೇ ಅವನು ಹಿಂದೆ ಕೇಳಿದುದರ ವಿಷಯದಲ್ಲಿಯೂ ಅನಾಸಕ್ತಿಯನ್ನು ತೋರುವನು. ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಇನ್ನೂ ಅಜ್ಞಾನವಿದ್ದಾಗ, ಆಸೆ ಇದ್ದಾಗ ಕೆಲವು ಘಟನೆಗಳು ಮತ್ತು ವಸ್ತುಗಳು ನಮ್ಮ ಬಾಳನ್ನೇ ಕಲಕಿ ಒಂದು ಪ್ರಚಂಡ ಪ್ರಭಾವವನ್ನೇ ಬೀರುತ್ತವೆ. ಆದರೆ ಅವನು ತನ್ನ ಹಿಂದಿನದನ್ನು ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ ಮತ್ತು ವ್ಯಾಮೋಹ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡುವುದಿಲ್ಲ. ಅವೆಲ್ಲ ಒಂದು ಮಕ್ಕಳಾಟದಂತೆ ಕಾಣುವುದು. ಯಾವುದು ಹಿಂದೆ ತುಂಬಾ ದೊಡ್ಡ ಘಟನೆಯಂತೆ ಕಾಣುತ್ತಿತ್ತೊ, ಅದು ಪೊಳ್ಳು, ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬಾರದುದು ಎಂದು ಈಗ ಭಾವಿಸುವನು. ಮನುಷ್ಯನ ದೃಷ್ಟಿ ವ್ಯತ್ಯಾಸವಾದಂತೆ ಅವನು ಘಟನೆಗಳಿಗೆ ಕೊಡುವ ಬೆಲೆಯೂ ವ್ಯತ್ಯಾಸವಾಗುವುದು. ಮಗು ಆಡುವಾಗ ತನ್ನ ಬುಗುರಿಯನ್ನೋ ಗೋಲಿಯನ್ನೋ ಒಡೆದು ಹಾಕಿದವನ ಮೇಲೆ ಸೇಡು ತೀರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದೇ ಜೀವನದ ಮುಖ್ಯಗುರಿ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವುದು. ಸ್ವಲ್ಪ ದೊಡ್ಡವನಾದ ಮೇಲೆ, ಎಂತಹ ಅಲ್ಪವನ್ನು ಅದು ಅಷ್ಟು ಮಹತ್ತಾದ ಘಟನೆಯೆಂದು ಭಾವಿಸಿದ್ದೆನಲ್ಲ ಎಂದು ತಾನೇ ನಾಚುವುದು. ಅದರಂತೆಯೇ ಅಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿರುವ ಯುವಕ, ತಾನು ಸುಖಪಡುವುದಕ್ಕೆ ಸುಂದರವಾದ ಸವಿಕನಸನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಹೆಂಡತಿ, ಮನೆ, ಮಕ್ಕಳು, ಐಶ್ವರ್ಯ, ಅಧಿಕಾರ, ಕೀರ್ತಿ ಮುಂತಾದುವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಅವನು ಸರ್ವಸ್ವ ಎಂದು ಭಾವಿಸು ತ್ತಾನೆ. ಅವನಿಗೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಜ್ಞಾನೋದಯವಾದರೆ, ಬುದ್ಧಿ ಮೋಹವನ್ನು ದಾಟಿ ಹೋದರೆ, ಎಂತಹ ತಿರುಕನ ಕನಸು ಅದು ಎಂದು ತಾನೆ ತನ್ನ ಕಲ್ಪನೆಗೆ ನಾಚುತ್ತಾನೆ. ಜೀವನ ಅವನಿಗೆ ಹಲವು ಸಾರಿ ಓದಿದ ಪುಸ್ತಕದಂತೆ ಕಾಣುವುದು. ಅಲ್ಲಿ ಯಾವ ಕುತೂಹಲವೂ ಇಲ್ಲ, ಉದ್ವಿಗ್ನತೆಯೂ ಇಲ್ಲ. ಬಣ್ಣಬಣ್ಣದ ವಿಷಯವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಇಟ್ಟುಕೊಂಡು ಆಟದಲ್ಲಿ ಮೈಮರೆತ ಮಕ್ಕಳ ಸ್ಥಿತಿಯಿಂದ ಪಾರಾಗಿರುವನು ಅವನು. ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಅವನು ಆಟದ ಸಾಮಾನಿನ ಬಣ್ಣ, ರೂಪ ಇವುಗಳ ಬಲೆಗೆ ಬೀಳುವವನಲ್ಲ. ಅವನ ಆಸಕ್ತಿಯನ್ನು ಇವುಗಳಾವುವೂ ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಕೆರಳಿಸಲಾರವು. ಆಸೆಯ ಹಸಿ ಇದ್ದರೆ ಒಂದು ಕೊಂಬೆ ನೆಲಕ್ಕೆ ತಾಕಿ ಅಲ್ಲಿ ತೇವ ಇದ್ದರೆ ಚಿಗುರುವುದು. ಅದೆಲ್ಲ ಒಣಗಿ ಹೋಗಿದ್ದರೆ ಅಲ್ಲಿ ಕುತೂಹಲದ ಚಿಗುರುಗಳು ಹೇಗೆ ಬಂದಾವು?

ಶ್ರುತಿವಿಪ್ರತಿಪನ್ನಾ ತೇ ಯದಾ ಸ್ಥಾಸ್ಯತಿ ನಿಶ್ಚಲಾ ।
ಸಮಾಧಾವಚಲಾ ಬುದ್ಧಿಸ್ತದಾ ಯೋಗಮವಾಪ್ಸ್ಯಸಿ ॥ ೫೩ ॥

ಶ್ರುತಿಗಳ ಭಿನ್ನ ಅಭಿಪ್ರಾಯಗಳಿಂದ ಕದಡಿಹೋದ ನಿನ್ನ ಬುದ್ಧಿ ಯಾವಾಗ ಸಮಾಧಿಯಲ್ಲಿ ನಿಶ್ಚಲವಾಗಿ ಅಲುಗಾಡದೆ ನಿಂತುಕೊಳ್ಳುವುದೊ ಆಗ ಯೋಗವನ್ನು ಪಡೆಯುವೆ.

ಬುದ್ಧಿ ಒಂದು ಸರೋವರದಂತೆ. ಅದು ತಿಳಿಯಾಗಿದ್ದರೆ ಕೆಳಗೆ ಇರುವುದು ಸರಿಯಾಗಿ ಕಾಣುವುದು. ಅದೇನಾದರೂ ಕಲಕಿ ಹೋಗಿದ್ದರೆ ಕೆಳಗಿರುವುದು ಡೊಂಕು ಡೊಂಕಾಗಿ ಕಾಣುವುದು. ಕುಲುಕಾಟ ತುಂಬಾ ಜಾಸ್ತಿ ಇದ್ದರೆ ಕೆಳಗಿರುವುದು ಕಾಣುವುದೇ ಇಲ್ಲ, ಮೇಲಿರುವ ಕುಲುಕಾಟ ವೊಂದೇ ಕಾಣುವುದು. ಈ ಕುಲುಕಾಟಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾದರೂ ಏನು? ಬೀಸುವ ಗಾಳಿ, ಎಸೆಯುವ ಕಲ್ಲುಗಳು ಮುಂತಾದುವು. ಅದರಂತೆಯೇ ನಮ್ಮ ಬುದ್ಧಿಯ ಮೇಲೆ ಆಸೆಯ ಗಾಳಿ ಬೀಸುತ್ತಿದೆ. ಜೊತೆಗೆ ಹಲವು ಶಾಸ್ತ್ರಗಳು ಹಲವು ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ನೆಲೆಯನ್ನೇ ಪರಮಸತ್ಯವೆಂದು ಬೇರೆ ಬೋಧಿಸುತ್ತಿವೆ. ಪ್ರತಿಯೊಂದನ್ನೂ ಕೇಳಿದಾಗ ಅದೇ ಸರಿ ಎಂದು ಕಾಣುವುದು. ಆದರೆ ಹಲವನ್ನು ಕೇಳಿದ ಮೇಲೆ ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಯಾವುದನ್ನು ಹಿಡಿಯುವುದು ಎಂದು ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸು ಕ್ಷೋಭೆಗೆ ಒಳಗಾಗುವುದು.

ಎಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ನಾವು ವಾದಮಾಡುವ ಹಂತದಲ್ಲಿರುವೆವೊ ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಭಿನ್ನಾಭಿಪ್ರಾಯಗಳು ಇದ್ದೇ ಇರುವುವು. ಒಂದು ಸಂದೇಹ ಹೋಗುವುದು, ಮತ್ತೊಂದು ಸಂದೇಹ ಬರುವುದು. ಅನೇಕ ವೇಳೆ ಹೋದ ಸಂದೇಹಕ್ಕಿಂತ ಬಂದ ಸಂದೇಹವೇ ದೊಡ್ಡದಾಗಿ ಕಾಣುವುದು. ನಾವು ಕುಲುಕಾಟ ದಿಂದ ಪಾರಾಗಬೇಕಾದರೆ ಅನುಭವದ ಕ್ಷೇತ್ರಕ್ಕೆ ಇಳಿಯಬೇಕು. ಇದೇ ಸಮಾಧಿ. ಇಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಬುದ್ಧಿಗೆ ಸಮಾಧಾನ ಸಿಕ್ಕುವುದು. ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಯಾರೂ ಇದನ್ನು ಕದಲಿಸುವಂತೆ ಇಲ್ಲ. ಒಬ್ಬ ಊರನ್ನು ನೋಡಿ ಬಂದಮೇಲೆ ಅನಂತರ ಯಾರೂ ಅವನೊಡನೆ ಆ ಊರಿಲ್ಲ ಎಂದು ವಾದಿಸುವ ಹಾಗಿಲ್ಲ. ಒಂದು ವೇಳೆ ವಾದಿಸಿದರೆ ಇವನು ಪ್ರತಿವಾದವನ್ನು ಹೂಡದೆ ತೆಪ್ಪಗೆ ಇರುವನು. ದೋಣಿಯನ್ನು ತೀರಕ್ಕೆ ತಂದು ಅದನ್ನು ನಾಲ್ಕು ಕಡೆಯೂ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಕಟ್ಟಿದ್ದರೆ ಎಷ್ಟು ಗಾಳಿ ಬೀಸಿದರೂ ಏನೂ ಆಗುವ ಹಾಗಿಲ್ಲ. ಅದರಂತೆಯೇ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರದ ನೆಲೆಯ ಮೇಲೆ ನಿಂತ ಬುದ್ಧಿ ಚಂಚಲವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಈ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನೇ ಯೋಗ ಎನ್ನುವುದು. ಈ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಪರಮ ಸತ್ಯದೊಂದಿಗೆ ಬುದ್ಧಿ ಒಂದಾಗಿರುವುದು. ಅರ್ಜುನ ಯಾವಾಗ ಈ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಾನೆಯೋ ಅದನ್ನು ಮತ್ತಷ್ಟು ವಿವರವಾಗಿ ತಿಳಿಯಲೆತ್ನಿಸುವನು. ಅದಕ್ಕೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಹೀಗೆ ಕೇಳುವನು :

ಸ್ಥಿತಪ್ರಜ್ಞಸ್ಯ ಕಾ ಭಾಷಾ ಸಮಾಧಿಸ್ಥಸ್ಯ ಕೇಶವ ।
ಸ್ಥಿತಧೀಃ ಕಿಂ ಪ್ರಭಾಷೇತ ಕಿಮಾಸೀತ ವ್ರಜೇತ ಕಿಮ್ ॥ ೫೪ ॥

ಕೇಶವ, ಸಮಾಧಿಯಲ್ಲಿರುವ ಸ್ಥಿತಪ್ರಜ್ಞನ ಲಕ್ಷಣಗಳೇನು? ಅವನು ಹೇಗೆ ಮಾತಾಡುತ್ತಾನೆ? ಹೇಗೆ ಕುಳಿತು ಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ? ಹೇಗೆ ನಡೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ?

ಬದ್ಧನೂ ಸ್ಥಿತಪ್ರಜ್ಞನೂ ಒಂದೇ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಇರುತ್ತಾರೆ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದ ಸುದ್ದಿ ಸಮಾಚಾರ ಗಳು ಇಬ್ಬರಿಗೂ ತಾಕುತ್ತವೆ. ಅವರು ಹೇಗೆ ಅದನ್ನು ಪ್ರತಿಭಟಿಸುತ್ತಾರೆ ಎಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿದು ಕೊಳ್ಳಲು ಅರ್ಜುನ ಯತ್ನಿಸುವನು. ಇಬ್ಬರೂ ಒಂದೇ ಘಟನೆಗಳನ್ನು ನೋಡುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ಅವರ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆ ಬೇರೆಬೇರೆ ಆಗಿರುವುದು. ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ನೋಡುವ ದೃಷ್ಟಿ ಬದಲಾವಣೆ ಆಗುವುದು. ಶ್ರೀ ಶಾರದಾದೇವಿ, ಒಬ್ಬನಿಗೆ ಆತ್ಮಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರವಾಗಿದೆ ಎಂದರೆ ಅವನಿಗೇನು ಇತರರಿಗಿಲ್ಲದ ಒಂದು ಜೊತೆ ಕೊಂಬು ಬೆಳೆಯುವುದಿಲ್ಲ, ಅವನು ಈ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ನೋಡುವ ದೃಷ್ಟಿ ಬದಲಾವಣೆ ಆಗಿದೆ ಅಷ್ಟೆ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಅಂತಹ ದೃಷ್ಟಿ ಬದಲಾವಣೆ ಆಗಿರುವ ಮನುಷ್ಯನ ಮಾತು ಕತೆ ಅವನ ನಡವಳಿಕೆ ಇವು ಹೇಗಿರುತ್ತವೆ ಎಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲು ಇಚ್ಛಿಸುವನು. ಆಗ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅಂತಹ ವ್ಯಕ್ತಿ ಹೇಗಿರುತ್ತಾನೆ ಎಂಬುದನ್ನು ವಿವರಿಸುವನು. ಇಂತಹ ಸ್ಥಿತಪ್ರಜ್ಞ ಭೋರ್ಗರೆಯುತ್ತಿರುವ ಸಂಸಾರ ಸಾಗರದಿಂದ ಮೇಲೆದ್ದು ನಿಂತಿರುವ ಒಂದು ದ್ವೀಪದಂತೆ ಇರುವನು. ಅತ್ತ ಅಲ್ಲೋಲ ಕಲ್ಲೋಲ ಸಮುದ್ರ. ಇತ್ತ ದ್ವೀಪದಲ್ಲಿ ಪರಮ ಶಾಂತಿ. ಇದೊಂದು ಅತ್ಯಂತ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ಭಾವನೆಯ ಗೊಂಚಲು.

ಪ್ರಜಹಾತಿ ಯದಾ ಕಾಮಾನ್ ಸರ್ವಾನ್ ಪಾರ್ಥ ಮನೋಗತಾನ್ ।
ಆತ್ಮನ್ಯೇವಾತ್ಮನಾ ತುಷ್ಟಃ ಸ್ಥಿತಪ್ರಜ್ಞಸ್ತದೋಚ್ಯತೇ ॥ ೫೫ ॥

ಪಾರ್ಥ, ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿರುವ ಕಾಮನೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಬಿಟ್ಟು, ಯಾವಾಗ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಆತ್ಮನಿಂದಲೇ ಸಂತುಷ್ಟ ನಾಗಿರುವನೊ ಆಗ ಸ್ಥಿತಪ್ರಜ್ಞ ಎನಿಸುತ್ತಾನೆ.

ಸ್ಥಿತಪ್ರಜ್ಞ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿರುವ ಕಾಮನೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಬಿಡುತ್ತಾನೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಅವನಿಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ, ಈ ಕಾಮನೆಗಳೆ ಅನಂತರ ಇವನ ಕೈಯಲ್ಲಿ ಅದನ್ನು ತೃಪ್ತಿ ಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡು ವಂತೆ ಪ್ರೇರೇಪಿಸುವುದು. ಒಮ್ಮೆ ತೃಪ್ತಿಗೆ ಕೈ ಹಾಕಿತು ಎಂದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಅಂತ್ಯವಿಲ್ಲ. ಒಮ್ಮೆ ಅದರಲ್ಲಿ ಬಿದ್ದಮೇಲೆ ಏಳುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಪುನಃ ಪುನಃ ಅದರಲ್ಲಿಯೇ ಜಾರುತ್ತಿರಬೇಕಾಗು ವುದು. ಇಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಾ ಕಾಮನೆಗಳನ್ನು ಎಂದು ಹೇಳುವನು. ಐದು ಇಂದ್ರಿಯಗಳಲ್ಲಿ ಕೆಲವನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಿ ಇನ್ನೊಂದರಿಂದ ಅಷ್ಟೊಂದು ಅಪಾಯ ಇಲ್ಲ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದರೆ ನಿಗ್ರಹಿಸದೆ ಇರುವುದ ರಿಂದ ಮತ್ತಷ್ಟು ಹೆಚ್ಚು ಮಾಡುವೆವು. ಒಂದು ಬಾಗಿಲನ್ನು ಹಾಕಿದರೆ ಮತ್ತೊಂದು ಬಾಗಿಲಿನ ಮೂಲಕ ಹೊಗೆ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಹೋಗುವಂತೆ ಇದು. ಅನಂತರ ಯಾವುದನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಿರುವೆವೊ ಅದೂ ಕ್ರಮೇಣ ಸಡಿಲವಾಗುತ್ತ ಬರುವುದು. ಆ ಕಟ್ಟೆಯೂ ಕಿತ್ತುಹೋಗುವುದು. ಆದಕಾರಣ ಎಲ್ಲಾ ವಿಧವಾದ ಕಾಮನೆಗಳನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಿ ಯೋಗಿ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಅಂತರ್ಮುಖ ಮಾಡಿರುವನು.

ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಆತ್ಮನಿಂದಲೇ ಸಂತುಷ್ಟನಾದಾಗ ಅವನು ಸ್ಥಿತಪ್ರಜ್ಞ . ಅವನ ಆತ್ಮತೃಪ್ತಿಗೆ ಮತ್ತು ಆನಂದಕ್ಕೆ ಹೊರಗಡೆಯಿಂದ ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಅವನಿಗೆ ಏನೂ ಬೇಡ. ಪರಮಾತ್ಮ ತನ್ನ ಆತ್ಮನ ಹಿಂದೆಯೇ ಇರುವನು. ಆ ಪರಮಾತ್ಮನಿಂದ ತನ್ನ ಆತ್ಮನಿಗೆ ಸುಖಶಾಂತಿಗಳನ್ನು ಹೀರುತ್ತಿರುವನು. ಬಾಹ್ಯತೃಪ್ತಿಯನ್ನು ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಅವನು ಹುಡುಕಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಹಾಗೆ ಹುಡುಕಿಕೊಂಡು ಹೋದರೆ ದುರಂತದಲ್ಲಿ ಪರ್ಯವಸಾನವಾಗುವುದು ಎಂಬುದನ್ನು ಅವನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಬಲ್ಲನು. ಹೊರಗೆ ಹೋಗಿ ಅನಂತರ ವ್ಯಥೆಪಡುವವನಲ್ಲ ಅವನು. ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆಯೇ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಹೋದರೆ ಅದರಿಂದ ಏನಾಗುವುದು ಎಂಬುದನ್ನು ತಕ್ಷಣ ಅವನು ನಿಷ್ಕರ್ಷಿಸಬಲ್ಲ. ಆದಕಾರಣವೇ ಅವನು ತನ್ನ ಜೀವನದ ಸೌಧವನ್ನು ತನ್ನ ಅಂತರಾಳದಲ್ಲಿರುವ ಪರಮಾತ್ಮನ ಆಧಾರದ ಮೇಲೆ ಕಟ್ಟಿ ಕೊಳ್ಳುವನು. ಈ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಹೊರಗೆ ಇರುವುದೆಲ್ಲ ಕುಸಿದು ಬೀಳುವುದು. ಆದರೆ ತನ್ನ ಅಂತರತಮವಾದ ಪರಮಾತ್ಮನ ತಳಪಾಯ ಮಾತ್ರ ಕುಸಿಯುವುದಿಲ್ಲ. ದೃಶ್ಯ ಪ್ರಪಂಚವೆಲ್ಲ ನಿರ್ನಾಮವಾಗಬಹುದು. ಆದರೆ ನಾನು ಎನ್ನುವ ಪ್ರತ್ಯಯಕ್ಕೆ ಆಧಾರವಾದ ನೀನು ಎಂಬ ಪರಮಾತ್ಮ ನಿಗೆ ನಾಶವಿಲ್ಲ.

ದುಃಖೇಷ್ವನುದ್ವಿಗ್ನಮನಾಃ ಸುಖೇಷು ವಿಗತಸ್ಪೃಹಃ ।
ವೀತರಾಗಭಯಕ್ರೋಧಃ ಸ್ಥಿತಧೀರ್ಮುನಿರುಚ್ಯತೇ ॥ ೫೬ ॥

ದುಃಖದಲ್ಲಿ ಉದ್ವೇಗಗೊಳ್ಳದವನು, ಸುಖದಲ್ಲಿ ಆಸೆ ಇಲ್ಲದವನು, ರಾಗ ಭಯ ಕ್ರೋಧಗಳನ್ನು ಗೆದ್ದವನು ಆದ ಮುನಿ ಸ್ಥಿತಪ್ರಜ್ಞ .

ಸ್ಥಿತಪ್ರಜ್ಞನ ಮತ್ತೊಂದು ಲಕ್ಷಣವನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ದುಃಖ ಬಂದರೆ ಅವನ ಮನಸ್ಸು ವ್ಯಸ್ತವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಮಳೆ ಬಂಡೆಯ ಮೇಲೆ ಬಿದ್ದರೆ ಒಳಗೆ ಹೋಗದೆ ಹೇಗೆ ಮೇಲಿನಿಂದ ಹರಿದುಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದೊ ಹಾಗೆ ಇರುವನು ಸ್ಥಿತಪ್ರಜ್ಞ . ಏಕೆಂದರೆ ಅವನು ಈ ಪ್ರಪಂಚದಿಂದ ಬರುವ ದುಃಖಕ್ಕೆ ಮೊದಲೆ ಅಣಿಯಾಗಿರುವನು. ನನಗೆಲ್ಲ ಸುಖವೇ ಸಿಕ್ಕುವುದು ಎಂಬ ಭ್ರಮೆಯಿಂದ ಕೂಡಿದ್ದರೆ ದುಃಖದ ಸಿಡಿಲು ಬಡಿದಾಗ ದಿಗ್ಭ್ರಾಂತನಾಗುವನು. ಯಾವನು ಅದಕ್ಕೆ ಸಿದ್ಧನಾಗಿರು ವನೊ ಅವನನ್ನೇನೂ ಅದು ಮಾಡಲಾರದು. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ದೊಡ್ಡ ದೊಡ್ಡ ಕಟ್ಟಡಗಳಿಗೆ ಸಿಡಿಲು ಹೊಡೆಯದೆ ಇರಲಿ ಎಂದು ಮೇಲಿನಿಂದ ಕೆಳಗಿನವರೆಗೆ ವಿದ್ಯುತ್ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಒಯ್ಯುವಂತಹ ಲೋಹದ ಪಟ್ಟಿಯನ್ನು ಜೋಡಿಸಿರುವರು. ಸಿಡಿಲು ಯಾವಾಗ ಹೊಡೆಯಬೇಕಾದರೂ ಕಟ್ಟಡದ ಅತ್ಯಂತ ಎತ್ತರದ ಸ್ಥಳಕ್ಕೆ. ಆ ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿರುವ ಲೋಹ ಈ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಕ್ಷಣಾರ್ಧದಲ್ಲಿ ಭೂಮಿಗೆ ಒಯ್ಯುವುದು, ಕಟ್ಟಡವನ್ನು ಸುರಕ್ಷಿತವಾಗಿಟ್ಟಿರುವುದು. ಸ್ಥಿತಪ್ರಜ್ಞನೂ ಕೂಡ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಬೆಳ ಗೆದ್ದರೆ ಸಿಡಿಲು ಬಡಿಯುವುದು ಎಂದು ತಿಳಿದುಕೊಂಡು ಮೊದಲೆ ಇದರಿಂದ ಪಾರಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಅಣಿಯಾಗಿರುವನು. ಅವನಿಗೇನು ದುಃಖ ತಗಲುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದಲ್ಲ. ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಬರುವ ದುಃಖ ಅವನಿಗೂ ಬರುವುದು. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಇತರರಿಗಿಂತ ಅವನಿಗೆ ಹೆಚ್ಚು ಬರುವುದು. ಆದರೆ ಅದು ಇವನನ್ನು ಬಾಧಿಸದಂತೆ ರಕ್ಷಣೆ ಮಾಡಿಕೊಂಡಿರುವನು. ಬಿರುಗಾಳಿ ಎದ್ದಾಗ ನೆಲದ ಮೇಲಿರುವ ಕಸಕಡ್ಡಿ ಧೂಳು ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಹೊಡೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದು. ಅದೊಂದು ಕಲ್ಲುಬಂಡೆಯನ್ನು ಅಲುಗಿಸಲಾರದು. ಸ್ಥಿತಪ್ರಜ್ಞ ದುಃಖದ ಬಿರುಗಾಳಿ ಬೀಸುತ್ತಿರುವ ಈ ಸಂಸಾರದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಭೀಮಬಂಡೆಯಂತೆ ಇರುವನು. ಯಾರು ದೇವರ ಕೈಯನ್ನು ಹಿಡಿದುಕೊಂಡಿರುವನೊ ಅವನನ್ನು ಯಾವ ದುಃಖವೂ ಓಡಿಸುವಂತೆ ಇಲ್ಲ. ದುಃಖ ಬಂದಾಗ ಅವನು ಮತ್ತೂ ಭದ್ರವಾಗಿ ದೇವರನ್ನು ಹಿಡಿದುಕೊಳ್ಳುವನು. ದೇವರಲ್ಲದ ಇತರ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಹಿಡಿದುಕೊಂಡವನು, ಕೊಚ್ಚಿಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ದೇವರನ್ನು ಹಿಡಿದವನನ್ನು ಯಾವುದೂ ಕೊಚ್ಚಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವಂತೆ ಮಾಡಲಾರದು.

ಸ್ಥಿತಪ್ರಜ್ಞ ದುಃಖಕ್ಕೆ ಹೇಗೆ ಅಂಜುವುದಿಲ್ಲವೊ ಹಾಗೆಯೇ ಸುಖ ಬಂದಾಗ ಅದರ ಮೇಲೆ ಅವನಿಗೆ ಆಸೆಯೂ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಇದು ತಾತ್ಕಾಲಿಕ ಎಂಬುದನ್ನು ಅವನು ತುಂಬ ಚೆನ್ನಾಗಿ ತಿಳಿದು ಕೊಂಡಿರುವನು. ಯಾವಾಗ ಮುಂದಿರುವ ಸುಖವನ್ನು ಚೀಪುತ್ತಾನೆಯೊ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ದುಃಖವನ್ನು ಅವನು ಸ್ವೀಕರಿಸಬೇಕಾಗುವುದು ಎಂಬುದನ್ನು ಅವನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅರಿತಿರುವನು. ಅಜ್ಞಾನಿಗೆ ಹೊರಗೆ ಇರುವ ಒಂದು ಸುಂದರ ವ್ಯಕ್ತಿ, ಅಧಿಕಾರ, ಐಶ್ವರ್ಯ, ಕೀರ್ತಿ, ಗೌರವಗಳು ಬಾಯಲ್ಲಿ ನೀರೂರುವಂತೆ ಮಾಡುವುವು. ಆದರೆ ಜ್ಞಾನಿಯಾದರೊ ಹೊರಗಿನ ಬಣ್ಣದ ಬಲೆಗೆ ಬೀಳುವವನಲ್ಲ. ಅವನು ಅದನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ವಿಮರ್ಶಿಸುತ್ತಾನೆ. ಆ ಬಣ್ಣದ ಹಿಂದೆ ಇರುವುದೇನು, ಈಗ ನಮಗೆ ಕಾಣುವಂತೆಯೇ ಅನಂತರವೂ ಇರುವುದೇ ಎಂಬ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ಹಾಕುತ್ತಾನೆ. ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ಎದುರಿಸಿ ನಿಲ್ಲಲಾರವು ಈ ಬಣ್ಣದ ಆಟದ ಸಾಮಾನುಗಳು. ಸುಖದಲ್ಲಿ ಆಸೆ ಇಲ್ಲ ಎಂದರೆ ಅವನು ಸುಖವನ್ನೆಲ್ಲ ನಿರಾಕರಿಸುವನೆ? ಇಲ್ಲಿ ಅವನು ಇಂದ್ರಿಯ ಸುಖಕ್ಕೆ ಕೈ ಒಡ್ಡುವವನಲ್ಲ. ಅದು ತಾನಾಗಿ ಬಂದರೂ ಅದರ ಬಲೆಗೆ ಬೀಳುವವನಲ್ಲ. ಆದರೂ ಅವನು ನಿತ್ಯಸುಖಿ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಅವನಂತಹ ಸುಖ ಪುರುಷ ಯಾರೂ ಇಲ್ಲ. ಅವನ ಸುಖಕ್ಕೆ ಆಧಾರ ಪ್ರೇಮಮಯನಾಗಿರುವ ಭಗವಂತ.

ಅವನಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತಿ ಇಲ್ಲ. ಆಸಕ್ತಿ ನಮ್ಮನ್ನು ವಸ್ತುವಿಗೆ ಕಟ್ಟಿಹಾಕುವುದು. ಯಾವಾಗಲೂ ನಾವು ಅದನ್ನೇ ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸುತ್ತಿರುವೆವು. ಎಲ್ಲಿ ಹೋದರೂ ನಮಗೆ ಅದೇ ಚಿಂತೆ. ಗೂಟಕ್ಕೆ ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡ ದನದಂತೆ ಆಗುವೆವು ನಾವು. ಸ್ಥಿತಪ್ರಜ್ಞ ಹಾಗೆ ಯಾವ ಒಂದು ವಸ್ತುವಿಗೂ ವ್ಯಕ್ತಿಗೂ ಬದ್ಧನಲ್ಲ. ಹಾಗಾದರೆ ಅವನು ಯಾರನ್ನೂ ಯಾವುದನ್ನೂ ನೋಡಿ ಸಂತೋಷಿಸುವುದೇ ಇಲ್ಲವೆ? ಅವನಷ್ಟು ನೋಡಿ ಆನಂದಪಡುವವರು ಇನ್ನು ಯಾರೂ ಇಲ್ಲ. ಅವನು ಆನಂದ ಪಡುವಾಗ, ಇದು ನನ್ನದು, ನನಗೆ ಸೇರಿದ್ದು, ನನ್ನ ಹತ್ತಿರ ಇರಬೇಕು, ಎಂದು ಯೋಚಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ಎಲ್ಲ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳನ್ನೂ ಪ್ರೀತಿಸುತ್ತಾನೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಎಲ್ಲರ ಹಿಂದೆಯೂ ಭಗವಂತನೇ ಇರುವನು. ಎಲ್ಲ ಸುಂದರ ವಸ್ತು ಗಳನ್ನೂ ಪ್ರೀತಿಸುತ್ತಾನೆ. ಅದರ ಹಿಂದೆಲ್ಲ ಇರುವವನು ದೇವರೆ ಎಂಬುದು ಗೊತ್ತಿದೆ. ಅವನು ಯಾವುದಕ್ಕೂ ಬದ್ಧನಲ್ಲ. ಯಾವುದೂ ಅವನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಅಂಟಿಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ. ಕನ್ನಡಿ ತನ್ನ ಎದುರಿಗೆ ಇರುವುದನ್ನೆಲ್ಲ ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸುವುದು. ಆದರೆ ಅದು ಕ್ಯಾಮರಾದಂತೆ ಚಿತ್ರವನ್ನು ಹಿಡಿದು ನಿಲ್ಲಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಸ್ಥಿತಪ್ರಜ್ಞ, ಹಾಗೆ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸುವನು, ಆದರೆ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಹಿಡಿದು ನಿಲ್ಲಿಸುವುದಿಲ್ಲ.

ಅವನಲ್ಲಿ ಭಯವಿಲ್ಲ. ಯಾವಾಗ ಒಂದು ವಸ್ತುವಿಗೆ ಅಂಟಿಕೊಂಡಿರುವನೋ ಆಗ ಭಯ. ಅದು ಯಾವಾಗ ನನ್ನ ಕೈಬಿಟ್ಟು ಹೋಗುವುದೊ, ಅದಕ್ಕೆ ಏನಾಗುವುದೊ ಎಂದು. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಯಾವ ಭಯಾನಕವಾದ ಘಟನೆಯೇ ಆಗಲಿ ಉಗ್ರಸ್ವರೂಪದ ಮನುಷ್ಯನೇ ಆಗಲಿ ಇವನನ್ನು ಅಂಜಿಸಲಾರದು. ಭಯಕ್ಕೆ ಭಯ, ಮೃತ್ಯುವಿಗೆ ಮೃತ್ಯುವಾದ ಭಗವಂತನನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುವುದು, ಈ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಅಂಜುವುದು ಒಟ್ಟಿಗೆ ಹೋಗಲಾರದು. ಅವನನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸಿದರೆ, ಆತನ ಆಧಾರದ ಮೇಲೆ ತನ್ನ ಜೀವನವನ್ನು ರೂಪಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದರೆ, ಅನುಗಾಲವೂ ಎಡೆಬಿಡದೆ ಅವನನ್ನು ಚಿಂತಿಸುತ್ತಿರು ವವನು, ನಿರ್ಭೀತನಾಗುವನು. ಅವನಲ್ಲಿ ಭಯ ಇಲ್ಲದೆ ಇರುವುದು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಅವನ ಸಾನ್ನಿಧ್ಯವೇ ನಿರ್ಭೀತಿಯಿಂದ ಸ್ಪಂದಿಸುತ್ತಿರುವುದು.

ಅವನಲ್ಲಿ ಕ್ರೋಧವಿಲ್ಲ. ಯಾರಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತಿ ಇದೆಯೋ ಅಲ್ಲಿ ಕ್ರೋಧ ಬರುವುದು. ಯಾವಾಗ ನಾವು ಒಂದು ವಸ್ತುವಿನಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತರಾಗಿರುವೆವೊ ಆಗ ನನಗೂ ಆ ವಸ್ತುವಿಗೂ ಮಧ್ಯೆ ಆತಂಕವಾಗಿ ಯಾವುದು ಬಂದರೂ ಅದರ ಮೇಲೆ ಕೋಪ ಬರುವುದು. ಆಸಕ್ತಿಯೇ ಇಲ್ಲದ ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ಇನ್ನು ಕೋಪ ಬರುವುದು ಹೇಗೆ? ಕೋಪದ ಉರಿಗೆ ಆಸಕ್ತಿಯೇ ಸೌದೆ. ಯಾವಾಗ ಆ ಸೌದೆ ಇಲ್ಲವೊ ಇನ್ನು ಅದು ಉರಿಯುವುದು ಹೇಗೆ?

ಆಸಕ್ತಿ, ಭಯ, ಕ್ರೋಧ ಇವು ಮೂರೇ ನಮ್ಮ ಮಾನಸಿಕ ಶಕ್ತಿಯನ್ನೆಲ್ಲ ವ್ಯಯ ಮಾಡುವುದು. ಇಲ್ಲಿ ವ್ಯಯವಾಗುವುದನ್ನೆಲ್ಲ ತಡೆಗಟ್ಟಿ ಅದನ್ನು ಅಂತರ್ಮುಖ ಮಾಡಿ, ಪರಮಾತ್ಮನ ಕಡೆಗೆ ಹರಿಸುತ್ತಾನೆ ಸ್ಥಿತಪ್ರಜ್ಞ .

ಯಃ ಸರ್ವತ್ರಾನಭಿಸ್ನೇಹಸ್ತತ್ತತ್ ಪ್ರಾಪ್ಯ ಶುಭಾಶುಭಮ್ ।
ನಾಭಿನಂದತಿ ನ ದ್ವೇಷ್ಟಿ ತಸ್ಯ ಪ್ರಜ್ಞಾ ಪ್ರತಿಷ್ಠಿತಾ ॥ ೫೭ ॥

ಯಾರು ಯಾವುದರಲ್ಲಿಯೂ ಆಸಕ್ತಿಯಿಲ್ಲದೆ ಪ್ರಿಯ ಅಪ್ರಿಯ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಪಡೆದಾಗ ಸಂತೋಷಿಸುವುದೂ ಇಲ್ಲವೊ ದ್ವೇಷಿಸುವುದೂ ಇಲ್ಲವೊ ಅವನ ಪ್ರಜ್ಞೆ ಸ್ಥಿರವಾಗಿರುವುದು.

ಸ್ಥಿತಪ್ರಜ್ಞನಿಗೆ ಯಾವುದರಲ್ಲಿಯೂ ಆಸಕ್ತಿ ಇಲ್ಲ. ಯಾವುದು ಬರುವುದೊ ಅದನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿ ಸುವನು. ಬರದೇ ಇದ್ದರೆ ಇದು ಬರುವುದಿಲ್ಲವೆಂದು ಚಿಂತಿಸುವುದಾಗಲೀ ಬಂದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಆಸಕ್ತನಾಗಿರುವುದಾಗಲೀ ಇಲ್ಲ. ಹಾಗಾದರೆ ಎಲ್ಲಾ ವಸ್ತು ಮತ್ತು ವ್ಯಕ್ತಿಗಳಲ್ಲಿ ಉದಾಸೀನ ನಾಗಿರುವನೆ? ಹೊರಗೆ ನೋಡಿದರೆ ಹಾಗೆ ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಸ್ವಾಗತಿಸುವನು, ಬೀಳ್ಕೊಡು ವನು. ಮಾನವೀಯ ಭಾವನೆಗಳೆಲ್ಲ ಇರುವುದನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಆದರೆ ಅವನು ನಿಸ್ಸಂಗಿ. ಕಮಲದ ಎಲೆಯ ಮೇಲೆ ನೀರು ಕುಳಿತಿರುವುದು. ಅದನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪ ಅಲುಗಾಡಿಸಿದೊಡನೆಯೆ ಅಂಟಿಕೊಳ್ಳದೆ ಉರುಳಿಹೋಗುವುದು. ಹಾಗೆಯೆ ಇವನು ಪ್ರಪಂಚದ ವಸ್ತುಗಳೊಂದಿಗೆ.

ಪ್ರಿಯವಾಗಿರುವ ವಸ್ತುವನ್ನು ಪಡೆದಾಗ ಸಂತೋಷಪಡುವುದಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಅವನಿಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ ಈ ಪ್ರಿಯವಾದ ವಸ್ತುವಿನ ಛಾಯೆಯ ಅನಿತ್ಯತೆ. ಯಾವಾಗ ಒಂದಕ್ಕೆ ಅಂಟಿಕೊಳ್ಳುವನೊ ಮತ್ತೊಂದನ್ನು ಅವನು ಸ್ವೀಕರಿಸಬೇಕಾಗುವುದು. ಪ್ರಿಯವಾದ ವಸ್ತುವನ್ನು ಪಡೆಯುವುದೊಂದು ಸಾಲ ಮಾಡಿದಂತೆ. ಅದರ ಅಪ್ರಿಯವಾದ ಭಾಗವನ್ನು ಅನುಭವಿಸಿಯೇ ಆ ಸಾಲವನ್ನು ತೀರಿಸ ಬೇಕಾದರೆ. ಸಾಲ ಮಾಡಿದರೆ ತೀರಿಸಬೇಕಾಗುವುದು. ಆದಕಾರಣ ಅವನು ಸಾಲಮಾಡುವ ಗೋಜಿಗೆ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಹಾಗೆಯೆ ಅಪ್ರಿಯವಾಗಿರುವುದು ಬಂದರೆ ಅವನು ಹತಾಶನೂ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದು ಬರುವುದು ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ, ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಇರುವುದಕ್ಕಲ್ಲ ಎಂಬುದನ್ನು ಅರಿತಿರುವನು. ಅದಿರುವಾಗಲೂ ಅದನ್ನು ಲಕ್ಷ್ಯದಲ್ಲಿಟ್ಟರೆ ಅದು ನಮ್ಮನ್ನು ಬಾಧಿಸುವುದು. ಆದರೆ ಅದನ್ನು ಲಕ್ಷ ್ಯದಲ್ಲಿಡದೇ ಇದ್ದರೆ ಅದು ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನ ಮೇಲೆ ಯಾವ ಪರಿಣಾಮವನ್ನೂ ಉಂಟುಮಾಡಲಾರದು. ಪ್ರಪಂಚ ದಲ್ಲಿರುವಾಗ ಅವನು ಎರಡನ್ನೂ ನೋಡುವುದಕ್ಕೆ ಅಣಿಯಾಗಿರುವನು. ಯಾವುದೂ ಇದ್ದಕ್ಕೆ ಇದ್ದಂತೆ ಇವನ ಮೇಲೆ ಬೀಳುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಸಾಧಾರಣ ಮನುಷ್ಯರು ಇರುವ ಜಗತ್ತಿ ನಲ್ಲಿಯೇ ಇವನೂ ಇರುವನು. ಬೇಕು ಬೇಡ ಎಂಬ ಅಲೆಗಳು ಇತರರನ್ನು ಅಪ್ಪಳಿಸುವಂತೆ ಸ್ಥಿತಪ್ರಜ್ಞನ ಮೇಲೂ ಬೀಳುವುವು. ಆದರೆ ಸ್ಥಿತಪ್ರಜ್ಞ ಈ ಅಲೆಯ ಹೊಡೆತದಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿ ಕೊಳ್ಳುವುದನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಬಲ್ಲನು. ಅವನು ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಬದಲಾಯಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಇದು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಪ್ರಪಂಚ ಯಾವಾಗಲೂ ನಾಯಿ ಬಾಲದಂತೆ ಡೊಂಕು ಎನ್ನುವುದನ್ನು ಅವನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅರಿತಿರುವನು. ಆದರೆ ಅವನು ತನ್ನನ್ನು ಬದಲಾವಣೆ ಮಾಡಿಕೊಂಡಿರುವನು. ತನ್ನನ್ನು ಬದಲಾವಣೆ ಮಾಡಿಕೊಂಡರೆ ಸಾಕು, ಇಡೀ ಪ್ರಪಂಚವೇ ಬದಲಾವಣೆ ಆಗುವುದು ಇವನ ಪಾಲಿಗೆ. ಪ್ರಿಯ ಅಪ್ರಿಯದ ಮುಳ್ಳು ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿದೆಯೊ ಅದನ್ನೆಲ್ಲ ಗುಡಿಸಿ ಆಚೆಗೆ ಎಸೆಯುವುದಕ್ಕೆ ಹೋಗುವು ದಿಲ್ಲ. ಅವನು ಕಾಲಿಗೆ ಒಂದು ಜೊತೆ ಎಕ್ಕಡ ಹಾಕಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವನು. ಈ ಸಣ್ಣ ಬದಲಾವಣೆ ಸಾಕು, ಆ ದೊಡ್ಡ ಕಿರುಕುಳದಿಂದ ಪಾರಾಗುವುದಕ್ಕೆ.

ಯದಾ ಸಂಹರತೇ ಚಾಯಂ ಕೂರ್ಮೋಽಂಗಾನೀವ ಸರ್ವಶಃ ।
ಇಂದ್ರಿಯಾಣೀಂದ್ರಿಯಾರ್ಥೇಭ್ಯಸ್ತಸ್ಯ ಪ್ರಜ್ಞಾ ಪ್ರತಿಷ್ಠಿತಾ ॥ ೫೮ ॥

ಆಮೆ ಹೊರಗಿರುವ ತನ್ನ ಅಂಗಾಗಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಹೇಗೆ ಒಳಗೆ ಸೆಳೆದುಕೊಳ್ಳುವುದೊ ಹಾಗೆ ಇವನು ತನ್ನ ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ಅವುಗಳ ವಿಷಯ ವಸ್ತುವಿನಿಂದ ಯಾವಾಗ ಸೆಳೆದುಕೊಳ್ಳುವನೊ ಆಗ ಇವನ ಪ್ರಜ್ಞೆ ಸ್ಥಿರವಾಗುವುದು.

ಆಮೆ ನೀರಿನಲ್ಲಿ ವಿಹರಿಸುತ್ತಿರುವಾಗ ಕೈಕಾಲುಗಳನ್ನು ಹೊರಗೆ ಚಾಚಿ ಅದರಲ್ಲಿರುವ ಆಹಾರ ಗಳನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಿರುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಯಾವಾಗ ಅಪಾಯ ಬರುವುದೊ ಆಗ ತನ್ನ ಚಿಪ್ಪಿನೊಳಗೆ ಅದನ್ನು ಸೆಳೆದುಕೊಳ್ಳುವುದು. ಆಮೆಯ ಚಿಪ್ಪು ಅಷ್ಟು ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿದೆ. ಅದರ ಒಳಗಿರುವುದನ್ನು ಯಾರೂ ಏನೂ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಸ್ಥಿತಪ್ರಜ್ಞನೂ ಹಾಗೆಯೇ ತನ್ನ ಶರೀರ ಪೋಷಣೆಗೆ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ವ್ಯವಹಾರವನ್ನು ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ಮೂಲಕ ನೆರವೇರಿಸುತ್ತಿರುವನು. ಆದರೆ ವಿಷಯ ವಸ್ತುಗಳ ಮೂಲಕ ಅವನನ್ನು ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಕಟ್ಟಿಹಾಕಲು ಯಾರಾದರೂ ಪ್ರಯತ್ನಪಟ್ಟರೆ ಅವನು ತನ್ನ ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ಅಂತರ್ಮುಖ ಮಾಡುವನು. ಮನಸ್ಸನ್ನು ಇಂದ್ರಿಯದ ಕಡೆ ಹರಿದು ಹೋಗದಂತೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುವನು. ಕೆಲವುವೇಳೆ ವಿಷಯ ವಸ್ತುಗಳಿಂದ ನಾವು ಓಡಿಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ನಮಗೆ ಬೇಡದೇ ಇದ್ದರೂ ಅವು ನಮ್ಮೆದುರಿಗೆ ಬರುತ್ತವೆ. ಆದರೆ ನಾವು ಅವುಗಳೊಡನೆ ವ್ಯವಹರಿಸಿ ಸಂಬಂಧವನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸಿ ಕೊಂಡಾಗಲೇ ಅದರ ದಾಸರಾಗಬೇಕಾದರೆ. ಸ್ಥಿತಪ್ರಜ್ಞ ಇಲ್ಲಿ ತಡೆಯುವನು. ಎರಡು ಕೈಗಳು ಸೇರಿದರೆ ಚಪ್ಪಾಳೆ ಆಗುವಂತೆ ಬಾಹ್ಯವಸ್ತು ಮತ್ತು ಇಂದ್ರಿಯ ಒಟ್ಟಿಗೆ ಸೇರಿದರೆ ಒಂದು ಅನುಭವ ಆಗುವುದು. ಪ್ರಪಂಚದ ಮೇಲೆ ಸ್ಥಿತಪ್ರಜ್ಞನಿಗೆ ಹತೋಟಿ ಇಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ಬದಲಾವಣೆ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾವುದರ ಮೇಲೆ ಇವನಿಗೆ ಅಧಿಕಾರವಿರುವುದೊ ಅದನ್ನು ತಡೆಗಟ್ಟುವನು. ಅನುಭವ ಆಗುವುದಕ್ಕೆ ಇವನು ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಸ್ಥಿತಪ್ರಜ್ಞನ ಇಂದ್ರಿಯಗಳಾದರೋ ಅವನ ಆಜ್ಞಾನು ಸಾರ ವರ್ತಿಸುತ್ತಿರುತ್ತವೆ. ಒಳ್ಳೆಯ ಡ್ರೈವರು ಕಾರು ಎಷ್ಟು ವೇಗವಾಗಿ ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದರೂ ಕ್ಷಣಾರ್ಧದಲ್ಲಿ ನಿಲ್ಲಿಸಬಲ್ಲ. ಹಾಗಿದೆ ಸ್ಥಿತಪ್ರಜ್ಞನಿಗೆ ತನ್ನ ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ಮೇಲಿನ ಒಡೆತನ.

ವಿಷಯಾ ವಿನಿವರ್ತಂತೇ ನಿರಾಹಾರಸ್ಯ ದೇಹಿನಃ ।
ರಸವರ್ಜಂ ರಸೋಽಪ್ಯಸ್ಯ ಪರಂ ದೃಷ್ಟ್ವಾ ನಿವರ್ತತೇ ॥ ೫೯ ॥

ನಿರಾಹಾರನಾದ ದೇಹಿಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ವಿಷಯಗಳು ಹಿಂದಿರುಗುತ್ತವೆ. ಆದರೆ ರಸ ಹೋಗಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾವಾಗ ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವನೊ ಆಗ ರಸವು ಕೂಡ ಹಿಂತಿರುಗುವುದು.

ಇಲ್ಲಿ ಆಹಾರ ಎಂದರೆ ಪಂಚೇಂದ್ರಿಯಗಳ ಮೂಲಕ ನಾವು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವ ಅನುಭವಕ್ಕೆಲ್ಲ ಇದು ಅನ್ವಯಿಸುವುದು. ಬರೀ ಬಾಯಿನ ಮೂಲಕ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವುದು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಪೋಷಿಸುತ್ತಿರುವುದು. ಕೇಳುವುದು, ನೋಡುವುದು, ಮುಟ್ಟುವುದು, ಮೂಸಿ ನೋಡು ವುದು ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳನ್ನು ಬಿಡುತ್ತವೆ. ಇವುಗಳೇ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ವಾಸನೆಯಾಗಿ ನಿಲ್ಲುವುದು. ಯಾವಾಗ ಒಬ್ಬ ಸಾಧಕ ಈ ವಾಸನೆಗಳೇ ತನ್ನನ್ನು ವಿಷಯ ವಸ್ತುಗಳಿಗೆ ಕಟ್ಟಿಹಾಕಿರುವುದು, ಹೊರಗಿನಿಂದ ಸ್ವೀಕರಿಸುವುದನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸಬೇಕು ಎಂದು ಸಂಕಲ್ಪ ಮಾಡುವನೊ ಅವನಿಂದ ವಿಷಯವಸ್ತುಗಳು ದೂರ ಸರಿಯುವುವು. ಆದರೆ ಮನಸ್ಸಿನ ಆಳದಲ್ಲಿ ಆಸೆಯ ಕೆಂಗೆಂಡ ಇರುತ್ತದೆ. ಒಲೆಗೆ ಹೊಸದಾಗಿ ಸೌದೆ ಹಾಕದೆ ಬಿಟ್ಟರೆ ಇರುವ ಸೌದೆಯೆಲ್ಲ ಉರಿದು ಕೆಂಗೆಂಡವಾಗಿ ಕೊನೆಗೆ ಬೂದಿಯಿಂದ ಮುಚ್ಚಿಹೋಗುವುದು. ಆ ಬೂದಿಯನ್ನು ಕೆದಕಿದರೆ ಒಳಗೆ ಕೆಂಡ ಇರುವುದು ಕಾಣುವುದು. ಇದರಂತೆಯೇ ನಾವು ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಹೊಸದನ್ನು ಹಾಕದೆ ಹೋದರೂ ಹಳೆಯ ವಾಸನೆಗಳು ಸಂಪೂರ್ಣ ನಾಶವಾಗಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಸ್ವಲ್ಪ ಶೇಷ ಇದ್ದೇ ಇರುವುದು. ಎಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಆಸೆಯ ಶೇಷ ಇರುವುದೊ ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ನಾವು ಜೋಪಾನವಾಗಿರಬೇಕು. ಅಜಾಗರೂಕತೆಯಿಂದ ಅಥವಾ ಹಿಂದಿನ ಅಭ್ಯಾಸದ ಬಲದಿಂದ ಅದಕ್ಕೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಕಟ್ಟಿಗೆ ಬಿದ್ದರೂ ಕ್ರಮೇಣ ಹೊಗೆಯಾಡಿ ಹತ್ತಿಕೊಳ್ಳುವುದು.

ಆ ಸ್ವಲ್ಪ ಆಸೆಯ ಶೇಷ ಬಿಟ್ಟುಹೋಗಬೇಕಾದರೆ ಪರಮಾತ್ಮನ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರವಾಗಬೇಕು. ಆಗಲೆ ಅದು ಸಂಪೂರ್ಣ ನಾಶವಾಗಬೇಕಾದರೆ. ಬೀಜವನ್ನು ಯಾವಾಗ ಒಲೆಯ ಮೇಲೆ ಇಟ್ಟು ಹುರಿಯು ತ್ತೇವೆಯೊ ಅಥವಾ ನೀರಿನಲ್ಲಿಟ್ಟು ಬೇಯಿಸುತ್ತೇವೆಯೊ ಆಗಲೆ ಅದರಲ್ಲಿರುವ ಮೊಳಕೆ ಸಾಯ ಬೇಕಾದರೆ. ಅದರಂತೆಯೇ ಭಗವಂತನ ಅನುಭವದ ಕಾವು ತಾಕಿದರೆ ನಮ್ಮ ಉಳಿದ ಆಸೆಯ ಶೇಷ ಹಾಗೇ ನಾಶವಾಗುತ್ತದೆ.

ಯತತೋ ಹ್ಯಪಿ ಕೌಂತೇಯ ಪುರುಷಸ್ಯ ವಿಪಶ್ಚಿತಃ ।
ಇಂದ್ರಿಯಾಣಿ ಪ್ರಮಾಥೀನಿ ಹರಂತಿ ಪ್ರಸಭಂ ಮನಃ ॥ ೬ಂ ॥

ಕೌಂತೇಯ, ಸಾಧನೆ ಮಾಡುತ್ತಿರುವ ಜ್ಞಾನಿಯ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಪ್ರಬಲವಾದ ಇಂದ್ರಿಯಗಳು ಬಲಾತ್ಕಾರವಾಗಿ ಸೆಳೆಯುವುವು.

ಇಂದ್ರಿಯಗಳು ಬಡಪೆಟ್ಟಿಗೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಕಾಡುವುದನ್ನು ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಒಮ್ಮೆ ಬರಬೇಡ ಎಂದು ಬಾಗಿಲು ಹಾಕಿದರೆ ಅವು ಹೊರಟು ಹೋಗಿಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಹೊರಗೆ ಹೋಗಿ ಎಲ್ಲಿಯಾದರೂ ಒಂದು ಕಡೆ ಅವಿತುಕೊಂಡಿರುವುವು. ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಏಳು ಬೀಳುಗಳಿವೆ. ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸು ದುರ್ಬಲ ವಾಗಿರುವ ಸಮಯವನ್ನು ಹೊಂಚುಹಾಕಿಕೊಂಡಿದ್ದು ಕ್ರಮೇಣ ನಮ್ಮನ್ನು ಸಮೀಪಿಸುವುವು. ಆತನಿಗೆ ಅದರ ಸಹವಾಸ ಸಾಕಾಗಿದೆ. ಆದರೂ ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಚಪಲ ಏಳುವುದು. ಅದು ಸಂಪೂರ್ಣ ನಾಶವಾಗಿಲ್ಲ. ಆಸೆಯ ಕಿಡಿ ನಮ್ಮಲ್ಲಿಇದೆ. ಅದು ಇರುವವರೆಗೆ ಜೋಪಾನವಾಗಿ ಇರಬೇಕು. ಅಜಾಗರೂಕತೆಯಿಂದ ಒಂದು ಕಟ್ಟಿಗೆ ಸಿಕ್ಕಿದರೆ ಸಾಕು. ಅದು ಪುನಃ ಧಗ್ ಎಂದು ಹತ್ತಿಕೊಳ್ಳುವುದು.

ಸಾಧನೆ ಮಾಡುತ್ತಿರುವವನು ಜ್ಞಾನಿ, ಬೌದ್ಧಿಕವಾಗಿ ಯಾವುದನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು, ಯಾವುದನ್ನು ಬಿಡಬೇಕು, ಯಾವ ಯಾವುದರಿಂದ ನಮಗೆ ಏನೇನು ಪರಿಣಾಮಗಳು ಕಾದುಕೊಂಡಿವೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಬಲ್ಲವನು. ಆದರೂ ಚಪಲ ನಮ್ಮನ್ನು ಒಂದೇ ಸಲ ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ತೀವ್ರವಾಗಿ ಮೇಲೇಳುವುದು. ಪರಿಣಾಮಗಳೆಲ್ಲ ಗೊತ್ತಿವೆ. ಆದರೂ ಸಾಯದ ಹಿಂದಿನ ಸಂಸ್ಕಾರದ ಕೈಗೆ ಸಿಕ್ಕಿ ಬಲಾತ್ಕಾರದಿಂದ ಒಂದು ಕ್ರಿಯೆಯನ್ನು ಮಾಡಿ ಹಾಕುವೆವು. ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನ ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಭಾಗ ಇಂದ್ರಿಯದ ಮೇಲಿನ ಆಸೆಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟಿದೆ. ಉಳಿದ ಭಾಗಗಳು ಬೇಕೆಂದು ಕೇಳುತ್ತವೆ. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಹೊಸದು ಗೆಲ್ಲುವುದು, ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಹಳೆಯದು ಗೆಲ್ಲುವುದು. ಆದಕಾರಣವೇ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟು ಮುಂದುವರಿದರೂ ಪೂರ್ಣತೆಯನ್ನು ಮುಟ್ಟುವವರೆಗೆ ಸುರಕ್ಷಿತರು ಎಂದು ಹೇಳಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಒಂದು ಸಲ ಶಿಷ್ಯನೊಬ್ಬ ಶ್ರೀಶಾರದಾದೇವಿಯವರ ಹತ್ತಿರ ಮಾತನಾಡು ತ್ತಿದ್ದಾಗ ಈಗ ನನ್ನ ಮನಸ್ಸು ಪರಿಶುದ್ಧವಾಗಿದೆ, ಅಪಾಯದಿಂದ ಪಾರಾದೆ ಎಂದು ಹೇಳಿದ. ತಕ್ಷಣವೇ ಶಾರದಾದೇವಿಯವರು “ಹಾಗೆ ಹೇಳಬೇಡ. ತಿಳಿ ಆಕಾಶದಲ್ಲಿ ಯಾವಾಗ ಬೇಕಾದರೂ ಮೋಡ ಕವಿದು ಮಳೆ ಬರುತ್ತದಲ್ಲ ಹಾಗೆ ಎಲ್ಲಿಂದಲೊ ಪೂರ್ವಸಂಸ್ಕಾರದ ಮೋಡಗಳು ಬಂದು ನಾವು ಪಾರಾದೆ ವೆಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತಿರುವಾಗಲೆ ಬೀಳುವುದಕ್ಕೆ ಹೊಂಚುಕಾಯುತ್ತಿರಬಹುದು” ಎಂದರು.

ಪರಿಸ್ಥಿತಿ ಹೀಗಿದ್ದರೆ ನಾವು ನಿರಾಶರಾಗಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಇದೇನು ತೋರುತ್ತದೆ ಎಂದರೆ ನಾವು ಯಾವಾಗಲೂ ಜಾಗರೂಕರಾಗಿರಬೇಕು. ನಾವು ಎಷ್ಟು ಮುಂದುವರಿದರೂ ನನ್ನ ಸಮಾನ ಇಲ್ಲ ಎಂದು ಹೆಮ್ಮೆ ಪಡಕೂಡದು. ಇದುವರೆಗೆ ಬಿದ್ದಿಲ್ಲ ಎಂದರೆ ಮುಂದೆಯೂ ಬೀಳುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದು ಹೇಳುವಂತಿಲ್ಲ. ಇದೆಲ್ಲೊ ಹೊರಗಡೆ ಇರುವ ಶತ್ರುವಿನೊಂದಿಗೆ ಹೋರಾಡುವುದಲ್ಲ. ಸದಾಕಾಲ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನ ಕಾಡಿನಲ್ಲಿಯೇ ಹುದುಗಿಕೊಂಡಿರುವ ದುಷ್ಟಮೃಗದೊಡನೆ ನಡೆಸುವ ಹೋರಾಟ. ಆ ಮೃಗಕ್ಕೆ ನಮಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ನಮ್ಮ ಬಲಾಬಲಗಳು ಗೊತ್ತಿವೆ. ಯಾವ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಮೇಲೆ ಬೀಳುವುದೋ ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಸಾಧಾರಣ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಎಂತಹ ದೊಡ್ಡ ವಿವೇಕಿಯಾದರೂ ಜೀವನ ಪರೀಕ್ಷಾಸಮಯಗಳು ಬಂದಾಗ ವಿವೇಕ ತಾತ್ಕಾಲಿಕವಾಗಿ ವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಹೋದಂತಿರು ವುದು. ಜಿಂಕೆಯೊಂದು ಕಾಡಿನಲ್ಲಿ ನೀರು ಕುಡಿಯುತ್ತಿತ್ತು. ಆ ನೀರಿನಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಪ್ರತಿಬಿಂಬವನ್ನು ನೋಡಿಕೊಂಡಿತು. ಎಂತಹ ಚೂಪಾದ ಕೊಂಬುಗಳು, ಎಷ್ಟು ಬಲವಾದ ಕೈಕಾಲುಗಳು ತನಗಿವೆ ಎಂದು ತನ್ನ ಹತ್ತಿರ ಇದ್ದ ಮರಿಗೆ ಹೇಳಿಕೊಂಡಿತು. ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತಿನಲ್ಲಿಯೇ ದೂರದಲ್ಲಿ ಇದನ್ನು ಹಿಡಿಯುವ ಬೇಟೆಯ ನಾಯಿಗಳ ಸಪ್ಪಳ ಕೇಳಿಬಂತು. ಅಲ್ಲಿಂದ ತನ್ನ ಪ್ರಾಣ ರಕ್ಷಣೆಗೆ ಆ ಜಿಂಕೆ ನಾಗಾಲೋಟದಲ್ಲಿ ಓಡಿದ್ದೇ ಓಡಿದ್ದು. ತುಂಬ ದೂರ ಓಡಿದ ಮೇಲೆ ಏದುಸಿರು ಬಿಡುತ್ತಾ ನಿಂತುಕೊಂಡಿತು. ಆಗ ಮರಿ ಕೇಳಿತು “ನಿನಗೆ ಅಷ್ಟೊಂದು ಚೂಪಾದ ಕೊಂಬುಗಳಿವೆ ಎಂದು ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದೆಯಲ್ಲ, ಏತಕ್ಕೆ ನಾಯಿಗಳನ್ನು ಅದರಿಂದ ತಿವಿಯಬಾರದಿತ್ತು?” ಆಗ ಜಿಂಕೆ, “ಮಗು ಬೇಟೆಯ ನಾಯಿಯ ಧ್ವನಿ ಕೇಳಿದರೆ ನನ್ನ ಶಕ್ತಿಯ ಅರಿವೇ ನನಗೆ ಇರುವುದಿಲ್ಲ” ಎಂದಿತು. ಹಾಗೆಯೇ ಪಂಡಿತರು, ಜ್ಞಾನಿಗಳು ತಮ್ಮ ವಿವೇಕ ವೈರಾಗ್ಯಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ಪರೀಕ್ಷಾಸಮಯ ಬರುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಹೆಮ್ಮೆಕೊಚ್ಚಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಆದರೆ ನಿಜವಾದ ಆ ಪರೀಕ್ಷಾಸಮಯವನ್ನು ಎದುರಿಸುವಾಗ ಕೆಳಗೆ ಉರುಳುವವರೇ ಬಹುಪಾಲು. ಹಾಗೆ ಉರುಳುವವರಲ್ಲಿ ಮುಂಚೆ ಹೆಮ್ಮೆ ಕೊಚ್ಚಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದವರೇ ಅಧಿಕ.

ತಾನಿ ಸರ್ವಾಣಿ ಸಂಯಮ್ಯ ಯುಕ್ತ ಆಸೀತ ಮತ್ಪರಃ ।
ವಶೇ ಹಿ ಯಸ್ಯೇಂದ್ರಿಯಾಣಿ ತಸ್ಯ ಪ್ರಜ್ಞಾ ಪ್ರತಿಷ್ಠಿತಾ ॥ ೬೧ ॥

ಆದಕಾರಣ ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ನಿಗ್ರಹಿಸಿ ಮತ್ಪರಾಯಣನಾಗಿ ಸಮಾಹಿತ ಚಿತ್ತನಾಗಿರಬೇಕು. ಯಾರ ಇಂದ್ರಿಯ ವಶದಲ್ಲಿರುವುದೋ ಅವನ ಪ್ರಜ್ಞೆ ಸ್ಥಿರವಾಗಿದೆ.

ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ನಿಗ್ರಹಿಸಬೇಕು. ಒಂದನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಿ ಮತ್ತೊಂದನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸದಿದ್ದರೆ ಏನೂ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲ. ಒಂದರಲ್ಲಿ ಉಳಿದಿರುವುದು ಮತ್ತೊಂದರಲ್ಲಿ ವ್ಯಯವಾಗುವುದು. ಒಂದು ಕೊಡಕ್ಕೆ ಏಳೆಂಟು ತೂತುಗಳಿದ್ದರೆ ಯಾವುದೊ ಒಂದೆರಡು ತೂತುಗಳನ್ನು ಮಾತ್ರ ಮುಚ್ಚಿದರೆ ಮುಚ್ಚದೇ ಇರುವ ತೂತಿನ ಮೂಲಕ ನೀರು ಸೋರಿಹೋಗುವುದು. ಎಲ್ಲಾ ಇಂದ್ರಿಯಗಳೂ ನಮ್ಮನ್ನು ವಿಷಯವಸ್ತುವಿಗೆ ಕಟ್ಟಿಹಾಕುವುವು. ಒಂದು ಮೇಲಲ್ಲ ಮತ್ತೊಂದು ಕೀಳಲ್ಲ. ಒಂದರ ಬಲೆಗೆ ಬಿದ್ದರೆ ಉಳಿದವುಗಳೆಲ್ಲದರ ಬಲೆಗೂ ಕ್ರಮೇಣ ಬೀಳುತ್ತೇವೆ. ಚೆಂಡು ಮೇಲಿನ ಮೆಟ್ಟಲಿ ನಿಂದ ಜಾರಿದರೆ ಸಾಕು, ಕೆಳಗೆ ಉರುಳಿಕೊಂಡು ಬಂದುಬಿಡುವುದು. ಹಾಗೆಯೇ ಮನಸ್ಸು ಒಂದು ಇಂದ್ರಿಯ ನಿಗ್ರಹಿಸುವುದರಲ್ಲಿ ಸ್ವಲ್ಪ ಸಡಿಲವಾದರೆ, ಉಳಿದವುಗಳ ಬಲೆಗೂ ಕ್ರಮೇಣ ಬೀಳುವುದ ರಲ್ಲಿ ಸಂದೇಹವಿಲ್ಲ.

ಮತ್ಪರಾಯಣನಾಗಿರಬೇಕು. ಮನಸ್ಸನ್ನೆಲ್ಲ ಇಂದ್ರಿಯ ವಸ್ತುವಿನಿಂದ ತೆಗೆದು ಭಗವಂತನೇ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಸರ್ವಶ್ರೇಷ್ಠ ಎಂದು ಅವನ ಕಡೆಗೆ ಹರಿಸಬೇಕು. ಸುಮ್ಮನೆ ಇಂದ್ರಿಯವನ್ನು ಜಯಿಸುವುದಲ್ಲ. ಅದರ ಮೂಲಕ ಹರಿದು ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಭಗವಂತನ ಕಡೆಗೆ ಹರಿಸಬೇಕು. ಭಗವಂತನ ಮೇಲೆ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಇಟ್ಟಾಗ ಮಾತ್ರ ನಾವು ಇಂದ್ರಿಯದ ಉಪಟಳದಿಂದ ಪಾರಾಗುತ್ತೇವೆ. ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಬಿಗಿಯಾಗಿ ಭಗವಂತನನ್ನು ಹಿಡಿದುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಶಕ್ತಿ ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ, ಇಂದ್ರಿಯ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಪುನಃ ಜಾರುವುದು. ಒಂದನ್ನು ಬಿಡಬೇಕು ಮತ್ತೊಂದನ್ನು ಹಿಡಿದು ಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಇಂದ್ರಿಯ ಸುಖವನ್ನು ಬಿಡಬೇಕು. ದೇವರ ಪಾದಪದ್ಮವನ್ನು ಹಿಡಿಯಬೇಕು. ಇಂದ್ರಿಯ ಸುಖವನ್ನು ಬಿಟ್ಟರೇನೆ ಭಗವಂತನ ಸುಖವನ್ನು ಅನುಭವಿಸಬೇಕಾದರೆ. ಭಗವಂತನ ಸುಖದ ಅನುಭವ ನಮಗೆ ಸಿಕ್ಕಿದ್ದರೇನೇ ನಾವು ಪುನಃ ಇಂದ್ರಿಯ ಸುಖಕ್ಕೆ ಜಾರುವುದಿಲ್ಲ.

ಅವನು ಸಮಾಹಿತ ಚಿತ್ತನಾಗಿರಬೇಕು. ಮನಸ್ಸನ್ನೆಲ್ಲ ಕೇಂದ್ರೀಕರಿಸಿ ದೇವರ ಕಡೆಗೆ ಬಿಡಬೇಕು. ಎಲ್ಲೊ ಒಂದು ಸ್ವಲ್ಪವನ್ನು ದೇವರ ಕಡೆಗೆ ಕಳುಹಿಸುವುದು, ಉಳಿದವುಗಳನ್ನು ಕೀರ್ತಿ, ಐಶ್ವರ್ಯ, ಲಾಭ ಮುಂತಾದುವುಗಳಿಗೆ ಹಂಚಿದರೆ, ನಮಗೆ ಅದರಿಂದ ಅಷ್ಟೊಂದು ಪ್ರಯೋಜನವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ದೇವರ ಕಡೆಗೆ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಹಾಕದೆ ಇರುವುದಕ್ಕಿಂತ ಸ್ವಲ್ಪ ಹಾಕುವುದೇನೋ ಮೇಲು. ಆದರೆ ಸರ್ವಶ್ರೇಷ್ಠವೇ ಮನಸ್ಸನ್ನೆಲ್ಲ ಭಗವಂತನ ಕಡೆ ಹೋಗುವಂತೆ ಮಾಡುವುದು. ಆಗಲೆ ಅದ್ಭುತವಾದ ಆಂತರಿಕ ಶಕ್ತಿ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಉತ್ಪತ್ತಿಯಾಗಬೇಕಾದರೆ, ನಮ್ಮನ್ನು ಬಿಗಿದ ಮಾಯಾತೆರೆಯನ್ನು ಸೀಳಿಕೊಂಡು ಹೋಗಬೇಕಾದರೆ.

ಇಂದ್ರಿಯ ನಿಗ್ರಹ ಅತ್ಯಂತ ಆವಶ್ಯಕ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನಕ್ಕೆ. ಒಬ್ಬ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟು ಮುಂದುವರಿದು ಹೋಗಿರುವನು ಎಂಬುದಕ್ಕೆ ಇದೊಂದೇ ಪರೀಕ್ಷೆ. ಬೇಕಾದಷ್ಟು ವೇದಾಂತ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಮಾತಾಡುವುದು, ಜೊತೆಗೆ ಕಾಮಕಾಂಚನದ ಮೇಲೆಯೂ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಇಟ್ಟಿರುವುದು ಒಟ್ಟಿಗೆ ಹೋಗಲಾರದು. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು, ರಣಹದ್ದು ಮೇಲೇನೊ ಹಾರುವುದು, ಆದರೆ ಅದರ ದೃಷ್ಟಿಯೆಲ್ಲ ಕೆಳಗೆ, ಎಲ್ಲಿ ಕೊಳೆತಿರುವ ಹೆಣಗಳು ಬಿದ್ದಿವೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಹುಡುಕುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಆ ಕೊಳೆತ ಹೆಣಗಳೇ ಕಾಮಕಾಂಚನ. ಒಬ್ಬ ನಾನು ಅದ್ವೈತತತ್ತ್ವವನ್ನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ಮಾಡಿಕೊಂಡಿರುವೆನು ಎನ್ನಬಹುದು. ಮತ್ತೊಬ್ಬ ನಾನು ದೇವರನ್ನೇ ಕಂಡಿರುವೆನು, ಅವನೊಡನೆ ಮಾತನಾಡಿರುವೆನು ಎನ್ನಬಹುದು. ಆದರೆ ಅವನು ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ಜಯಿಸಿಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ಇವೆಲ್ಲ ಠಕ್ಕು ಎಂದು ಒಂದೇ ಸಲ ನಿರ್ಣಯಕ್ಕೆ ಬರಬಹುದು. ಒಂದನ್ನು ಬಿಟ್ಟರೇನೇ ಮತ್ತೊಂದು ಸಿಕ್ಕಬೇಕಾದರೆ. ಒಮ್ಮೆ ದೇವರನ್ನು ರುಚಿ ನೋಡುವುದು, ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಪ್ರಾಪಂಚಿಕ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ರುಚಿನೋಡುವುದು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಈಗ ತಾನೆ ಮೃಷ್ಟಾನ್ನವನ್ನು ಉಂಡವನು ಇಂದ್ರಿಯ ಸುಖ ಎಂಬ ಆರಿದ ಎಂಜಲಿಗೆ ಕೈಯೊಡ್ಡುವುದಿಲ್ಲ. ಹಾಗೆ ಒಡ್ಡಿದರೆ ಮೃಷ್ಟಾನ್ನವನ್ನು ತಿಂದಿಲ್ಲ, ತಿಂದೆ ಎಂದು ಸುಮ್ಮನೆ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ ಎಂದರ್ಥ.

ಧ್ಯಾಯತೋ ವಿಷಯಾನ್ ಪುಂಸಃ ಸಂಗಸ್ತೇಷೂಪಜಾಯತೇ ।
ಸಂಗಾತ್ ಸಂಜಾಯತೇ ಕಾಮಃ ಕಾಮಾತ್ ಕ್ರೋಧೋಽಭಿಜಾಯತೇ ॥ ೬೨ ॥

ಕ್ರೋಧಾದ್ಭವತಿ ಸಂಮೋಹಃ ಸಂಮೋಹಾತ್ ಸ್ಮೃತಿವಿಭ್ರಮಃ ।
ಸ್ಮೃತಿಭ್ರಂಶಾದ್ಬುದ್ಧಿನಾಶೋ ಬುದ್ಧಿನಾಶಾತ್ ಪ್ರಣಶ್ಯತಿ ॥ ೬೩ ॥

ವಿಷಯವನ್ನು ಚಿಂತಿಸುತ್ತಿರುವ ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತಿ ಹುಟ್ಟುತ್ತದೆ. ಆಸಕ್ತಿಯಿಂದ ಕಾಮ ಹುಟ್ಟುವುದು. ಕಾಮದಿಂದ ಕ್ರೋಧ ಹುಟ್ಟುವುದು. ಕ್ರೋಧದಿಂದ ಸಂಮೋಹವುಂಟಾಗುವುದು. ಸಂಮೋಹ ದಿಂದ ಸ್ಮೃತಿಭ್ರಮೆ ಉಂಟಾಗುವುದು. ಸ್ಮೃತಿಭ್ರಮೆಯಿಂದ ಬುದ್ಧಿನಾಶ. ಬುದ್ಧಿನಾಶದಿಂದ ಜೀವಿ ನಾಶ ವಾಗುವನು.

ಈ ಎರಡು ಶ್ಲೋಕಗಳಲ್ಲಿ ಮನುಷ್ಯ ಹೇಗೆ ಜಾರುತ್ತಾನೆ ಎಂಬುದನ್ನು ವಿವರಿಸುತ್ತಾನೆ. ದೇವರೆಡೆಗೆ ಏರುವುದು ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಸಾಹಸ. ಅಂಗುಲ ಅಂಗುಲ ತೆವಳಿಕೊಂಡು ನಾವು ಅತ್ತ ಏರಬೇಕು. ಆದರೆ ಜಾರುವುದಾದರೋ ಬಹಳ ಸುಲಭ. ಹಲವು ವರುಷಗಳಲ್ಲಿ ಸಾಧಿಸಿದುದನ್ನು ಕೆಲವು ನಿಮಿಷಗಳಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಮನೋದೌರ್ಬಲ್ಯದಿಂದ ಹಾಳುಮಾಡಿಕೊಂಡುಬಿಡಬಹುದು. ಜೀವಿ ಜಾರುವುದು ಕ್ರಮೇಣ ಒಳಗೆ ಮೊದಲಾಗುವುದು. ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಇಂದ್ರಿಯಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ವಿಷಯವನ್ನು ಕುತೂಹಲದಿಂದಲೋ ಅಥವಾ ಮತ್ತೆ ಯಾವುದರಿಂದಲೋ ಪ್ರೇರಿತರಾಗಿ ಯೋಚಿಸು ವುದಕ್ಕೆ ಶುರು ಮಾಡುವನು. ಹಾಗೆ ಯೋಚಿಸುವುದು ತಪ್ಪೆಂದು ಭಾವಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಮೊದಲು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಮಾಡಿದ ಪಾಪ ಪಾಪವೇ ಅಲ್ಲ ಈ ಕಲಿಯುಗದಲ್ಲಿ ಎಂದು ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ. ಇದರಿಂದ ಹೊರಗಡೆ ಯಾರಿಗೂ ಏನೂ ಆಗಿಲ್ಲ, ನನಗೂ ಏನೂ ಆಗಿಲ್ಲ ದೈಹಿಕವಾಗಿ, ಎಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತೇವೆ. ಎಲ್ಲಾ ಘೋರ ಅತ್ಯಾಚಾರಗಳು, ಪಾಪಕೃತ್ಯಗಳು ಮೊದಲು ಜನಿಸುವುದು ಹೀಗೆ. ನಾವು ಇಲ್ಲಿ ನಿಗ್ರಹಿಸಿದ್ದರೆ ಮತ್ತೊಂದಕ್ಕೆ ಬೀಳುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಇಲ್ಲಿ ಸಡಿಲ ಮಾಡಿದೆವು. ಅದು ಉರುಳುವುದಕ್ಕೆ ಪ್ರಾರಂಭವಾಯಿತು. ಉರುಳುತ್ತ ಉರುಳುತ್ತ ಅದಕ್ಕೆ ವೇಗ ಹೆಚ್ಚುವುದು. ಮುಂಚೆ ಅದನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸುವುದು ಸುಲಭವಾಗಿತ್ತು. ಈಗತಾನೆ ಚಿಗುರುತ್ತಿರುವುದನ್ನು ಉಗುರಿನಿಂದ ಕಿತ್ತುಹಾಕ ಬಹುದು. ಆಗ ಮಾಡದೆ ಹೋದರೆ ಅನಂತರ ಕೊಡಲಿಯನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗುವುದು.

ವಿಷಯ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಮುಂಚೆ ಸುಮ್ಮನಿರಿಸುವುದು ಬೇಜಾರು ಎಂದು ಚಿಂತಿಸುತ್ತೇವೆ. ಹಾಗೆ ಚಿಂತಿಸಿದರೆ ಅದರ ಮೇಲೆ ನಮಗೆ ಆಸಕ್ತಿ ಹುಟ್ಟುವುದು. ಅದನ್ನೇ ಪದೇ ಪದೇ ಚಿಂತಿಸುತ್ತೇವೆ. ಅದನ್ನು ಮತ್ತೂ ಆಳವಾಗಿ ಯೋಚಿಸುತ್ತೇವೆ. ಅದೊಂದು ನಮ್ಮ ಸ್ವಭಾವ ಆಗುತ್ತ ಬರುವುದು. ಅನಂತರ ಅದರ ಮೇಲೆ ನಮಗೆ ಕಾಮ ಹುಟ್ಟುವುದು. ಅದರ ಮೇಲೆ ಆಸೆ ಹುಟ್ಟುವುದು. ಆ ವಸ್ತುವನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕು, ಅದನ್ನು ಅನುಭವಿಸಬೇಕು, ಎಂದು ಮನಸ್ಸಾಗುವುದು. ಸುಮ್ಮನೆ ನಾವೊಂದು ನಾಯಿಯನ್ನು ಸಾಕುತ್ತೇವೆ. ಆ ನಾಯಿಯನ್ನು ನೋಡುತ್ತ ನೋಡುತ್ತ ನಮಗೆ ಅದರ ಮೇಲೆ ಆಸೆ ಹುಟ್ಟುವುದು, ಅದನ್ನು ಎತ್ತಿ ಮುದ್ದಿಸುವೆವು. ಒಮ್ಮೆ ಮುದ್ದಿಸಿದರೆ ಸಾಕು ನಾಯಿ ಬಾಲ ಅಲ್ಲಾಡಿಸುತ್ತ ನಮ್ಮ ಹತ್ತಿರ ನಮ್ಮ ಮುದ್ದಿಗಾಗಿ ಬಂದು ನಿಲ್ಲುವುದು. ನಾವು ಮುದ್ದಿಸುವುದು ತಡ ಮಾಡಿದರೆ ಅದೇ ನಮ್ಮ ಮೇಲೆ ಬೀಳುವುದು. ಇದಕ್ಕೆಲ್ಲ ಅವಕಾಶ ಕೊಟ್ಟವರು ನಾವು. ಯಾವಾಗ ನಮಗೆ ಒಂದು ವಸ್ತುವಿನ ಮೇಲೆ ಕಾಮವಿದೆಯೊ ಆಗ ಕೋಪ ಬರುವುದು. ನಾವು ಯಾವುದನ್ನು ಕಾಮಿಸುತ್ತೇವೆಯೋ ಅದು ನನಗೆ ಸೇರಿದ್ದು, ಅದನ್ನು ಇತರರು ಅನುಭವಿಸಬಾರದು, ಎಂದು ಅದರ ಸುತ್ತಲೂ ಒಂದು ಬೇಲಿ ಕಟ್ಟಿ ರಕ್ಷಿಸುವೆವು. ನಮಗೂ ಆ ವಸ್ತುವಿಗೂ ಮಧ್ಯೆ ಯಾರು ಬಂದರೂ ನಾಯಿಯಂತೆ ಬಗುಳುವೆವು, ಅವರನ್ನು ಕಚ್ಚುವುದಕ್ಕೆ ಹೋಗುವೆವು. ಅಷ್ಟು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ. ನಾವು ರಕ್ಷಿಸುತ್ತಿರುವ ವಸ್ತುವೇ ನಮ್ಮನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸದೇ ಇದ್ದರೆ ಆ ವಸ್ತುವನ್ನು ನಾಶಮಾಡಲೂ ಅನುಮಾನಿಸುವುದಿಲ್ಲ.

ಕ್ರೋಧದಿಂದ ನಮಗೆ ಮೋಹ ಹುಟ್ಟುವುದು. ಒಂದು ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ನೋಡುವು ದಿಲ್ಲ. ಮೋಹ ವಸ್ತುವಿನ ಯಥಾರ್ಥ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಮುಚ್ಚುವುದು. ಮಂಜು ಆವರಿಸಿದಾಗ ಅದು ಹೇಗೆ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಮುಚ್ಚುವುದೊ ಹಾಗೆ. ಮೋಹ ಹುಟ್ಟಿದಾಗ ಸ್ಮೃತಿ ನಾಶವಾಗುವುದು. ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳು ಮತ್ತು ಹಿರಿಯರು ಹೇಳಿದ ಅನುಭವಗಳನ್ನು ಸಂಗ್ರಹಿಸಿ ಇಟ್ಟುಕೊಂಡಿರು ವೆವು. ಅದರ ಆಧಾರದ ಮೇಲೆ ಮುಂದಿನದನ್ನು ತರ್ಕಿಸುತ್ತೇವೆ, ನಿಷ್ಕರ್ಷಿಸುತ್ತೇವೆ. ಲಾಯರ್ ತನ್ನ ಹತ್ತಿರ ಇರುವ ರೆಫರೆನ್ಸ್ ಪುಸ್ತಕವನ್ನು ನೋಡಿ ತನ್ನ ಕೇಸಿನ ಪರವಾಗಿ ವಾದ ಮಾಡುವಂತೆ ಅದು. ಯಾವಾಗ ಸ್ಮೃತಿ ನಾಶವಾಗುವುದೊ ಅನಂತರ ನಮ್ಮ ಬುದ್ಧಿ ಪ್ರಯೋಜನಕ್ಕೆ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾವುದು ಸರಿ ಯಾವುದು ತಪ್ಪು ಎಂಬುದನ್ನು ನಿಷ್ಕರ್ಷಿಸುವ ಸ್ಥಿತಿ ನಮಗೆ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಅನಂತರ ಅವನು ಆ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಯಾವುದನ್ನು ಮಾಡಬಾರದೊ ಅದನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಬುದ್ಧಿ ಅದಕ್ಕೆ ಕಾರಣವನ್ನೂ ಕೊಡುತ್ತದೆ. ಆ ಬುದ್ಧಿ ನನಗೆ ಸತ್ಯವನ್ನು ತೋರುವ ಬದಲು ನನ್ನ ಇಚ್ಛೆಯನ್ನು ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸುವ ದಾಸನಾಗಿದೆ. ಬೀದಿಯಲ್ಲಿ ಹೋಗುವ ಮಾರಿಯನ್ನು ಮನೆಗೆ ಬಂದು ಹೋಗು ಎನ್ನುವಂತೆ ಆಯಿತು ಇದು. ಸುಮ್ಮನೆ ಕೂತಿರಲಾರದೆ ಯಾವುದೋ ಆಲೋಚನೆಯನ್ನು ಮೆಲ್ಲು ತ್ತೇವೆ. ಆ ಆಲೋಚನೆ ಪ್ರಬಲವಾಗಿ ಒಂದು ಕಾಮದ ರೂಪನ್ನು ಧರಿಸಿ ನಮ್ಮನ್ನು ಮೆಟ್ಟಿಕೊಳ್ಳು ವುದು. ಮನೆಗೆ ಬಂದ ಮಾರಿಗೆ ಬಲಿ ಕೊಟ್ಟಲ್ಲದೆ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದರಂತೆಯೇ ಆ ಕಾಮದ ತೃಪ್ತಿಗೆ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡಿ ಹಾಕುತ್ತೇವೆ. ಹಲವು ದಿನ ಕಷ್ಟಪಟ್ಟು ಸಂಗ್ರಹಿಸಿರುವುದನ್ನು ಒಂದು ದಿನದಲ್ಲಿ ಖರ್ಚುಮಾಡಿ ಮಾರನೆ ದಿನದಿಂದ ದಿವಾಳಿಯಾದಂತೆ ನಮ್ಮ ಪಾಡು.

ರಾಗದ್ವೇಷವಿಯುಕ್ತೈಸ್ತು ವಿಷಯಾನಿಂದ್ರಿಯೈಶ್ಚರನ್ ।
ಆತ್ಮವಶ್ಯೈರ್ವಿಧೇಯಾತ್ಮಾ ಪ್ರಸಾದಮಧಿಗಚ್ಛತಿ ॥ ೬೪ ॥

ರಾಗದ್ವೇಷಗಳಿಂದ ಬಿಡುಗಡೆಯಾಗಿ ತನ್ನ ವಶದಲ್ಲಿರುವ ಇಂದ್ರಿಯಗಳಿಂದ ವಿಷಯವನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಿರುವ ವಿಧೇಯಾತ್ಮನು ಪ್ರಸನ್ನತೆಯನ್ನು ಹೊಂದುವನು.

ಯಾರು ರಾಗದ್ವೇಷಗಳಿಂದ ಬಿಡುಗಡೆಯನ್ನು ಹೊಂದುವರೊ ಅವರ ಮನಸ್ಸು ಪ್ರಶಾಂತ ವಾಗಿರುವುದು. ಮನಸ್ಸಿನ ಸ್ವಾಸ್ಥ್ಯವನ್ನು ಸದಾ ಕೆಡಿಸುತ್ತಿರುವುದು ಈ ಎರಡು ಭಾವನೆಗಳು. ಒಂದೇ ರಾಗ. ನಮಗೆ ಇಷ್ಟವಾದ ವಸ್ತುವಿನ ಕಡೆ ಮನಸ್ಸು ಪದೇ ಪದೇ ಹೋಗುತ್ತಿರುವುದು. ಆ ವಸ್ತು ಹತ್ತಿರ ಇಲ್ಲದೇ ಇರಬಹುದು. ಆದರೂ ಅದನ್ನು ಕುರಿತು ಮೆಲುಕುತ್ತಿರುವುದು. ಆ ವಸ್ತು ದೂರ ಹೋದರೆ ಅದರ ಮೇಲಿರುವ ರಾಗವೇನೂ ಕಡಿಮೆಯಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ರಬ್ಬರಿನಂತೆ ಅದು ಉದ್ದವಾಗು ವುದು. ರಬ್ಬರಿಗೂ ಒಂದು ಮಿತಿ ಇದೆ. ಜಾಸ್ತಿ ಎಳೆದರೆ ಅದು ಕಡಿದುಹೋಗುವುದು. ಆದರೆ ಮನಸ್ಸು ಹಾಗಲ್ಲ. ಜಾಸ್ತಿ ಎಳೆದರೂ ವಿಸ್ತಾರವಾಗುವುದೇ ಹೊರತು ಹರಿದು ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದರಂತೆಯೇ ದ್ವೇಷ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನ ಬಹುಪಾಲು ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ವ್ಯಯಮಾಡುವುದು. ರಾಗದಿಂದ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಆಹ್ಲಾದವಾಗುವುದು, ದ್ವೇಷದಿಂದ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸು ಕೆಡುವುದು. ಆ ವಸ್ತುವನ್ನೇ ನೆನೆದು ಅದನ್ನು ಶಪಿಸುವೆವು. ದ್ವೇಷಿಸುವ ವಸ್ತುವನ್ನೇ ನಾವು ಅನುಗಾಲವೂ ಚಿಂತಿಸುತ್ತಿರಬೇಕು. ಪ್ರೀತಿಗಿಂತ ದ್ವೇಷ ತೀವ್ರವಾದುದು. ಹಿಂದೆ ಜಯವಿಜಯರಿಗೆ ಶಾಪ ಕೊಟ್ಟಾಗ ದೂರ್ವಾಸರು, ನೀವು ಸ್ನೇಹಿತರಾಗಿ ಏಳು ಜನ್ಮಗಳು ಹುಟ್ಟುತ್ತೀರೋ ದ್ವೇಷಿಗಳಾಗಿ ಮೂರು ಜನ್ಮಗಳು ಹುಟ್ಟುತ್ತೀರೋ ಎಂದು ಕೇಳಿದಾಗ, ಬೇಗ ಹಿಂದಿರುಗಿ ಬರಬಹುದೆಂದು ದ್ವೇಷಿಗಳಾಗಿ ಮೂರು ಜನ್ಮ ಕಳೆದರು ಎಂದಿದೆ. ರಾಗ ದ್ವೇಷಗಳನ್ನು ಯಾವಾಗ ತಡೆಗಟ್ಟುವೆವೊ ಆಗ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಶಕ್ತಿ ವ್ಯಯವಾಗುವುದನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸ ಬಹುದು.

ಎಂತಹ ಸ್ಥಿತಪ್ರಜ್ಞನಾದರೂ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿರುವ ತನಕ ಅವನು ದೇಹವನ್ನು ಪೋಷಣೆ ಮಾಡ ಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅವನೂ ಊಟ ಮಾಡಬೇಕು, ನೋಡಬೇಕು, ನುಡಿಯಬೇಕು, ಬಟ್ಟೆಬರೆ ಧರಿಸಬೇಕು. ಆದರೆ ಹೀಗೆ ಮಾಡುವಾಗ ಅವನು ಇಂದ್ರಿಯಕ್ಕೆ ದಾಸನಾಗಿ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಬದ್ಧ ತಿನ್ನುವುದಕ್ಕೆ ಬದುಕಿರುವವನಂತೆ ಕಾಣುವನು. ಜ್ಞಾನಿ ಬದುಕಬೇಕಾದರೆ ತಿನ್ನಬೇಕು ಎನ್ನುವನು. ಅವನು ಪಂಚೇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಉಪಯೋಗಿಸುತ್ತ ಇರುವಾಗ ಯಜಮಾನನಂತೆ ಇರುವನು. ಆಳಿನಂತೆ ಇರುವುದಿಲ್ಲ.

ಇಂತಹ ತನ್ನ ಇಂದ್ರಿಯವನ್ನು ಗೆದ್ದವನು ಇಂದ್ರಿಯವನ್ನು ಧ್ವಂಸಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ಬೇರೆ ದಾರಿಗೆ ತಿರುಗಿಸುತ್ತಾನೆ. ಬದ್ಧ ಅದನ್ನು ಒಂದು ರೀತಿ ಉಪಯೋಗಿಸಿ ದುಃಖಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಂಡ. ಮುಕ್ತ ಅದನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸುತ್ತಿರುವನು, ಆದರೂ ಅದರ ಬಂಧನಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕಿಬಿದ್ದಿಲ್ಲ. ಇದು ಹಾವಾಡಿಸುವವನು ಹಾವಿನ ವಿಷದ ಹಲ್ಲನ್ನು ಕಿತ್ತು ಆಡಿಸುವ ಹಾಗೆ. ಯಾರು ಇಂದ್ರಿಯವನ್ನು ತಮ್ಮ ಸ್ವಾಧೀನದಲ್ಲಿಟ್ಟುಕೊಂಡಿರುವನೊ ಅವನ ಮನಸ್ಸು ಪ್ರಶಾಂತವಾಗಿರುವುದು. ಆ ಚಿತ್ತ ಸರೋವರಕ್ಕೆ ಹೊರಗಿನಿಂದ ಯಾವ ಕಲ್ಲೂ ಬಿದ್ದು ಸ್ವಾಸ್ಥ್ಯಕ್ಕೆ ಭಂಗ ತರುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ಬೀಳುವುದನ್ನೆಲ್ಲ ಹೊರಗಡೆಯೇ ತಡೆಯುತ್ತಾನೆ. ಅವನು ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಸಂತೆಯ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ದ್ದರೂ ಪ್ರಶಾಂತಚಿತ್ತನಾಗಿರುವನು. ಇಂದ್ರಿಯ ಜಿತನಲ್ಲದವನು ಒಂದು ಪ್ರಶಾಂತ ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿ ದ್ದರೂ ಮನಸ್ಸು ಅಲ್ಲೋಲ ಕಲ್ಲೋಲವಾಗಿರುವುದು.

ಪ್ರಸಾದೇ ಸರ್ವದುಃಖಾನಾಂ ಹಾನಿರಸ್ಯೋಪಜಾಯತೇ ।
ಪ್ರಸನ್ನಚೇತಸೋ ಹ್ಯಾಶು ಬುದ್ಧಿಃ ಪರ್ಯವತಿಷ್ಠತೇ ॥ ೬೫ ॥

ಮನಸ್ಸು ಪ್ರಶಾಂತವಾದರೆ ಸರ್ವದುಃಖಗಳ ಹಾನಿ ಉಂಟೋಗುವುದು. ಚಿತ್ತಶುದ್ಧವಾದವನ ಬುದ್ಧಿ ಬೇಗ ಸ್ಥಿರವಾಗುವುದು.

ಎಲ್ಲ ದುಃಖಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ಹೊರಗಡೆಯಿಂದ ಬರುವ ಘಟನೆಗಳು ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಕಲಕುವುದ ರಿಂದ. ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ನನ್ನಿಂದ ಹೊರಗಡೆ ಆಗುವ ಘಟನೆಗಳನ್ನು ತಡೆಗಟ್ಟಲು ಅಥವಾ ನನ್ನ ಇಚ್ಛೆಯಂತೆ ಆಗುವಂತೆ ಮಾಡಲು ನಮಗೆ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಜ್ಞಾನಿಯಾದವನು ಅದನ್ನು ನೋಡುವ ದೃಷ್ಟಿಯನ್ನು ಬದಲಾಯಿಸುವನು. ಅವನು ಯಾವುದಕ್ಕೂ ಆಸಕ್ತನಲ್ಲ. ಏನಾದರೂ ಅವನಿಗೆ ಲಾಭವಿಲ್ಲ, ನಷ್ಟವೂ ಇಲ್ಲ. ಬಾಹ್ಯ ಪ್ರಪಂಚ ಎಸೆಯುವ ಕೂಳಿಗೆ ಕಾದು ನಿಂತವನು ಅದು ಹೇಳಿದಂತೆ ಕೇಳಬೇಕು. ಯಾವ ಬಾಹ್ಯಘಟನೆಯೂ ಅವನ ಮನಸ್ಸಿನ ಅಂತರಾಳವನ್ನು ಮುಟ್ಟ ಲಾರದು. ಸುಖದುಃಖಗಳನ್ನು ತರುವ ಮುಳ್ಳುಗಳು ಹೊರಗಡೆಯೆಲ್ಲ ಬಿದ್ದಿದೆ. ಆದರೆ ಅವನು ಕಾಲಿಗೆ ಎಕ್ಕಡವನ್ನು ಹಾಕಿಕೊಂಡು ನಡೆಯುವುದರಿಂದ ಅವುಗಳಿಂದ ಬಾಧಿತನಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾರ ಮನಸ್ಸು ಶುದ್ಧವಾಗಿದೆಯೊ ಅವರ ಬುದ್ಧಿ ವಸ್ತುವಿನ ನೈಜಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಅರಿಯುವ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಬರುವುದು. ವಸ್ತು ಹೇಗಿದೆಯೊ ಹಾಗೆ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವವರು ಅಪರೂಪ. ತಮಗೆ ಹೇಗೆ ಕಾಣುತ್ತದೆಯೊ ಅದೇ ಸತ್ಯವೆಂದು ಭಾವಿಸುವರು. ಆದರೆ ಜ್ಞಾನಿಯಾದರೋ ತನ್ನ ಚಿತ್ತವನ್ನು ಶುದ್ಧಿಮಾಡಿಕೊಂಡಿರುವನು. ಅವನಿಗೆ ಬೇಕಾಗಿರುವುದು ಪ್ರಿಯವಾಗಿರುವುದೂ ಅಲ್ಲ, ಅಪ್ರಿಯವಾಗಿರುವುದೂ ಅಲ್ಲ, ಆದರೆ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಸತ್ಯದ ಸ್ವರೂಪ. ಇದನ್ನು ಅರಿಯಬೇಕಾದರೆ ಸ್ಥಿರವಾದ ಏಕಮುಖವಾದ ಬುದ್ಧಿ ಬೇಕು.

ನಾಸ್ತಿ ಬುದ್ಧಿರಯುಕ್ತಸ್ಯ ನ ಚಾಯುಕ್ತಸ್ಯ ಭಾವನಾ ।
ನ ಚಾಭಾವಯತಃ ಶಾಂತಿರಶಾಂತಸ್ಯ ಕುತಃ ಸುಖಮ್ ॥ ೬೬ ॥

ಅಯುಕ್ತನಾದವನಿಗೆ ಬುದ್ಧಿ ಇಲ್ಲ. ಅಯುಕ್ತನಾದವನಿಗೆ ಭಾವನೆಯೂ ಇಲ್ಲ. ಭಾವನೆ ಮಾಡದವನಿಗೆ ಶಾಂತಿ ಇಲ್ಲ. ಶಾಂತಿ ಇಲ್ಲದವನಿಗೆ ಸುಖವೆಲ್ಲಿ?

ಯಾರು ತನ್ನ ಇಂದ್ರಿಯವನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಿಲ್ಲವೊ ಅವನ ಬುದ್ಧಿ ಸರಿಯಾಗಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲಿಯ ವರೆಗೆ ಆಸೆ ಆಕಾಂಕ್ಷೆಗಳು ಬುದ್ಧಿಯ ಹಿಂದೆ ಇರುವುವೋ ಅವನ್ನು ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಆ ಬುದ್ಧಿ ಯತ್ನಿಸುವುದೇ ಹೊರತು ಸತ್ಯವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಯತ್ನಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾರು ತಮ್ಮ ಇಂದ್ರಿಯವನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಿಲ್ಲವೊ ಅವನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಒಳ್ಳೆಯ ಭಾವನೆಗಳೂ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಒಳ್ಳೆಯ ಭಾವನೆ ಎಂಬುದು ಸುಗಂಧ ಪುಷ್ಪಗಳಂತೆ. ಅದು ಸುತ್ತಲೂ ತನ್ನ ಪರಾಗವನ್ನು ಬೀರುತ್ತಿರುವುದು. ಅಂತಹ ಒಳ್ಳೆಯ ಭಾವನೆಗಳಲ್ಲಿ ಕೆಲವೇ ಇವು : ಮೈತ್ರಿ, ಕರುಣ, ಮುದಿತ, ಉಪೇಕ್ಷೆ. ಅವನ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಮೈತ್ರೀ ಭಾವನೆ ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಪ್ರೀತಿಸುವನು. ಪ್ರೀತಿಯೆ ಅವನ ಸಹಜ ಸ್ವಭಾವವಾಗಿರುವುದು. ಇವರು ನನ್ನ ಬಂಧು ಬಳಗ ಎಂದಲ್ಲ. ಎಲ್ಲರೂ ದೇವರಿಗೆ ಸೇರಿದವ ರಾದುದರಿಂದ ಅವರೆಲ್ಲರೂ ತನ್ನವರು ಎಂದು ನೋಡುವನು. ಯಾರು ಇಂತಹ ಪ್ರೀತಿಯ ಸ್ಪಂದನವನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಗೊಳಿಸುತ್ತಿರುವನೊ ಅವನ ಬಳಿ ದ್ವೇಷ ಇರಲಾರದು. ಅವನು ಯಾರು ದುಃಖ ಕಷ್ಟದಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿದ್ದಾರೆ ಅವರಿಗೆಲ್ಲ ಮರುಗುವನು. ದೇವರು ಅವನಿಗೆ ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಮಾಡಲಿ ಎಂದು ಆಶಿಸುವನು. ಯಾರು ಒಳ್ಳೆಯವರೊ ಅವರನ್ನು ಕೊಂಡಾಡುವನು. ಅವರಿಗೆ ಗೌರವ ಕೊಡುವನು, ಅವರನ್ನು ನೋಡಿ ಆನಂದಪಡುವನು. ಭಗವಂತನ ಹೂದೋಟದಲ್ಲಿ ವಿಕಸಿತವಾದ ಸುಂದರ ಪುಷ್ಪಗಳು ಇವು ಎಂದು ಭಾವಿಸುವನು. ಅದರಂತೆಯೇ ತನ್ನನ್ನು ಯಾರಾದರೂ ಟೀಕಿಸಿದರೆ, ತನಗೆ ತೊಂದರೆ ಕೊಡಲು ಬಂದರೆ, ಅವರ ಮೇಲೆ ಪ್ರತೀಕಾರವನ್ನು ತೀರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದನ್ನೇ ಉದಾಸೀನದಿಂದ ನೋಡುವನು. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ನೋಡಲು ಅಂದವಾದ ಪರಿಮಳವನ್ನು ಬೀರುವ ಹೂಗಳು ಹೇಗೆ ಇರುವುವೋ ಹಾಗೆಯೇ ಮುಟ್ಟಿದರೆ ಮುಳ್ಳು ಕೈಗೆ ಅಂಟಿಕೊಳ್ಳುವ ಪಾಪಾಸು ಕಳ್ಳಿಯ ಹೂಗಳೂ ಇವೆ. ಅವನ್ನು ಇವನು ದೂರುವುದಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅದನ್ನು ಲಕ್ಷ್ಯದಲ್ಲಿಡುವುದಿಲ್ಲ.

ಯಾವ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಒಳ್ಳೆಯ ಭಾವನೆ ಇಲ್ಲವೊ ಅಲ್ಲಿ ಶಾಂತಿಯಿಲ್ಲ. ಇತರರನ್ನು ನೋಡಿ ಕರುಬುತ್ತಿದ್ದರೆ, ಇತರರಿಗೆ ಅನ್ಯಾಯಮಾಡಿ ನಾವು ಸುಖವನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಿದ್ದರೆ, ನಮಗೆ ಇತರರಿಂದ ಆದ ವ್ಯಥೆ ಮತ್ತು ಅನ್ಯಾಯವನ್ನೇ ಮೆಲಕುತ್ತಿದ್ದರೆ, ಅಂತಹ ಬಾಳಿಗೆ ಶಾಂತಿಯಾದರೂ ಹೇಗೆ ಬರಬೇಕು? ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಯಾವ ಭಾವನೆಯನ್ನು ಕಳುಹಿಸುತ್ತೇವೆಯೋ ಅದೇ ಒಂದಾಗಿ ನೂರಾಗಿ ನಮಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿ ಬರುವುದು. ಎಲ್ಲರೂ ಕಷ್ಟದಿಂದ ಪಾರಾಗಲಿ, ಎಲ್ಲರೂ ಶುಭವನ್ನು ನೋಡಲಿ, ದೇವರು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಸದ್ಬುದ್ಧಿಯನ್ನು ನೀಡಲಿ, ಎಲ್ಲರೂ ಎಲ್ಲಾ ಬಂಧನದಿಂದ ಪಾರಾಗಲಿ ಎಂದು ಆಶಿಸುತ್ತಿದ್ದರೆ ಅಂತಹ ಒಳ್ಳೆಯ ಭಾವನೆಗಳೇ ಇವನಿಗೆ ಬರುವುವು. ನಾವು ಕೊಟ್ಟಿದ್ದೇ ನಮಗೆ ಸಿಕ್ಕುವುದು ಜೀವನದ ಗಾಢ ನಿಯಮ. ಇತರರಿಗೆ ನಾವು ಅಶಾಂತಿಯನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿದ್ದರೆ ನಮಗೆ ಶಾಂತಿ ಹೇಗೆ ಬರಬೇಕು?

ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಯಾವಾಗ ಶಾಂತಿ ಇಲ್ಲವೊ ಆಗ ಎಷ್ಟೊಂದು ಪ್ರಪಂಚದ ಸೌಲಭ್ಯಗಳು ಇದ್ದರೇನು? ಮಲಗಲು ಹಂಸತೂಲಿಕಾತಲ್ಪ, ಅರಮನೆ, ಕಾರು, ಮೃಷ್ಟಾನ್ನ ಎಲ್ಲ ಇರಬಹುದು. ಆದರೆ ಇದರಿಂದ ನಮಗೆ ಶಾಂತಿ ಸಿಕ್ಕುವುದೇನು? ಅದಕ್ಕೇ ತ್ಯಾಗರಾಜರು “ಶಾಂತಮು ಲೇಕ ಸೌಖ್ಯಮು ಲೇದು” ಎಂದು ಹಾಡಿದರು.

ಇಂದ್ರಿಯಾಣಾಂ ಹಿ ಚರತಾಂ ಯನ್ಮನೋಽನುವಿಧೀಯತೇ ।
ತದಸ್ಯ ಹರತಿ ಪ್ರಜ್ಞಾಂ ವಾಯುರ್ನಾವಮಿವಾಂಭಸಿ ॥ ೬೭ ॥

ನಿಗ್ರಹಿಸದ ಇಂದ್ರಿಯದ ಹಿಂದೆ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಬಿಡುವುದು, ಗಾಳಿ ನೀರಿನಲ್ಲಿರುವ ಹಡಗನ್ನು ಒಯ್ಯುವಂತೆ ಇವನ ಪ್ರಜ್ಞೆಯನ್ನು ನಾಶಮಾಡುವುದು.

ಯಾವಾಗ ನಾವು ಇಂದ್ರಿಯವನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸದೆ ಅದು ಎಳೆದತ್ತ ಹೋಗುವೆವೊ ಆಗ ನಾವು ನಾಶವಾಗುತ್ತೇವೆ. ಇಂದ್ರಿಯ ತನಗೆ ಮುಂದಾಗುವುದನ್ನು ಯೋಚಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ತತ್ಕಾಲಕ್ಕೆ ಯಾವುದು ಪ್ರಿಯವಾಗಿರುವುದೊ ಅದನ್ನು ಮಾತ್ರ ನೋಡುತ್ತದೆ. ಮೊದಲು ಸುಖಪಟ್ಟು ಅನಂತರ ಎಂದೆಂ ದಿಗೂ ಸಹಿಸಲಾರದ ವ್ಯಾಧಿಯಿಂದ ನರಳಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಗಾಳಿ ತಳ್ಳಿದತ್ತ ದೋಣಿಯನ್ನು ಬಿಡುತ್ತಿ ದ್ದರೆ ಅದು ಯಾವುದೋ ಬಂಡೆಗೆ ಹೊಡೆದು ಮುಳುಗಿಹೋಗುವುದು. ಒಳ್ಳೆಯ ನಾವಿಕ ಬೀಸುವ ಗಾಳಿಯಿಂದ ಪ್ರಯೋಜನ ಪಡೆಯುತ್ತಾನೆಯೆ ಹೊರತು, ಅದು ಹೇಳಿದಂತೆ ಕೇಳುವುದಿಲ್ಲ. ಗಾಳಿಯನ್ನು ತನಗೆ ಹೇಗೆ ಬೇಕೊ ಹಾಗೆ ಉಪಯೋಗಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಇಂದ್ರಿಯ ಹೇಳಿದಂತೆ ಕೇಳುವವನ ಬುದ್ಧಿ ನಾಶವಾಗುತ್ತದೆ. ಈ ದುರ್ಬುದ್ಧಿ ನಮಗೆ ಹೇಗೆ ಮಾರ್ಗದರ್ಶನ ಮಾಡ ಬಲ್ಲುದು? ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಒಂದು ಸುಂದರವಾದ ಉಪಮಾನವನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಯಾರಿ ಗಾದರೂ ದೆವ್ವ ಮೆಟ್ಟಿಕೊಂಡರೆ ಅವರ ಮೇಲೆ ಮಂತ್ರಾಕ್ಷತೆಗಳನ್ನು ಎರಚಿ ದೆವ್ವ ಬಿಡಿಸುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ಮಂತ್ರಾಕ್ಷತೆ ಒಳಗೇ ದೆವ್ವ ಮೆಟ್ಟಿಕೊಂಡಿದ್ದರೆ ಅದನ್ನು ಬಿಡಿಸುವುದು ಹೇಗೆ? ಬುದ್ಧಿಯನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸಿ ನಾವು ಕಷ್ಟದಿಂದ ಪಾರಾಗಲು ಯತ್ನಿಸುತ್ತೇವೆ. ಆದರೆ ಆ ಬುದ್ಧಿಯೇ ಕುಲಗೆಟ್ಟಿದ್ದರೆ ಇನ್ನು ನಾವು ಪಾರಾಗುವುದು ಹೇಗೆ?

ತಸ್ಮಾದ್ಯಸ್ಯ ಮಹಾಬಾಹೋ ನಿಗೃಹೀತಾನಿ ಸರ್ವಶಃ ।
ಇಂದ್ರಿಯಾಣೀಂದ್ರಿಯಾರ್ಥೇಭ್ಯಸ್ತಸ್ಯ ಪ್ರಜ್ಞಾ ಪ್ರತಿಷ್ಠಿತಾ ॥ ೬೮ ॥

ಮಹಾಬಾಹುವೆ, ಯಾರು ತನ್ನ ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ಎಲ್ಲಾ ವಿಧದಿಂದಲೂ ವಿಷಯವಸ್ತುಗಳಿಂದ ಸೆಳೆದು ನಿಗ್ರಹಿಸುತ್ತಾನೆಯೊ ಅವನ ಪ್ರಜ್ಞೆ ಸ್ಥಿರವಾಗಿರುವುದು.

ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಅನುಭವ ನಿಂತಿರುವುದೆ ಶುದ್ಧ ಜೀವನದ ಭದ್ರ ತಳಹದಿಯ ಮೇಲೆ. ಯಾವಾಗ ಶುದ್ಧ ಚಾರಿತ್ರವಿಲ್ಲವೊ ಅವನು ತನಗೆ ಏನೋ ಕಾಣುತ್ತಿದೆ ಎನ್ನಬಹುದು. ಅದೊಂದು ಕಲ್ಪನೆ ಇರಬಹುದು, ಸುಳ್ಳಾಗಿರಬಹುದು. ಅದನ್ನು ನಿಜ ಎಂದು ನಂಬುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆದ ಕಾರಣವೇ ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ಅದರ ವಸ್ತುಗಳಿಂದ ಎಲ್ಲಾ ವಿಧದಿಂದಲೂ ಸೆಳೆಯಬೇಕು ಎನ್ನುವುದು. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಇಂದ್ರಿಯವೂ ತನಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ವಿಷಯವಸ್ತುವಿನ ಕಡೆ ಹರಿದುಹೋಗಲು ಇಚ್ಛೆಪಡುವುದು. ಕಣ್ಣು ಸುಂದರವಾದ ಬಣ್ಣಗಳನ್ನು ರೂಪುಗಳನ್ನು ನೋಡಲು ತವಕಪಡುವುದು. ಕಿವಿ ಇಂಪಾದ ಧ್ವನಿಯನ್ನು ಕೇಳಲು ತವಕಪಡುವುದು. ಹಾಗೆಯೇ ಇತರ ಇಂದ್ರಿಯಗಳು. ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ಇಂದ್ರಿಯ ಅನುಭವಕ್ಕೆ ಬೇರು ಇಂದ್ರಿಯಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ವಸ್ತುವಿನಲ್ಲಿರುವ ಹಾಗೆ ತೋರುವುದು. ಯಾವಾಗಲೂ ಅಲ್ಲಿಂದ ತನ್ನ ಪೋಷಣೆಗೆ ಸಾರವನ್ನು ಹೀರಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿರಬೇಕು. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಅದು ಪುನಃ ಪುನಃ ಆ ಇಂದ್ರಿಯಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಕ್ರಿಯೆಯನ್ನು ಮಾಡುವುದು. ಈ ಕ್ರಿಯೆಯಲ್ಲಿ ಎರಡು ವಿಧಗಳಿವೆ. ಒಂದು ಸ್ಥೂಲ, ಎಲ್ಲರ ಕಣ್ಣಿಗೂ ಬೀಳುವಂತೆ ಮಾಡುವುದು. ಮತ್ತೊಂದು ಸೂಕ್ಷ ್ಮ, ಅದನ್ನು ತನ್ನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದು. ಇದು ಇತರರಿಗೆ ಕಾಣದೇ ಇರಬಹುದು. ಈ ಸೂಕ್ಷ ್ಮ ಕ್ರಿಯೆಯೂ ನನ್ನ ಮನಸ್ಸಿನ ಮೇಲೆ ತನ್ನ ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ಬಿಡುವುದು. ಇದೂ ಕೂಡ ನನ್ನ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಮೈಲಿಗೆ ಮಾಡುವುದು. ಅದೊಂದೆ ಅಲ್ಲ. ಸೂಕ್ಷ ್ಮದಲ್ಲಿ ನಾವು ಅದನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸದೆ ಇದ್ದರೆ ಕ್ರಮೇಣ ಅದು ಸ್ಥೂಲರೂಪವಾಗಿಯೂ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುವುದು. ಆದ ಕಾರಣವೇ ಸ್ಥೂಲ ಮತ್ತು ಸೂಕ್ಷ ್ಮವಾಗಿ ಎರಡು ವಿಧದಲ್ಲಿಯೂ ಆ ಕ್ರಿಯೆಯನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸಬೇಕು ಎನ್ನುವುದು. ಸ್ಥೂಲ ಸೂಕ್ಷ ್ಮ; ಇವೆರಡೂ ಒಂದು ನಾಣ್ಯದ ಎರಡು ಕಡೆಗಳಂತೆ ಇವೆ. ಸ್ಥೂಲವಾಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿದರೆ, ಅದರ ಸಂಸ್ಕಾರ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಬಿಡುವುದು. ಕೆಲವು ಕಾಲವಾದ ಮೇಲೆ ಪುನಃ ಪುನಃ ಆ ಸಂಸ್ಕಾರ ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವುದರಿಂದ ನಿರ್ವಾಹವಿಲ್ಲದೆ ಆ ಕ್ರಿಯೆಯನ್ನು ನಾವು ಮಾಡಬೇಕಾಗುವುದು. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಸಲ ಆ ಕ್ರಿಯೆಯನ್ನು ಮಾಡಿದಾಗಲೂ ನಮಗೆ ಅದರ ಮೇಲೆ ಜುಗುಪ್ಸೆ ಹುಟ್ಟುವು ದಿಲ್ಲ. ಪುನಃ ಇನ್ನೊಂದು ಸಲ ಹಾಗೆ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಅಣಿಯಾಗುವುದು ಮನಸ್ಸು. ಬಯಕೆಗಳನ್ನು ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸಿ ಯಾರೂ ಅದರ ಸೆಳೆತದಿಂದ ಪಾರಾಗಿಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಿದರೆ ಮಾತ್ರ ಸಾಧ್ಯ. ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾಗಿ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲೆ ಒಂದು ವೈಷಯಿಕ ಅನುಭವವನ್ನು ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸುವುದು ಕೂಡ ಹಾಗೆಯೆ. ಒಂದು ಸಲ ಅದನ್ನು ಮಾಡುವುದು ಅಭ್ಯಾಸವಾದರೆ ಪದೇ ಪದೇ ಅದನ್ನು ಮನಸ್ಸು ಮಾಡುತ್ತಿರುವುದು. ಆ ಅನುಭವದ ಗೂಟಕ್ಕೆ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಕಟ್ಟಿದಂತೆ ಆಗುವುದು. ಅದರ ಸುತ್ತಲೂ ಬರಬಹುದೆ ಹೊರತು ಅದನ್ನು ಕಿತ್ತುಕೊಂಡು ಹೋಗಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಸೂಕ್ಷ್ಮದ ಒತ್ತಡ ಜಾಸ್ತಿ ಯಾದಾಗ ಅದೇ ಸ್ಥೂಲವಾಗಿ ನಮ್ಮ ಮೂಲಕ ಆ ಕ್ರಿಯೆ ಬಲಾತ್ಕಾರವಾಗಿ ಆಗುವಂತೆ ಮಾಡುವುದು. ಆದಕಾರಣವೇ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಎಲ್ಲಾ ವಿಧದಿಂದಲೂ ಆಯಾ ವಿಷಯವಸ್ತುಗಳಿಂದ ಸೆಳೆಯಬೇಕು ಎನ್ನುವುದು.

ಯಾರು ತನ್ನ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ನಿಗ್ರಹಿಸುವನೊ ಅವನ ಪ್ರಜ್ಞೆ ಮಾತ್ರ ಸ್ಥಿರವಾಗಿರಬಹುದು. ಅದಕ್ಕೆ ಭದ್ರವಾದ ತಳಹದಿ ಸಿಕ್ಕಿದೆ. ಒಳ್ಳೆಯ ಕಲ್ಲು ಬಂಡೆಯ ತಳಪಾಯದ ಮೇಲೆ ಮನೆಯನ್ನು ಕಟ್ಟಿದಂತೆ ಇದು. ಯಾವಾಗ ತಳಪಾಯವೇ ಸರಿ ಇಲ್ಲವೋ ಆಗ ಸ್ವಲ್ಪ ಜೋರಾಗಿ ಮಳೆ ಬಂದರೆ ಸಾಕು; ಮನೆಯೆಲ್ಲ ಕುಸಿದು ಬೀಳುವುದು. ನಾವು ಶೀಲದ ಮೇಲೆ ಗಮನ ಕೊಡದೆ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಅನುಭವಗಳನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕೆಂದು ನೇರವಾಗಿ ಅದರ ಕಡೆ ಧಾವಿಸುವೆವು. ಇದರಿಂದ ಕೇವಲ ಉದ್ವೇಗ ಪರವಶತೆ ಆಗುವುದೇ ಹೊರತು ಶಾಶ್ವತವಾದ ಅನುಭವ ಸಿಕ್ಕುವುದಿಲ್ಲ. ಒಬ್ಬ ಎಷ್ಟು ದೂರ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಹೋಗಿರುವನು ಎಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಇರುವ ಏಕಮಾತ್ರ ಪ್ರಮಾಣವೇ ಅವನೆಷ್ಟು ಇಂದ್ರಿಯವನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಿರುವನು ಎಂಬುದು. ಪರಮಾತ್ಮನ ಆಧಾರ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಸಿಕ್ಕಿದರೆ ಇಂದ್ರಿಯದ ಕಡೆ ಬರುವುದನ್ನು ಬಿಡುವುದು. ಇಂದ್ರಿಯದ ಕಡೆ ಹೋಗುವ ಮನಸ್ಸನ್ನು ತಡೆಗಟ್ಟಿದರೇನೆ ಪರಮಾತ್ಮನ ಕಡೆ ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯವಾಗುವುದು. ಒಬ್ಬ ಇಂದ್ರಿಯಸುಖವನ್ನು ರುಚಿ ನೋಡಿ, ದೇವರನ್ನೂ ಏಕ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ರುಚಿ ನೋಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವು ದಿಲ್ಲ. ಒಂದಕ್ಕೆ ಮತ್ತೊಂದನ್ನು ಬಲಿ ಕೊಡಬೇಕು. ದೇವರು ಬೇಕಾದರೆ ಇಂದ್ರಿಯದ ಸುಖವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಬೇಕು. ಇಂದ್ರಿಯ ಸುಖ ಬೇಕಾದರೆ ದೇವರನ್ನು ಮರೆಯಬೇಕು. ಕತ್ತಲೆ—ಬೆಳಕು, ರಾಮ— ಕಾಮ ಎರಡೂ ಏಕಕಾಲದಲ್ಲಿ ಇರುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ.

ಯಾ ನಿಶಾ ಸರ್ವಭೂತಾನಾಂ ತಸ್ಯಾಂ ಜಾಗರ್ತಿ ಸಂಯಮೀ ।
ಯಸ್ಯಾಂ ಜಾಗ್ರತಿ ಭೂತಾನಿ ಸಾ ನಿಶಾ ಪಶ್ಯತೋ ಮುನೇಃ ॥ ೬೯ ॥

ಎಲ್ಲಾ ಪ್ರಾಣಿಗಳಿಗೆ ಯಾವುದು ರಾತ್ರಿಯೊ ಅಲ್ಲಿ ಸಂಯಮಿ ಎಚ್ಚೆತ್ತಿರುವನು. ಎಲ್ಲಿ ಪ್ರಾಣಿಗಳು ಎಚ್ಚೆತ್ತಿರು ವುವೊ ಅದು ನೋಡತಕ್ಕ ಮುನಿಗೆ ರಾತ್ರಿಯಾಗಿರುವುದು.

ಎಲ್ಲಾ ಪ್ರಾಣಿಗಳಿಗೆ ಯಾವುದು ರಾತ್ರಿಯೊ ಎಂದರೆ ಏನೂ ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲವೊ, ಎಲ್ಲಿ ಅವರು ನಿದ್ರಿಸುತ್ತಿರುವರೊ, ಆ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಜ್ಞಾನಿ ಎಚ್ಚೆತ್ತಿರುವನು. ಜ್ಞಾನಿ ಅಜ್ಞಾನದ ಅಂಧಕಾರದಿಂದ ಪಾರಾಗಿರುವನು. ಯಾವುದು ಸಾಧಾರಣ ಮನುಷ್ಯನ ಪಾಲಿಗೆ ಅನಾವಶ್ಯವಾಗಿದೆಯೊ ಎಂದರೆ, ದೇವರು ಸತ್ಯ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನ ಇಂತಹವುಗಳ ಆಧಾರದ ಮೇಲೆ ನಿಂತಿಲ್ಲ, ಯಾವುದನ್ನು ಅವನು ಪಂಚೇಂದ್ರಿಯಗಳ ಮೂಲಕ ಹಿಡಿದುಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲನೊ, ಅನುಭವಿಸಬಲ್ಲನೊ, ಅದನ್ನು ಮಾತ್ರ ನಂಬುತ್ತಾನೆ. ಎಲ್ಲಿ ಇವನಿಗೆ ಇದು ಹಾಗೆ ಅನುಭವಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲವೊ ಅದು ಇವನ ಪಾಲಿಗೆ ಇಲ್ಲ. ಇವನು ಇದನ್ನು ಗಣನೆಗೇ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ. ಇವನಿಗೆ ಇದು ರಾತ್ರಿಯಂತೆ. ಆದರೆ ಇವನಿಗೆ ಕಾಣಿಸದೇ ಇದ್ದರೂ ಜ್ಞಾನಿಗೆ ಇದು ಕಾಣಿಸುವುದು. ಪಂಚೇಂದ್ರಿಯದ ಹಿಡಿತಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕದೇ ಇದ್ದರೂ ಚಿತ್ತ ಶುದ್ಧವಾದ ಕೈಯಲ್ಲಿರುವ ಸ್ಥಿರಬುದ್ಧಿಗೆ ಗೋಚರ ಅದು. ಅದನ್ನು ಪಡೆಯುವುದ ರಲ್ಲಿ ಅವನು ಜಾಗ್ರತನಾಗಿರುವನು. ರೇಡಿಯೋ ಸಂಗೀತ ಸುತ್ತಲೂ ಇದೆ. ಆದರೆ ಯಾರಲ್ಲಿ ರೇಡಿಯೋ ಇಲ್ಲವೊ ಅವನು ಕೇಳಲಾರ. ಜ್ಞಾನಿ ತನ್ನ ಹೃದಯವನ್ನು ಪರಮಾತ್ಮನಿಗೆ ಅಣಿಮಾಡಿರು ವುದರಿಂದ ಬರುವ ಸಂಗೀತವನ್ನು ಅವನು ಕೇಳುವನು. ಅಜ್ಞಾನಿ ತನ್ನ ಹೃದಯವನ್ನು ಅದಕ್ಕೆ ಅಣಿಮಾಡದೆ ಇರುವುದರಿಂದ ಅದನ್ನು ಕೇಳಲಾರ. ಯಾವುದನ್ನು ಅವನು ಕೇಳಲಾರನೊ, ಅನುಭವಿಸ ಲಾರನೊ ಅದು ಅವನ ಪಾಲಿಗೆ ಇಲ್ಲ.

ಎಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲರೂ ಎಚ್ಚತ್ತಿರುವರೊ ಅಲ್ಲಿ ಜ್ಞಾನಿ ಮಲಗಿರುವನು. ಎಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲರೂ ಎಂದರೆ ಅಜ್ಞಾನಿಗಳು ತಮಗೆ ಅನುಭವಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಯೋಗ್ಯವಾದ ಅನುಭವಗಳನ್ನು ಇಂದ್ರಿಯ ಕರಣಗಳ ಮೂಲಕ ಹಿಡಿಯುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಜಾಗ್ರತರಾಗಿರುವರೊ ಅಲ್ಲಿ ಜ್ಞಾನಿ ಇದರಿಂದ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲ ವೆಂದು ಅದನ್ನು ನಿರ್ಲಕ್ಷಿಸಿರುವನು. ಅವನು ಇದನ್ನು ಗಣನೆಗೇ ತಂದುಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ. ಸಾಧಾರಣ ಮನುಷ್ಯರು ಹಿಡಿಯುವುದಕ್ಕೆ ಕಾತರರಾಗಿರುವುದೇ ಪಂಚೇಂದ್ರಿಯಗಳ ಬಲೆಗೆ ಬೀಳುವ ಇಂದ್ರಿಯ ಅನುಭವ, ಐಶ್ವರ್ಯ, ಕೀರ್ತಿ ಮುಂತಾದುವುಗಳು. ಆದರೆ ಜ್ಞಾನಿಗಾದರೊ ಇದರ ಕ್ಷಣಿಕತೆ ತಕ್ಷಣವೇ ವೇದ್ಯವಾಗುವುದು. ಎಲ್ಲಿ ಇಂತಹ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಹಿಡಿಯುವುದಕ್ಕೆ ನೂಕುನುಗ್ಗಲೊ ಅಲ್ಲಿ ಜ್ಞಾನಿ ಹೋಗುವುದೇ ಇಲ್ಲ. ಬಿಟ್ಟಿಯಾಗಿ ಅದನ್ನು ಕೊಟ್ಟರೂ ಅವನು ಒಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಬಣ್ಣದ ಆಟದ ಸಾಮಾನುಗಳು ಎಂಬುದು ಅವನಿಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಅದನ್ನು ಚೀಪುವುದೇ ತಡ ಅದು ತನ್ನ ಬಣ್ಣವನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳುವುದು. ಅನಂತರ ಅದನ್ನು ನಾವು ಆಚೆಗೆ ಬಿಸಾಡಲು ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ನಾವು ಅದನ್ನು ಬಿಸಾಡಲು ಯತ್ನಿಸಿದರೂ ಅದು ನಮ್ಮನ್ನು ಮೆಟ್ಟಿಕೊಂಡಿರುವುದು. ಅದು ಬಿಟ್ಟು ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಆಪೂರ್ಯಮಾಣಮಚಲಪ್ರತಿಷ್ಠಂ
ಸಮುದ್ರಮಾಪಃ ಪ್ರವಿಶಂತಿ ಯದ್ವತ್ ।
ತದ್ವತ್ ಕಾಮಾ ಯಂ ಪ್ರವಿಶಂತಿ ಸರ್ವೇ
ಸ ಶಾಂತಿಮಾಪ್ನೋತಿ ನ ಕಾಮಕಾಮೀ ॥ ೭ಂ ॥

ಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಅಚಲವಾಗಿರುವ ಸಮುದ್ರವನ್ನು ನದಿ ಹೇಗೆ ಪ್ರವೇಶಿಸುವುದೊ ಹಾಗೆ ಕಾಮನೆಗಳೆಲ್ಲ ಯಾರನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸುವುವೊ ಅವನು ಶಾಂತಿಯನ್ನು ಹೊಂದುತ್ತಾನೆ. ಕಾಮಗಳನ್ನು ಬಯಸುವವನು ಅಲ್ಲ.

ನದಿಯ ನೀರು ಹಗಲು ರಾತ್ರಿ ಬಂದು ಸಮುದ್ರಕ್ಕೆ ಬೀಳುತ್ತಿರುವುದು. ಆದರೂ ಸಮುದ್ರ ಕಟ್ಟೆಯೊಡೆದು ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ತನ್ನ ಮೇರೆಯಲ್ಲಿಯೇ ಇರುವುದು. ಅದರಲ್ಲಿ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ನೀರು ಹೆಚ್ಚಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದರಂತೆಯೇ ದೊಡ್ಡ ಬರಗಾಲ ಬಂದು ಮಳೆಯೇ ನಿಂತುಹೋದರೂ, ನದಿಗಳೆಲ್ಲ ಬತ್ತಿಹೋದರೂ, ನೀರು ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಕಡಿಮೆಯಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಬರುವ ಅಥವಾ ಬಾರದಿರುವ ನೀರಿನಿಂದ ಸಮುದ್ರ ಉಬ್ಬುವುದೂ ಇಲ್ಲ, ತಗ್ಗುವುದೂ ಇಲ್ಲ.

ಇದರಂತೆಯೇ ಜ್ಞಾನಿ. ಹಗಲು ರಾತ್ರಿ ಈ ಪ್ರಪಂಚದ ಸುದ್ದಿ ಸಮಾಚಾರಗಳನ್ನು ಪಂಚೇಂದ್ರಿಯ ಗಳು ಇವನಿಗೆ ತರುತ್ತಿರುತ್ತವೆ. ಆದರೆ ಅವನು ಇದರಿಂದ ಉಬ್ಬಿಹೋಗಿಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಹಿಂದೆ ಹೇಗೆ ಇದ್ದನೋ ಅನಂತರವೂ ಹಾಗೆಯೇ ಇರುತ್ತಾನೆ. ಅವನು ಇಂದ್ರಿಯದ ಸುದ್ದಿಸಮಾಚಾರಗಳಿಗೆ ಬಾಧಿತನಾಗಿ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅವೆಲ್ಲ ಇವನಲ್ಲಿಗೆ ಬರುತ್ತವೆ. ಒಳ್ಳೆಯದು ಕೆಟ್ಟದ್ದು, ಸ್ತುತಿ ನಿಂದೆ, ಸುಖ ದುಃಖ, ದ್ವಂದ್ವ ಅನುಭವಗಳೆಲ್ಲ ಬೀಳುತ್ತಿದ್ದರೂ ಅವನು ಅಸಂಗನಾಗಿರುವನು. ಅವನು ಯಾವುದನ್ನೂ ಹುಡುಕಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನೆಡೆಗೆ ಕೀರ್ತಿ ಬರುವುದು, ಧನ ಬರುವುದು, ಅಧಿಕಾರ ಬರುವುದು. ಆದರೆ ಅವನು ಯಾವುದಕ್ಕೂ ಕೈಯೊಡ್ಡುವುದಿಲ್ಲ. ಅದು ಬರುವುದಕ್ಕೆ ಇವನು ತೊಂದರೆಯನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ. ಅದಾಗಿ ಬಂದರೆ ಅದನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸುವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಬಂದರೆ ಬರಲಿ ಹೋದರೆ ಹೋಗಲಿ ಎಂದು ನಿರ್ಲಕ್ಷ ್ಯವಾಗಿರುವನು. ಇಂತಹವನಿಗೆ ನಿಜವಾದ ಶಾಂತಿ. ಯಾರು ಇವುಗಳನ್ನು ಹುಡುಕಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವನೊ ಅವನು ಇವುಗಳ ದಾಸನಾಗುವನು. ಸುಖದ ವಸ್ತುಗಳು ಬಂದರೆ ಸುಖಪಡುವನು. ತನ್ನ ಸಮಾನ ಇಲ್ಲವೆಂದು ಮೆರೆಯುವನು. ಹೋದರೆ ಹತಾಶನಾಗುವನು.

ಜ್ಞಾನಿಗೆ ಯಾವುದೂ ಬರುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದಲ್ಲ. ಬಹುಶಃ ಆಸ್ತಿ, ಹೆಸರು, ಕೀರ್ತಿ ಇವುಗಳಿಗೆ ಒದ್ದಾಡುತ್ತಿರುವ ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ಎಷ್ಟು ಬರುವುದೊ ಅದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಅವನಿಗೆ ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಬರಬಹುದು. ಆದರೆ ಅವನು ಇದರಿಂದ ಬಾಧಿತನಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಅವನು ಇವುಗಳಿಗೆ ಕೈಯೊಡ್ಡುವುದಿಲ್ಲ. ಒಡ್ಡಿದರೆ ಅದು ಕುಣಿಸುವುದು.

ವಿಹಾಯ ಕಾಮಾನ್ ಯಃ ಸರ್ವಾನ್ ಪುಮಾಂಶ್ಚರತಿ ನಿಃಸ್ಪೃಹಃ ।
ನಿರ್ಮಮೋ ನಿರಹಂಕಾರಃ ಸ ಶಾಂತಿಮಧಿಗಚ್ಛತಿ ॥ ೭೧ ॥

ಯಾರು ಕಾಮನೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಬಿಟ್ಟು ಸ್ಪೃಹೆ ಇಲ್ಲದವನಾಗಿ, ನಿರ್ಮಮ ನಿರಹಂಕಾರನಾಗಿ ಚಲಿಸುತ್ತಿರುವನೊ ಅವನು ಶಾಂತಿಯನ್ನು ಹೊಂದುತ್ತಾನೆ.

ಪರಮಶಾಂತಿಯನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕಾದರೆ ಕಾಮನೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಬಿಡಬೇಕು. ನಾವು ನೋಡಿದ ಆದರೆ ಪಡೆಯದ ವಸ್ತುವಿನ ಮೇಲೆ ಇರುವ ಆಸೆಯನ್ನು ಬಿಡಬೇಕು. ಎಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಈ ಚಪಲ ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವುದೊ ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ನಾವು ತೆಪ್ಪಗೆ ಇರುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆಸೆ ಯಾವಾಗಲೂ ನಮ್ಮ ಹೃದಯವನ್ನು ಮೀಟುತ್ತ ಇರುವುದು. ಮನಸ್ಸು ಅಲ್ಲೋಲಕಲ್ಲೋಲವಾಗುತ್ತ ಇರುವುದು. ಇದರಂತೆಯೇ ನಾವು ನೋಡಿಲ್ಲ, ಆದರೆ ಆ ತರಹ ಲೋಕವೋ ಅನುಭವವೊ ಇರುವುದು ಎಂದು ಭಾವಿಸುವೆವು. ಅಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗಬೇಕು, ಅಲ್ಲಿರುವುದನ್ನು ಅನುಭವಿಸಬೇಕೆಂದಿರುವುದೇ ಸ್ಪೃಹೆ. ಸ್ವರ್ಗಾದಿ ಲೋಕಗಳಿವೆ. ಅಲ್ಲಿ ಮನುಷ್ಯ ಸೂಕ್ಷ್ಮ ದೇಹೇಂದ್ರಿಯಗಳೊಡನೆ ಅನುಭವಿಸಬಹುದು ಎಂಬುದನ್ನು ಕೇಳಿರುವನು, ಅಥವಾ ಓದಿರುವನು. ಅಂತಹ ಒಂದು ಸ್ಥಳವಿದ್ದರೆ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗಿ ವಿಹರಿಸಬೇಕೆಂಬ ಬಯಕೆ ಇಲ್ಲದೆ ಇರುವವನೆ ಸ್ಪೃಹೆ ಇಲ್ಲದವನು. ಇಂತಹ ಒಂದು ಲೋಕವಿಲ್ಲ ವೆಂದು ಅದರ ಮೇಲಿನ ಆಸೆಯನ್ನು ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಒಂದು ವೇಳೆ ಇದ್ದರೂ ಈ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕಿಂತ ಮೇಲಲ್ಲ. ಆ ಸುಖವೆನ್ನುವುದನ್ನು ಮೊದಲೇ ಅರಿತು ತ್ಯಜಿಸಿದವನು ಶಾಂತಿಯನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಾನೆ.

ಇಂತಹ ಜ್ಞಾನಿ, ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿರುವಾಗಲೂ, ಅವನಿಗೆ ಜೀವನದ ಅತ್ಯಂತ ಆವಶ್ಯಕವಾದ ವಸ್ತುಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಇದು ನನ್ನದು, ನನಗೆ ಸೇರಿದ್ದು ಎಂಬ ಮಮತೆ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಇದರ ಸುತ್ತಮುತ್ತ ಇರುವನು. ಯಾವಾಗ ಬೇಕಾದರೂ ಇವುಗಳಿಂದ ಬಿಟ್ಟುಹೋಗಲು ಅಣಿಯಾಗಿರು ವನು. ಇದರಂತೆಯೇ ಅವನು ತನ್ನಲ್ಲಿರುವ ವಿದ್ವತ್ತಿಗಾಗಲೀ, ಅಧಿಕಾರಕ್ಕಾಗಲೀ ಅಥವಾ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಅನುಭವಗಳಿಗಾಗಲೀ ಅಹಂಕಾರ ಪಡುವುದಿಲ್ಲ.

ಇಂತಹ ಸ್ಥಿತಪ್ರಜ್ಞ ಶಾಂತಿ ಎಂದರೆ ಪರಮ ನಿರ್ವಾಣ ಪಡೆಯುವನು. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿರುವಾಗ ಯಾವುದಕ್ಕೂ ಅಂಟಿಕೊಂಡಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಹೋಗುವಾಗ ಅಯ್ಯೋ ಹೋಗಬೇಕಲ್ಲ ಎಂದು ವ್ಯಥೆಪಡು ವವನೂ ಅಲ್ಲ. ಅವನು ಹುರಿದ ಬೀಜದಂತೆ ಆಗಿರುವನು. ಅಜ್ಞಾನದ ಆಸೆಯೆಲ್ಲ ಸುಟ್ಟುಹೋಗಿದೆ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಿಂದ ಹೋದರೆ ಹಿಂತಿರುಗಿ ಬರದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಹೋಗುವವನಿವನೊಬ್ಬನೆ.

ಏಷಾ ಬ್ರಾಹ್ಮೀ ಸ್ಥಿತಿಃ ಪಾರ್ಥ ನೈನಾಂ ಪ್ರಾಪ್ಯ ವಿಮುಹ್ಯತಿ ।
ಸ್ಥಿತ್ವಾಸ್ಯಾಮಂತಕಾಲೇಽಪಿ ಬ್ರಹ್ಮನಿರ್ವಾಣಮೃಚ್ಛತಿ ॥ ೭೨ ॥

ಅರ್ಜುನ, ಇದು ಬ್ರಾಹ್ಮೀ ಸ್ಥಿತಿ. ಇದನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಂಡವನು ಪುನಃ ಮೋಹಕ್ಕೆ ಬೀಳುವುದಿಲ್ಲ. ಅಂತ್ಯಕಾಲದಲ್ಲಿ ಈ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿದ್ದರೂ ಅವನು ಬ್ರಹ್ಮನಿರ್ವಾಣವನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ.

ಇದು ಬ್ರಾಹ್ಮೀ ಸ್ಥಿತಿ, ಎಂದರೆ ಬ್ರಹ್ಮನ ಆಧಾರದ ಮೇಲೆ ಇರುವುದು. ಬ್ರಹ್ಮನ ಅನುಭವದಿಂದ ಓತಪ್ರೋತನಾಗಿ ಈ ಜಗದಲ್ಲಿ ಬಾಳುವುದು. ಒಂದು ಸ್ಪಂಜನ್ನು ನೀರಿಗೆ ಅದ್ದಿದರೆ ಅದು ನೀರನ್ನು ತನ್ನೊಳಗೆಲ್ಲ ಹೇಗೆ ಹೀರಿಕೊಳ್ಳುವುದೊ, ಯಾವ ಭಾಗವನ್ನು ಹಿಂಡಿದರೂ ಅದರೊಳಗಿನ ನೀರು ಬರುವುದೊ ಅದರಂತೆಯೇ ಬ್ರಹ್ಮಾನುಭವವನ್ನು ಹೀರಿಕೊಂಡು ಬಾಳುವುದು.

ಯಾವಾಗ ಈ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಒಮ್ಮೆ ಪಡೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆಯೊ ಅವನು ಇನ್ನು ಮೋಹಕ್ಕೆ ಬೀಳುವುದಿಲ್ಲ. ಒಂದು ಹೀನ ಲೋಹವನ್ನು ಸ್ಪರ್ಶಶಿಲೆಗೆ ತಾಕಿಸಿದರೆ ಅದು ಚಿನ್ನವಾಗುವುದು ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಒಮ್ಮೆ ಅದು ಚಿನ್ನವಾದರೆ ಎಲ್ಲಿ ಬಿಸಾಡಿದರೂ ಅದು ಚಿನ್ನವಾಗಿಯೇ ಉಳಿದು ಕೊಳ್ಳುವುದೇ ಹೊರತು ಹಿಂದಿನ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ಸಂದೂಕಿನಲ್ಲಿ ಹಾಕಿ ಕೂಡಿಟ್ಟರೂ ಚಿನ್ನವೇ, ಎಲ್ಲೊ ಹೊರಗಡೆ ಅದನ್ನು ಬಿಸುಟರೂ ಚಿನ್ನವೇ ಆಗಿರುವುದು. ಮರಳುಕಾಡಿನಲ್ಲಿ ಹೋಗುತ್ತಿರುವಾಗ ಮರೀಚಿಕೆಯನ್ನು ಮೊದಲು ಪ್ರಯಾಣಿಕನು ಕಂಡು ಅಲ್ಲಿ ನೀರನ್ನೇ ಹುಡುಕಲು ಹೋಗುವನು. ಆದರೆ ಅದೊಂದು ಭ್ರಮೆ, ಮರೀಚಿಕೆ ಎಂದು ಗೊತ್ತಾದಮೇಲೆ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಸ್ನಾನ ಮಾಡುವುದಕ್ಕಾಗಲಿ, ಆ ನೀರನ್ನು ಕುಡಿಯುವುದಕ್ಕಾಗಲಿ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಕೊನೆ ಗಳಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಈ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿದ್ದರೂ ಅವನು ಬ್ರಹ್ಮನಿರ್ವಾಣ ಪಡೆಯುತ್ತಾನೆ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಮೊದಲಿನಿಂದ ಆ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಇದ್ದರೆ ಮಾತ್ರ ಕೊನೆಗೆ ಅಂತಹ ಸ್ಥಿತಿ ಪ್ರಾಪ್ತವಾಗುವುದು. ಇರುವ ತನಕ ಪ್ರಾಪಂಚಿಕ ಜೀವನ ನಡೆಸಿ ಕೊನೆ ಗಳಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಬ್ರಹ್ಮಚಿಂತನೆಯನ್ನು ಮಾಡುತ್ತ ಸಾಯು ವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಕೊನೆ ಗಳಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಅದು ನಮ್ಮ ಸ್ಥಿತಿಯಾಗಬೇಕಾದರೆ, ಅದಕ್ಕಿಂತ ಮುಂಚೆಯೇ ಅದನ್ನು ಸಾಧಿಸಿದ್ದರೆ ಮಾತ್ರ ಸಾಧ್ಯ.

ಅರ್ಜುನ ಕೇಳಿದ ಸ್ಥಿತಪ್ರಜ್ಞನ ಲಕ್ಷಣಗಳನ್ನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಇಲ್ಲಿ ಪೂರೈಸುವನು.

೩. ಕರ್ಮಯೋಗ

ಸ್ಥಿತಪ್ರಜ್ಞನ ಲಕ್ಷಣವನ್ನು ಕೇಳಿ ಆದಮೇಲೆ ಅರ್ಜುನ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಹೀಗೆ ಕೇಳುತ್ತಾನೆ.

ಜ್ಯಾಯಸೀ ಚೇತ್ ಕರ್ಮಣಸ್ತೇ ಮತಾ ಬುದ್ಧಿರ್ಜನಾರ್ದನ ।
ತತ್ಕಿಂ ಕರ್ಮಣಿ ಘೋರೇ ಮಾಂ ನಿಯೋಜಯಸಿ ಕೇಶವ ॥ ೧ ॥

ಜನಾರ್ದನ, ಕರ್ಮಕ್ಕಿಂತ ಬುದ್ಧಿಯೇ ಹೆಚ್ಚಿನದೆಂದು ನಿನ್ನ ಅಭಿಪ್ರಾಯವಾದರೆ, ಕೇಶವ, ನನ್ನನ್ನು ಘೋರವಾದ ಕರ್ಮದಲ್ಲಿ ಏಕೆ ನಿರತವಾಗುವಂತೆ ಮಾಡುತ್ತಿರುವೆ?

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ, ಹಿಂದಿನ ಅಧ್ಯಾಯದಲ್ಲಿ ಕರ್ಮಕ್ಕಿಂತ ಅದನ್ನು ಸಮತ್ವದಿಂದ ಮಾಡುವ ಬುದ್ಧಿಯಲ್ಲಿ ಶರಣಾಗು ಎಂದ. ಕೆಲಸವನ್ನೇ ಬಿಟ್ಟು ಸಮತ್ವಬುದ್ಧಿಯಲ್ಲಿ ಶರಣಾಗು ಎನ್ನಲಿಲ್ಲ. ಕೆಲಸ ಮಾಡು ತ್ತಿರುವಾಗ ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಜಯ, ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಅಪಜಯ ಬರಬಹುದು. ಕೆಲವರು ಹೊಗಳಬಹುದು ಮತ್ತೆ ಕೆಲವರು ತೆಗಳಬಹುದು. ಆದರೆ ಅದರ ಮೇಲೆ ಗಮನ ಕೊಡದೆ ಅದನ್ನು ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿ ನೋಡುವುದನ್ನು ಕಲಿತ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಶರಣಾಗು ಎಂದು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಹೇಳಿದ್ದ. ಇಲ್ಲಿ ಅರ್ಜುನ ಅದನ್ನು ಗ್ರಹಿಸಲಿಲ್ಲ. ಕರ್ಮವನ್ನೇ ಬಿಟ್ಟು ಸಮತ್ವದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಶರಣಾದರೆ ಸಾಕಲ್ಲ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದನು. ಹೇಗಾದರೂ ಮಾಡಿ ಅವನಿಗೆ ಕಹಿಯಾಗಿರುವಂತಹ ಕರ್ಮದಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂದು ಆಸೆ. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ಹಾಕುತ್ತಿರುವನು.

ವ್ಯಾಮಿಶ್ರೇಣೇವ ವಾಕ್ಯೇನ ಬುದ್ಧಿಂ ಮೋಹಯಸೀವ ಮೇ ।
ತದೇಕಂ ವದ ನಿಶ್ಚಿತ್ಯ ಯೇನ ಶ್ರೇಯೋಽಹಮಾಪ್ನುಯಾಮ್ ॥ ೨ ॥

ಮಿಶ್ರವಾದ ಅರ್ಥವುಳ್ಳ ಮಾತಿನಿಂದ ನನ್ನ ಬುದ್ಧಿಯನ್ನು ಭ್ರಾಂತಿಗೊಳಿಸುತ್ತಿರುವಂತೆ ಕಾಣುತ್ತದೆ. ಆದುದರಿಂದ ಯಾವುದೊಂದರಿಂದ ನಾನು ಶ್ರೇಯಸ್ಸನ್ನು ಪಡೆಯಬಹುದೊ ಅದನ್ನು ನಿಶ್ಚಯಿಸಿ ಹೇಳು.

ಮಿಶ್ರವಾದ ನಿನ್ನ ಮಾತಿನಿಂದ ನನ್ನನ್ನು ಭ್ರಾಂತಿಗೊಳಿಸುವಂತೆ ಇದೆ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಮಾಡುವುದು ಮೇಲು ಎಂದು ಒಂದು ಸಲ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಸಮತ್ವದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡುವುದೇ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಎಂದು ಒಂದು ಸಲ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಎಲ್ಲಿಯೂ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಕರ್ಮವನ್ನು ಬಿಡು ಎಂದು ಹೇಳುವುದಿಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ಹಲವಾರು ದೃಷ್ಟಿಕೋನದಿಂದ ಮಾಡಬಹುದು ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಆ ದೃಷ್ಟಿಕೋನಗಳಲ್ಲಿ ಸಮತ್ವದೃಷ್ಟಿಯೊಂದು ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ನಿಲುವು. ಕರ್ಮವನ್ನೇ ಮಾಡದೆ ಇದ್ದರೆ ಇವನಿಗೆ ಸಮತ್ವ ಪ್ರಾಪ್ತವಾಗಿದೆಯೇ ಇಲ್ಲವೆ ಎಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದು ಹೇಗೆ? ನನಗೆ ಜಗಳ ಕಾಯುವುದಕ್ಕೆ ಯಾರೂ ಸಿಕ್ಕದೆ ಇರುವಾಗ ನಾನು ಜಗಳ ಕಾಯುವುದಿಲ್ಲ, ಸಮಾಧಾನದಿಂದ ಇದ್ದೇನೆ ಎಂದು ಹೇಳಿಕೊಂಡಂತೆ. ಕೆಲಸ ಮಾಡುವಾಗ ಸಮತ್ವಬುದ್ಧಿಯಿಂದ ಚ್ಯುತನಾಗುವ ಅವಕಾಶಗಳು ಹಲವು ಬಂದರೂ ಯಾರು ಬೀಳುವುದಿಲ್ಲವೋ ಅವನಿಗೆ ಅದು ಸಿದ್ಧಿಸಿದೆ ಎಂದು ಹೇಳಬಹುದು. ಈ ಸೂಕ್ಷ್ಮವನ್ನು ಅರ್ಜುನ ಇಲ್ಲಿ ತಿಳಿದಿಲ್ಲ ಎಂದು ತೋರುವುದು.

ಇವೆರಡರಲ್ಲೂ ಯಾವುದು ಮುಖ್ಯವೋ ಎಂದರೆ ಕರ್ಮ ಮಾಡುವುದೆ ಬಿಡುವುದೆ, ಅದರಲ್ಲಿ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಯಾವುದು ಶ್ರೇಯಸ್ಕರವೋ ಅದನ್ನು ಅವನೇ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲೂ ಇಲ್ಲ. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಅದನ್ನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ನಿಷ್ಕರ್ಷಿಸಿ ಹೇಳು ಎಂದು ಕೇಳಿಕೊಳ್ಳುವನು. ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ತನ್ನ ಬುದ್ಧಿಯ ಮಿತಿ ಈಗ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅರಿವಾಗುವುದು. ಅದು ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾದ ವಿಷಯವನ್ನು ಗ್ರಹಿಸುವಂತೆ ಇಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ನಿಷ್ಕರ್ಷಿಸಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಹೇಳಬೇಕು. ರೋಗಿಗೆ ಯಾವ ಔಷಧಿ ಒಳ್ಳೆಯದು ಎಂದು ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ನುರಿತ ವೈದ್ಯನಿಗೆ ಅದನ್ನು ಹೇಳುವಂತೆ ಕೇಳಿಕೊಳ್ಳುವನು. ಒಬ್ಬ ತನಗೆ ಎಲ್ಲಾ ಗೊತ್ತಿದೆ ಎಂದರೆ ನಾನು ಹೇಳುವುದಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾವಾಗ ನನಗೆ ಏನೂ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ ಎಂದು ಶಿಷ್ಯ ಹೇಳುವನೋ ಆಗಲೆ ಗುರು ಅವನನ್ನು ತುಂಬಲು ತನ್ನ ಬೋಧನೆಯನ್ನು ಹರಿಸುತ್ತಾನೆ. ಆಗಲೇ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅರ್ಜುನನ ಸಂದೇಹ ನಿವೃತ್ತಿಗೆ ಬೋಧನೆ ಮಾಡುವನು.

ಲೋಕೇಽಸ್ಮಿನ್ ದ್ವಿವಿಧಾ ನಿಷ್ಠಾ ಪುರಾ ಪ್ರೋಕ್ತಾ ಮಯಾನಘ ।
ಜ್ಞಾನಯೋಗೇನ ಸಾಂಖ್ಯಾನಾಂ ಕರ್ಮಯೋಗೇನ ಯೋಗಿನಾಮ್ ॥ ೩ ॥

ಪಾಪರಹಿತನೇ, ಈ ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಎರಡು ಬಗೆಯ ನಿಷ್ಠೆಯನ್ನು ನಾನು ಪೂರ್ವದಲ್ಲಿ ಹೇಳಿದ್ದೇನೆ. ಅದೇ ಜ್ಞಾನಯೋಗದಿಂದ ಸಾಂಖ್ಯರಿಗೆ ಕರ್ಮಯೋಗದಿಂದ ಕರ್ಮಿಗಳಿಗೆ.

ಪೂರ್ವದಲ್ಲಿ ಎಂದರೆ ಸೃಷ್ಟಿಯ ಪ್ರಾರಂಭದಲ್ಲಿಯೇ ಭಗವಂತನು ಮಾನವರ ಮುಂದೆ ಎರಡು ಮಾರ್ಗಗಳನ್ನು ಇಟ್ಟಿರುವನು. ಅದೇ ಜ್ಞಾನನಿಷ್ಠೆ ಮತ್ತು ಕರ್ಮನಿಷ್ಠೆ. ಇದನ್ನೇ ಆಧುನಿಕ ಕಾಲದ ಭಾವನೆಯಲ್ಲಿ ಹೇಳಬೇಕಾದರೆ ಒಂದು ಅಂತರ್ಮುಖ ಮತ್ತೊಂದು ಬಹಿರ್ಮುಖ. ಇಲ್ಲಿ ಜ್ಞಾನ ಮತ್ತು ಕರ್ಮ ಒಂದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು, ಮತ್ತೊಂದು ಇಲ್ಲ. ಒಂದಿರುವ ಕಡೆ ಮತ್ತೊಂದು ಇರುವುದು. ಆದರೆ ಜ್ಞಾನನಿಷ್ಠೆಯಲ್ಲಿ ಮುಂದೆ ಜ್ಞಾನ ಹಿಂದೆ ಕರ್ಮ, ಕರ್ಮನಿಷ್ಠೆಯಲ್ಲಿ ಮುಂದೆ ಕರ್ಮ ಹಿಂದೆ ಜ್ಞಾನ. ಒಂದು ಮತ್ತೊಂದಕ್ಕೆ ಪೂರಕವಾಗಿದೆಯೇ ಹೊರತು ಒಂದು ಮತ್ತೊಂದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಇಲ್ಲ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಎರಡು ಬಗೆಯ ಜನರಿದ್ದಾರೆ. ಅವರಿಬ್ಬರಿಗೂ ಒಂದೇ ಮಾರ್ಗವನ್ನು ಕೊಡುವು ದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನಿಗೂ ಅವನವನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲಂತಹ ಮಾರ್ಗವನ್ನು ಮುಂದಿಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅಂತರ್ಮುಖಿ ವಸ್ತುವನ್ನು ತಿಳಿಯಬಯಸುವನು. ಅವನದು ವಿಚಾರ ಪ್ರಧಾನವಾದ ಮಾರ್ಗ. ಹೊರಗೆ ಇರುವ ದೃಶ್ಯಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಅವನು ತಿಳಿಯಬಯಸುವನು. ಅದರ ಹಿಂದೆ ಏನಿದೆ ಅದನ್ನು ತಿಳಿಯಬಯಸುವನು. ತನ್ನನ್ನು ವಿಭಜನೆ ಮಾಡಿ ತಾನು ಹೇಗೆ ಆಗಿದ್ದೇನೆ, ಯಾವ ಯಾವ ಭಾಗಗಳಿವೆ ನನ್ನಲ್ಲಿ ಎಂದು ಕಾರನ್ನೊ ರೇಡಿಯೋವನ್ನೊ ಬಿಚ್ಚಿನೋಡುವ ಯಾಂತ್ರಿಕನಂತೆ ವಿಚಾರಪರ. ಯಾವುದನ್ನೂ ಅದು ಕಾಣುವಂತೆ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ. ವಿಚಾರದ ಒರೆಗಲ್ಲಿನ ಮೇಲೆ ತಿಕ್ಕಿ ಪರೀಕ್ಷೆಮಾಡಿ ಸತ್ಯವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವನು. ಮಿಥ್ಯವನ್ನು ಬಿಸುಡುವನು. ಸತ್ಯವನ್ನು ತಿಳಿದಾದಮೇಲೆ ಅವನೇನು ಸುಮ್ಮನೆ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಅವರ ಅಜ್ಞಾನವನ್ನು ನಿವಾರಣೆ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಹಾಗೆ ಮಾಡುವುದೇ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಯಜ್ಞವಾಗುವುದು. ಇದೂ ಕೂಡ ಒಂದು ವಿಧವಾದ ಕರ್ಮವೇ ಆಯಿತು. ಇಲ್ಲಿ ಜ್ಞಾನ ಮುಂದೆ ಅದರ ನೆರಳು ಕರ್ಮ ಆಯಿತು. ಅದರಂತೆಯೇ ಒಬ್ಬ ಕರ್ಮವಾದಿ. ಮೊದಲು ವಿಚಾರದಿಂದ ಪ್ರಯೋಜನ ಇಲ್ಲ. ಅವನೊಂದು ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿರುವನು. ಆ ಪ್ರಪಂಚ ಸರಿಯಾಗಿರಬೇಕಾದರೆ ಅಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನೂ ತನ್ನ ಕರ್ತವ್ಯವನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಹೋಗಬೇಕು. ತನ್ನ ಪಾಲಿಗೆ ಬಂದ ಕರ್ತವ್ಯ ನಿರ್ವಹಣೆಯೇ ಅವನಿಗೆ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಕಾಣುವುದು. ಆದರೆ ಅವನು ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತ, ಅವನ ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿಯಾದ ಮೇಲೆ, ನಾನಲ್ಲ ಮಾಡುವವನು, ನಾನೊಂದು ನಿಮಿತ್ತ, ಎಲ್ಲವನ್ನು ಮಾಡಿಸುವವನು ಒಬ್ಬನಿರುವನು ಎಂಬುದನ್ನು ಅರಿಯುವನು. ಅವನಿಗಾಗಿ ಕರ್ಮ, ಅವನಿಗೆ ಅದರಿಂದ ಬರುವ ಫಲಗಳೆಲ್ಲವೂ. ದೊಡ್ಡ ಜಮೀನ್ದಾರ ತನ್ನ ಜಮೀನಿನಲ್ಲಿ ಹಲವರನ್ನು ಇಟ್ಟುಕೊಂಡು ಕೆಲಸ ಮಾಡಿಸಿಕೊಳ್ಳುವನು. ಕೆಲಸವಾದಮೇಲೆ ಕೂಲಿ ಕೊಟ್ಟು ಕಳುಹಿಸುವನು. ಆ ಕೆಲಸದಿಂದ ಬರುವ ಫಲಕ್ಕೆ ಯಜಮಾನ ಒಡೆಯನೆ ಹೊರತು ಆಳುಗಳಲ್ಲ. ಆಳುಗಳೇನು ಬಿಟ್ಟಿ ದುಡಿಯುವುದಿಲ್ಲ. ಅವರಿಗೆ ಕೂಲಿ ಸಿಕ್ಕುವುದು. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲದರ ಮೂಲಕವಾಗಿಯೂ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿರುವ ಮತ್ತು ಎಲ್ಲದಕ್ಕೂ ಅತೀತವಾದ ಆ ಪರಾತ್ಪರ ತತ್ತ್ವವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾ ಹೋಗುವನು. ಅವನು ಇದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು ಎಂಬ ಉದ್ದೇಶದಿಂದ ಕೆಲಸ ಮಾಡಲಿಲ್ಲ. ಸುಮ್ಮನೆ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತ ಹೋದನು. ಅದರ ಪರಿಣಾಮವಾಗಿ ಇವನು ಕೇಳದೆ ಹೋದರೂ ಈ ಜ್ಞಾನ ಬಂತು. ಇಲ್ಲಿ ಕರ್ತವ್ಯ ನಿರ್ವಹಣೆ ಮೊದಲು, ಅನಂತರ ಅದರ ನೆರಳಿನಂತೆ ಜ್ಞಾನ ಬರುವುದು.

ಈ ಸಂಸಾರದಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ದೇವರು ಆದಿಯಲ್ಲೇ ಈ ಎರಡು ಬಾಗಿಲುಗಳನ್ನು ಮಾಡಿರುವನು.

ನ ಕರ್ಮಣಾಮನಾರಂಭಾನ್ನೈಷ್ಕರ್ಮ್ಯಂ ಪುರುಷೋಽಶ್ನುತೇ ।
ನ ಚ ಸಂನ್ಯಸನಾದೇವ ಸಿದ್ಧಿಂ ಸಮಧಿಗಚ್ಛತಿ ॥ ೪ ॥

ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಆರಂಭಿಸದೇ ಇರುವುದರಿಂದ ಪುರುಷನು ನೈಷ್ಕರ್ಮವನ್ನು ಪಡೆಯುವುದಿಲ್ಲ. ಬರಿಯ ಕರ್ಮ ತ್ಯಾಗದಿಂದಲೇ ಅವನು ಸಿದ್ಧಿಯನ್ನು ಪಡೆಯುವುದಿಲ್ಲ.

ಕೆಲಸವನ್ನು ಪ್ರಾರಂಭದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲರೂ ಮಾಡಲೇಬೇಕಾಗಿದೆ. ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಹಲವು ವಾಸನೆಗಳಿವೆ. ಆಸೆ ಆಕಾಂಕ್ಷೆಗಳಿವೆ. ಅವುಗಳನ್ನು ಕ್ಷಯ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದರೆ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು. ಮುಂಚೆ ಪ್ರಚಂಡ ಕರ್ಮದ ಮೂಲಕ ಹೋಗಬೇಕು. ಅನಂತರ ಕರ್ಮ ತಾನಾಗಿ ಬಿದ್ದುಹೋಗುವುದು. ಆದರೆ ನಾವೇ ಬೀಳಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಯತ್ನಿಸಿದರೆ ಒಂದು ಕೆಲಸ ಹೋಗುವುದು ಮತ್ತೊಂದು ಕೆಲಸ ಬರುವುದು. ಶ್ರೀ ರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಒಂದು ಉದಾಹರಣೆಯನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಯಾರಾದರೂ ಬಿದ್ದು ಗಾಯ ಮಾಡಿಕೊಂಡರೆ ಗಾಯದ ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಹೊಕ್ಕು ಕಟ್ಟಿಕೊಳ್ಳುವುದು. ಗಾಯ ಮಾಗಿದ ಮೇಲೆ ಅದು ಬಿದ್ದುಹೋಗುವುದು. ಆದರೆ ಮಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ನಾವು ಅದನ್ನು ಕಿತ್ತರೆ ಇನ್ನೊಂದು ಹೊಕ್ಕು ಕಟ್ಟಿಕೊಳ್ಳುವುದು. ಅದರಂತೆಯೇ ತೆಂಗಿನ ಮರ ಬೆಳೆಯುತ್ತಾ ಹೋದಂತೆ ಕೆಳಗಿನ ಗರಿಗಳು ಬಿದ್ದುಹೋಗುವುವು. ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬನು ಮುಂದುವರಿಯುತ್ತ ಹೋದಂತೆ ಅನಾವ ಶ್ಯಕವಾದ ಕರ್ಮಗಳು ಅವನಿಂದ ಬಿದ್ದುಹೋಗುವುವು.

ಅನೇಕ ವೇಳೆ ನಾವು ಕೆಲಸ ಬಿಟ್ಟರೇನೆ ಕೆಲಸ ಮಾಡದೆ ಇರುವ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಬರುತ್ತೇವೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತೇವೆ. ಇದೊಂದು ಭ್ರಾಂತಿ. ಕೆಲಸ ಬಿಡುವುದಲ್ಲ ಮುಖ್ಯ. ಅದರ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಆಸೆಯನ್ನು ಬಿಡಬೇಕು. ಆಸೆಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅದನ್ನು ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಈಗ ಯತ್ನಿಸುತ್ತಿಲ್ಲ. ಹಾಗಾದರೆ ಅವನ ಮನಸ್ಸೇನೂ ಶಾಂತಿಯಿಂದ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಮುಂಚೆ ಪ್ರಚಂಡ ಕರ್ಮ ಮಾಡಿ, ಅನಂತರ ನಾವು ಅದರಿಂದ ನಿವೃತ್ತಿವೇತನ ಪಡೆಯಬಹುದು. ಕೆಲಸವನ್ನೇ ಮಾಡದೆ ಹೋದರೆ ನಿವೃತ್ತಿವೇತನ ಹೇಗೆ ಬರುವುದು?

ಕಾಲಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಕರ್ಮವನ್ನು ಬಿಟ್ಟರೆ ಅದರಿಂದ ನಾವು ಪಕ್ವವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಮಾವಿನ ಗಿಡದಿಂದ ಎಳೆಯ ಕಾಯನ್ನು ಕಿತ್ತು ಇಟ್ಟಂತೆ ಇದು. ಇದು ಹಣ್ಣಂತೆ ಕಾಣುವುದೇ ಹೊರತು, ಹಣ್ಣಿನ ರುಚಿಯಾಗಲಿ, ವಾಸನೆಯಾಗಲಿ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಅದೇ ಬಣ್ಣಕ್ಕೆ ಬಂದ ಬಲಿತ ಕಾಯನ್ನು ಕಿತ್ತು ಇಟ್ಟರೆ ಅದು ಚೆನ್ನಾದ ಹಣ್ಣಾಗುವುದು. ಕರ್ಮದ ಮೂಲಕ ನಮ್ಮ ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿಗೆ ಬೇಕಾದುದನ್ನೆಲ್ಲಾ ಹೀರಿಕೊಂಡು ಬೆಳೆಯಬೇಕು. ಅದರಿಂದ ಬರುವುದನ್ನೆಲ್ಲಾ ಮೊದಲು ಸ್ವೀಕರಿಸಬೇಕು. ಅನಂತರ ಅದು ತಾನಾಗಿ ಮಾಗಿ ಗಿಡದಿಂದ ಕೆಳಗೆ ಬೀಳುವುದು. ಹೀಚೂ ಅದರಿಂದ ಉದುರುವುದು. ಆದರೆ ಇವೆರಡಕ್ಕೂ ಎಷ್ಟೊಂದು ವ್ಯತ್ಯಾಸ. ಕಾದ ಎಣ್ಣೆಗೆ ಏನನ್ನಾದರೂ ಕರಿಯಲು ಹಾಕುತ್ತೇವೆ. ಅದು ತಕ್ಷಣವೇ ಶಬ್ದ ಮಾಡುವುದು. ಬೆಂದಾದ ಮೇಲೆ ತೆಪ್ಪಗಾಗುವುದು. ಆದರೆ ಎಣ್ಣೆಗೆ ಬೀಳುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆಯೂ ಅದು ತೆಪ್ಪಗಿರುವುದು. ಎರಡು ಸ್ಥಿತಿಯೂ ಒಂದೇ ಏನು? ಒಂದು ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡಿಲ್ಲ. ಮತ್ತೊಂದು ಕರ್ಮವನ್ನು ಮೀರಿದೆ. ಕರ್ಮವನ್ನು ಮೀರುವ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಹೋಗಬೇಕಾದರೆ ಕರ್ಮದ ಮೂಲಕವಾಗಿ ಮಾತ್ರ ಹೋಗಬೇಕೇ ಹೊರತು ಅದಕ್ಕೆ ವಿಮುಖರಾದರೆ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ.

ನ ಹಿ ಕಶ್ಚಿತ್ ಕ್ಷಣಮಪಿ ಜಾತು ತಿಷ್ಠತ್ಯಕರ್ಮಕೃತ್ ।
ಕಾರ್ಯತೇ ಹ್ಯವಶಃ ಕರ್ಮ ಸರ್ವಃ ಪ್ರಕೃತಿಜೈರ್ಗುಣೈಃ ॥ ೫ ॥

ಯಾರೂ ಒಂದು ಕ್ಷಣವೂ ಕೆಲಸ ಮಾಡದೆ ಇರುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನೂ ತನ್ನ ಪ್ರಕೃತಿಯಿಂದ ಹುಟ್ಟುವ ಗುಣಗಳಿಂದ ಪರವಶನಾಗಿ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಲೇ ಇರುವನು.

ಹಲವರು ಅನೇಕವೇಳೆ ಕೆಲಸದಲ್ಲಿ ನಿರತರಾಗಿರುವಾಗ, ಅದರಿಂದ ಬೇಜಾರಾಗಿ ಹಾಯಾಗಿರ ಬೇಕೆಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ಅವರೇನಾದರೂ ರಜ ತೆಗೆದುಕೊಂಡರೆ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಹಾಯಾಗಿ ಇರುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆಫೀಸಿನ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಮನೆಯಲ್ಲೇ ಏನೇನೋ ಕೆಲಸವನ್ನು ಹುಡುಕಿಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತಾರೆ. ಸದ್ಯಕ್ಕೆ ಇವನ ರಜ ಮುಗಿದರೆ ಸಾಕು, ಈತ ಆಫೀಸಿಗೆ ಹೋದರೆ ಸಾಕು ಎನ್ನಿಸಿಬಿಡುತ್ತದೆ ಮನೆಯವರಿಗೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಸುಮ್ಮನೆ ಇರುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಸುಮ್ಮನೆ ಕುಳಿತುಕೊಂಡಿರುವುದನ್ನು ಅವರು ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡಲಿಲ್ಲ. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಎಷ್ಟು ತರಬೇತು ಬೇಕೋ ಸುಮ್ಮನೆ ಕುಳಿತುಕೊಂಡಿರುವುದಕ್ಕೆ ಅದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ತರಬೇತು ಬೇಕು. ಅದನ್ನು ಎಷ್ಚು ಜನ ಪಡೆದಿರುತ್ತಾರೆ? ಏಕೆಂದರೆ ಸುಮ್ಮನೆ ಇರುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ; ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಏನನ್ನಾದರೂ ಮಾಡುತ್ತಾ ಇರುವನು. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲವೂ ಚಲಿಸುತ್ತಿದೆ. ಯಾವುದೂ ಸುಮ್ಮನೆ ಇಲ್ಲ. ಸಣ್ಣ ಕಣದಿಂದ ಹಿಡಿದು ಈ ಭೂಮಿ, ನಕ್ಷತ್ರ, ಸೂರ್ಯ, ಚಂದ್ರ ಯಾವುದನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡರೂ ಎಲ್ಲವೂ ಅದ್ಭುತ ವೇಗದಲ್ಲಿ ಚಲಿಸುವುದನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಅವೆಲ್ಲ ಏಕೆ ಚಲಿಸುತ್ತಿವೆ? ಚಲಿಸುವುದು ಸುಮ್ಮನೆ ಇರುವುದಕ್ಕಿಂತ ಸುಲಭ; ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಎಲ್ಲವೂ ಚಲಿಸುತ್ತಿವೆ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ ಐನ್ಸ್ಟೀನ್ ಎಂಬ ವಿಜ್ಞಾನಿ.

ಕೆಲವು ವೇಳೆ ನಾವು ಒಂದು ಕೆಲಸ ಮಾಡಿ ಬೇಜಾರಾಗುತ್ತದೆ. ಅದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಬೇರೆ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತೇವೆ. ಅಂತೂ ಕೆಲಸ ಮಾಡದೆ ಇರುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಸುಮ್ಮನೆ ಇರಗೊಡಿಸದು ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ಪ್ರಕೃತಿ. ಪ್ರಕೃತಿ ಮೂರು ಗುಣಗಳಿಂದ ಆಗಿದೆ. ಅವೇ ತಮಸ್ಸು, ರಜಸ್ಸು, ಸತ್ತ್ವ. ಈ ಮೂರು ಗುಣಗಳೂ ಕೂಡ ಒಬ್ಬನನ್ನು ಕಾರ್ಯೋನ್ಮುಖನನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುತ್ತದೆ. ಒಂದಕ್ಕಿಂತ ಮತ್ತೊಂದು ಕೆಲಸ ಒಳ್ಳೆಯದಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ಎಲ್ಲವೂ ಕೆಲಸವೇ. ಎಲ್ಲವೂ ಗುಣದ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿಯೇ ಇವೆ. ಮೊದಲನೆಯದೆ ತಮೋಗುಣ. ಇಲ್ಲಿ ನಿದ್ರೆ, ಆಲಸ್ಯ, ಮೋಹ, ಮರೆವು, ಅಸಡ್ಡೆ ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಇವೆ. ಯಾವಾಗಲೂ ಒಬ್ಬ ನಿದ್ರೆ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಸುಮ್ಮನೆ ಏನನ್ನೋ ಮಾಡುತ್ತಾ ಇರುತ್ತಾನೆ. ಇದರಿಂದ ಅವನಿಗೆ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲ. ಇತರರಿಗೆ ಪ್ರಯೋಜನ ವಿಲ್ಲ. ಅನಾವಶ್ಯಕವಾಗಿರುವುದನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಒಬ್ಬ ಈ ಗುಂಪಿಗೆ ಸೇರಿದವನು ಬೆಳಗ್ಗೆ ಮನೆಯಿಂದ ತಿಂಡಿ ತಿಂದುಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದ. ಆ ಊರಿನಲ್ಲಿ ಕುಂಬಾರಕೇರಿಯಲ್ಲಿ ಒಂದು ಆವಿಗೆಯ ಮನೆ. ಅಲ್ಲಿ ಒಡೆದುಹೋದ ಮಡಿಕೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ರಾಶಿಯಾಗಿ ಇಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಈತ ಒಂದು ಕೋಲಿನಿಂದ ಅವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಒಡೆದು ಸುಸ್ತಾಗಿ ಬೆವರು ಸುರಿಸುತ್ತ ಊಟದ ಹೊತ್ತಿಗೆ ಬರುತ್ತಿದ್ದ. ಇವತ್ತು ತುಂಬಾ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿದೆ ಎಂದು ಅವನು ಭಾವಿಸುತ್ತಾನೆ! ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಅನೇಕರು ಈ ಮಡಕೆ ಒಡೆಯುವವರ ಗುಂಪಿಗೆ ಸೇರಿದವರು. ಸುಮ್ಮನೆ ಕಾಲವನ್ನು ಕೊಲ್ಲುತ್ತೇವೆಯೇ ಹೊರತು ಅದರಿಂದ ಒಳ್ಳೆಯ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲ. ನನಗಲ್ಲ, ಮನೆಗಲ್ಲ, ದೇಶಕ್ಕಲ್ಲ. ದೇಶದಲ್ಲಿರುವ ಜೊಳ್ಳು ಜನಾಂಗ ಇದು. ಕೆಲಸವನ್ನೇನೋ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಯೋಗ್ಯವಾದುದನ್ನು ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಸಕಾಲದಲ್ಲಿ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ.

ಎರಡನೆಯ ಗುಂಪಿನವನೆ ರಜೋಗುಣಿ. ಅವನು ಪಾದರಸದಂತೆ ಚುರುಕು. ಯಾವಾಗಲೂ ಏನನ್ನಾದರೂ ಮಾಡುತ್ತ ಇರುವನು. ಇದರಿಂದ ಅವನಿಗೆ ಪ್ರಯೋಜನವಾಗಬೇಕು, ಲಾಭ ಬರ ಬೇಕು, ಇದಕ್ಕಾಗಿ ಹಗಲು ರಾತ್ರಿ ದುಡಿಯುತ್ತ ಇರುವನು. ಅವನು ತೆಪ್ಪಗೆ ಇರುವ ಸಮಯವೇ ಇಲ್ಲ. ಸ್ವಾರ್ಥವೋ, ಪರಹಿತವೋ ಅಂತೂ ಯಾವುದಾದರೂ ಉದ್ದೇಶದಿಂದ ಏನನ್ನಾದರೂ ಮಾಡುತ್ತಲೇ ಇರುತ್ತಾನೆ. ಹೀಗೆ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವಾಗ ಅನೇಕ ವೇಳೆ ವ್ಯಥೆಯನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಾನೆ. ಕಷ್ಟವನ್ನೂ ಅನುಭವಿಸುವನು. ಸ್ವಲ್ಪ ಕಾಲ ನಾನು ಇನ್ನೇನನ್ನೂ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದು ಸಂಕಲ್ಪ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ತನಗೆ ಗೊತ್ತಾಗದೆ ಅವನು ಆಗಲೆ ಇನ್ನಾವುದೋ ಒಂದರಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿರುವನು. ಆನೆಯ ಮೇಲೆ ಕುಳಿತುಕೊಂಡ ಮಾಹುತ ಅದನ್ನು ಅಂಕುಶದಿಂದ ಹೇಗೆ ತಿವಿಯುತ್ತಿರುವನೋ ಹಾಗೆ ರಜೋಗುಣ ಪ್ರವೃತ್ತಿ ಇವನನ್ನು ತಿವಿಯುತ್ತಿರುವುದು. ಇವನು ಸುಮ್ಮನೆ ಇರಲಾರ. ಇನ್ನೊಬ್ಬರು ಕಚಗುಳಿ ಇಟ್ಟರೆ ನಾವು ನಗಲೇಬೇಕಾಗುವುದು. ಅದರಂತೆಯೇ ರಜೋಗುಣ. ಇವನ ಮೂಲಕ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿಸುತ್ತಿರುವುದು.

ಮೂರನೆಯವನು ಇರುವನು. ಇವನೇ ಸತ್ತ್ವಗುಣಿ. ಗುಣಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದುದು ಇದು. ಅವನು ಮೇಧಾವಿ, ಒಳ್ಳೆಯ ಆಲೋಚನೆಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಒಳ್ಳೆಯ ಭಾವನೆಗಳು ಅವನಲ್ಲಿ ಇವೆ. ಭಗವತ್ಭಕ್ತ, ಈ ಪ್ರಪಂಚದ ಮೇಲೆ ಅನುಕಂಪ. ಇಲ್ಲಿರುವ ಜನರನ್ನು ಕಂಡರೆ ಪ್ರೀತಿ, ಕಷ್ಟದಲ್ಲಿರುವವರನ್ನು ಕಂಡರೆ ಹೃದಯ ಕರಗುವುದು. ಆನಂದಪಡುವವರನ್ನು ನೋಡಿ ಅವರ ಆನಂದದಲ್ಲಿ ಭಾಗಿಯಾಗುವನು. ನನಗೆ ಬರಲಿಲ್ಲ ಎಂದು ಕರುಬುವುದಿಲ್ಲ. ದುಃಖದಲ್ಲಿರುವವರನ್ನು ನೋಡಿ ಅವರಿಗೆ ಸಾಂತ್ವನ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ತಾನು ಬದುಕಿರುವವರೆಗೆ ಇತರರಿಗೆ ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಮಾಡುವನು. ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಭಗವಂತನಿಗೆ, ಅವನ ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ತನ್ನಲ್ಲಿರುವುದನ್ನೆಲ್ಲಾ ಕೊಡಬೇಕು, ಅತ್ಯಂತ ಕಡಿಮೆ ಸ್ವೀಕರಿಸಬೇಕು ಎಂಬ ನಿಯಮದ ಮೇಲೆ ಅವನು ಜೀವನವನ್ನು ರೂಢಿಸುವನು. ಇಂತಹ ವ್ಯಕ್ತಿಯೂ ಕೂಡ ಆತ್ಮಕಲ್ಯಾಣ ಮತ್ತು ಪರಹಿತ ಇವುಗಳಿಂದ ಪ್ರೇರಿತನಾಗಿ ಯಾವುದಾದರೂ ಒಂದು ಕೆಲಸದಲ್ಲಿ ನಿರತನಾಗಿರುವನು. ಅವನು ಮಾಡುವ ಕೆಲಸದ ಹಿಂದೆ ಉದ್ವೇಗವಾಗಲಿ, ಗಡಿಬಿಡಿಯಾಗಲಿ ಇಲ್ಲ. ಕೀರ್ತಿ ಅಧಿಕಾರ ಲಾಭದ ಆಸೆ ಇಲ್ಲ. ಭಗವತ್ ಪ್ರೀತ್ಯರ್ಥವಾಗಿ ತನ್ನ ಕಾಲವನ್ನು ಕಳೆಯುತ್ತಿರುವನು. ಆದರೂ ಇದೂ ಕೂಡ ಕಾರ್ಯದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದರೆ ಕರ್ಮವೆ. ತಮೋಗುಣಿ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬರದೆ ಇರುವುದನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ರಜೋಗುಣಿ ಸ್ವಾರ್ಥದಿಂದ ಮಾಡು ತ್ತಾನೆ. ಸತ್ತ್ವಗುಣಿ ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥನಾಗಿ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ.

ಕರ್ಮೇಂದ್ರಿಯಾಣಿ ಸಂಯಮ್ಯ ಯ ಆಸ್ತೇ ಮನಸಾ ಸ್ಮರನ್ ।
ಇಂದ್ರಿಯಾರ್ಥಾನ್ ವಿಮೂಢಾತ್ಮಾ ಮಿಥ್ಯಾಚಾರಃ ಸ ಉಚ್ಯತೇ ॥ ೬ ॥

ಯಾರು ಕರ್ಮೇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಿ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಇಂದ್ರಿಯ ವಿಷಯವನ್ನು ಸ್ಮರಿಸುತ್ತಿರುವನೋ ಅವನು ವಿಮೂಢಾತ್ಮ ಮತ್ತು ಮಿಥ್ಯಾಚಾರಿ ಎನಿಸುವನು.

ಒಬ್ಬ ಕರ್ಮೇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ಮನಸ್ಸಿನ ಒಳಗೆ ಅದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಆಸೆಗಳನ್ನು ಮೆಲ್ಲುತ್ತಿರುವನು. ಇಂಥವನು ವಿಮೂಢಾತ್ಮ. ಏಕೆಂದರೆ ಇವನ ಮನಸ್ಸು ಆ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತ ಇದೆ. ಇದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಸಂಸ್ಕಾರ, ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಉತ್ಪತ್ತಿ ಆಗುತ್ತದೆ. ಇವನು ಮಾಡುವುದು ಹೊರಗೆ ಕಾಣಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಪೋಲೀಸಿನವನಾಗಲಿ, ಜಡ್ಜಿಯಾಗಲಿ ಹಿಡಿಯುವಂತೆ ಇಲ್ಲ. ಆದರೆ ಸೂಕ್ಷ ್ಮವಾಗಿ ಆ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವನು. ಅದನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸದೆ ಹೋದರೆ ಸ್ಥೂಲ ವಾಗಿಯೂ ಆ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಮಾಡುವ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಇವನ ಮನಸ್ಸು ಬರುವುದು. ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಮಾಡಿದರೆ ಪಾಪ ಇಲ್ಲ, ಹೊರಗೆ ಮಾಡಿದರೆ ಮಾತ್ರ ಪಾಪ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವುದು ತಪ್ಪು. ಇದು ಬಾಹ್ಯ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಅನ್ವಯಿಸುವುದು. ಆದರೆ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಮಾಡುವುದೂ ಒಂದು ಮೈಲಿಗೆಯೆ. ಇದು ಮೈಲಿಗೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸದೆ ಇದ್ದರೆ ಅವನು ಮೂಢ. ಒಬ್ಬ ಮಾಡುವ ತಪ್ಪು ಸಮಾಜಕ್ಕೆ ಗೊತ್ತಾಗಿದೆ. ಮತ್ತೊಬ್ಬ ಮಾಡುವ ತಪ್ಪು ಸಮಾಜಕ್ಕೆ ಗೊತ್ತಾಗಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ದೇವರ ಎದುರಿಗೆ ಇಬ್ಬರೂ ತಪ್ಪಿತಸ್ಥರೇ. ಹಿಂದಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಹೆಬ್ರು ದೇಶದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಆಚಾರವಿತ್ತು. ಅಲ್ಲಿ ಯಾವ ಹೆಂಗಸಾದರೂ ಕಳಂಕ ಜೀವನವನ್ನು ನಡೆಸಿದರೆ ಅದು ಜನಗಳಿಗೆ ಗೊತ್ತಾದರೆ, ಅವಳನ್ನು ಎಲ್ಲರೂ ಕಾಣುವ ಕಡೆ ನಿಲ್ಲಿಸಿ ಎಲ್ಲರೂ ತಮ್ಮ ಕೈಯಿಂದ ಕಲ್ಲನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಅವಳನ್ನು ಹೊಡೆಯುವುದು ಆ ದೇಶದ ಆಚಾರವಾಗಿತ್ತು. ಒಂದು ಸಲ ಒಬ್ಬ ತಬ್ಬಲಿ ಹುಡುಗಿಯನ್ನು ಜನರೆಲ್ಲಾ ಸೇರಿಕೊಂಡು ಹೊಡೆಯುತ್ತಿದ್ದರು. ಕ್ರೆ ೈಸ್ತ ಆ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದನು. ಅವನು ಈ ಸಮಾಚಾರವನ್ನು ಕೇಳಿದ. ಆತ ತಕ್ಷಣವೇ ಅಲ್ಲಿ ನೆರೆದ ಮಂದಿಗೆ ಹೀಗೆ ಹೇಳಿದ : ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಯಾರು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿಯೂ ಒಂದು ಅಪರಾಧವನ್ನು ಮಾಡಿಲ್ಲವೋ ಅವನು ಮುಂದೆ ಬರಲಿ ಕಲ್ಲನ್ನು ಎಸೆಯುವುದಕ್ಕೆ. ಎಲ್ಲರೂ ಹಿಂದೆ ಸರಿದು ನಿಂತರು. ಯಾರಿಗೂ ಧೈರ್ಯವಿರಲಿಲ್ಲ ತಾವು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿಯೂ ಒಂದು ಅಪರಾಧವನ್ನು ಮಾಡಿಲ್ಲ ಎಂದು ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ. ಅನೇಕರು ಬಾಹ್ಯದಲ್ಲಿಯೇ ಎಷ್ಟೋ ತಪ್ಪನ್ನು ಮಾಡಿರುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ಅವರು ಸಿಕ್ಕಿಕೊಂಡಿರುವುದಿಲ್ಲ. ತಪ್ಪನ್ನು ಮಾಡಿದವರನ್ನೆಲ್ಲ ಹಿಡಿದು ಸಮಾಜದಲ್ಲಿ ಶಿಕ್ಷಿಸುತ್ತಿಲ್ಲ. ಹಾಗೆ ತಪ್ಪು ಮಾಡಿದವರಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲೋ ಕೆಲವರು ಸಿಕ್ಕಿಕೊಳ್ಳುವರು.

ಒಳಗೆ ಒಂದು ಹೊರಗೆ ಒಂದು ಇರುವವರನ್ನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಮಿಥ್ಯಾಚಾರಿ ಎನ್ನುವನು. ಎಲ್ಲಾ ಹೊಲಸು ಯೋಚನೆಗಳು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿದ್ದರೂ ಕೂಡ ದೊಡ್ಡ ಸಾಧು ಪುರುಷನಂತೆ ಸೋಗು ಹಾಕುತ್ತಿರುವನು. ಅವನು ಹೊರಗಿನ ಸಮಾಜವನ್ನು ವಂಚಿಸುವನು. ಅದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ತನ್ನನ್ನು ವಂಚಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿರುವನು. ಪಾಪಿಗಾದರೂ ದೇವರ ಕಡೆ ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯ. ಆದರೆ ಇಂತಹ ಮಿಥ್ಯಾಚಾರಿಗೆ ಅಸಾಧ್ಯ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಇಲ್ಲಿ ಹೇಳುವುದು ಮನಸ್ಸಿನ ಆಸೆಗಳನ್ನು ಯಾವಾಗ ಗೆಲ್ಲುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲವೋ ಅದನ್ನು ಬಾಹ್ಯ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಧಾರ್ಮಿಕವಾಗಿ ಮಾಡಿ ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಲಿ ಎಂದು. ಅದೇನೂ ಪಾಪವಲ್ಲ. ಅದಕ್ಕೇ ನಮ್ಮ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳು, ಧರ್ಮ, ಅರ್ಥ, ಕಾಮ, ಮೋಕ್ಷಗಳನ್ನು ಪುರುಷಾರ್ಥ ಎಂದು ಸಾರುವುದು. ಹಣದ ಮೇಲೆ ಆಸೆ ಇದ್ದರೆ ಕಷ್ಟಪಟ್ಟು ಸಂಪಾದನೆ ಮಾಡಿ ಅನುಭವಿಸಲಿ. ಆದರೆ ಸುಳ್ಳು ಹೇಳದೆ ಮೋಸ ಮಾಡದೆ ಇರಲಿ. ಅದರಂತೆಯೇ ಕಾಮದ ಬಯಕೆ ಇದ್ದರೆ, ಅದನ್ನು ಸ್ವಾಭಾವಿಕ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಲಿ. ಹಾಗೆ ಮಾಡುವಾಗ ಸಮಾಜಕ್ಕೆ ವಿರೋಧವಾದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಹೋಗಬಾರದು. ಯಾವಾಗಲೂ ಅಧರ್ಮವನ್ನು ಆಶ್ರಯಿಸಬಾರದು. ಧರ್ಮದ ಮೂಲಕವಾಗಿಯೇ ಕಾಮ ಮತ್ತು ಅರ್ಥವನ್ನು ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಈ ಅನು ಭವದ ಯಂತ್ರದ ಮೂಲಕ ಹೋದ ಮೇಲೆಯೇ ಈ ಕಿಲುಬು ಸುಟ್ಟುಹೋಗುವುದು. ಅದಿದ್ದರೂ ಇಲ್ಲ ಎಂದು ಹೇಳಿಕೊಂಡು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿಯೇ ಅದನ್ನು ಕಬಳಿಸುತ್ತಿದ್ದರೆ ಈ ಆಸೆಯಿಂದ ಪಾರಾಗು ವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆಸೆಯನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸುವ ಸಾತ್ತ್ವಿಕ ಶಕ್ತಿ ಇದ್ದರೆ ಹಾಗೆ ಮಾಡಲಿ. ಅವರು ಸರ್ವೋತ್ಕೃಷ್ಟ. ಹಾಗೆ ಮಾಡಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ, ಅದನ್ನು ಧಾರ್ಮಿಕವಾಗಿ ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸಿ ಕೊಳ್ಳಲಿ. ಇವನು ಮಧ್ಯಮ. ಅದನ್ನು ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಅಧರ್ಮದ ಹಾದಿಯನ್ನು ಹಿಡಿಯು ವವನು ಅಧಮ. ಕೇವಲ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿಯೇ ಮೆಲ್ಲುವವನು ಅಧಮಾಧಮನು. ಅವನಿನ್ನೂ ಆ ಗುಹೆಯಿಂದ ಹೊರಗೆ ಬರಬೇಕಾಗಿದೆ.

ಯಸ್ತ್ವಿಂದ್ರಿಯಾಣಿ ಮನಸಾ ನಿಯಮ್ಯಾರಭತೇಽಜುRನ ।
ಕರ್ಮೇಂದ್ರಿಯೈಃ ಕರ್ಮಯೋಗಮಸಕ್ತಃ ಸ ವಿಶಿಷ್ಯತೇ ॥ ೭ ॥

ಆದರೆ ಅರ್ಜುನ, ಯಾರು ಇಂದ್ರಿಯವನ್ನು ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ತಡೆದು, ಕರ್ಮೇಂದ್ರಿಯಗಳ ಮೂಲಕ ಕರ್ಮವನ್ನು ಅನಾಸಕ್ತನಾಗಿ ಮಾಡುತ್ತಿರುವನೋ ಅವನು ಅತಿಶಯನು.

ಎರಡನೆಯವನು ಆಸೆಯನ್ನು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿಯೇ ಗೆಲ್ಲುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ಕರ್ಮೇಂದ್ರಿಯಗಳ ಮೂಲಕ ಆವಶ್ಯಕವಾದ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಹಾಗೆ ಕರ್ಮ ಮಾಡುವಾಗ ಅನಾಸಕ್ತ ನಾಗಿರುವನು. ಬರುವ ಫಲಾಫಲಗಳಿಗೆ ಅಂಟಿಕೊಂಡಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಇವನು ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತ ಇದ್ದರೂ ಅದು ಮನಸ್ಸಿನ ಮೇಲೆ ಯಾವ ಪರಿಣಾಮವನ್ನೂ ಉಂಟುಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಇವನಲ್ಲಿ ಒಳಗೆ ಒಂದು ಹೊರಗೆ ಒಂದು ಇಲ್ಲ. ಇವನು ಒಳಗೆ ಒಂದು ಹೊರಗೆ ಒಂದು ಇರುವ ಮಿಥ್ಯಾಚಾರಿಗಿಂತ ಶ್ರೇಷ್ಠ. ಇವನು ಮಾಡುವ ಕರ್ಮ ಕರ್ಮಯೋಗವಾಗಿರುವುದು. ಬರೀ ಕರ್ಮ ಮಾಡಿದರೆ ಅದು ನಮ್ಮನ್ನು ಫಲಗಳಿಗೆ ಕಟ್ಟಿಹಾಕುವುದು. ಆದರೆ ಅದನ್ನು ಯೋಗದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಮಾಡಿದರೆ ಯಾವ ಬಂಧನವೂ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಯೋಗವೆಂಬ ಬೆಂಕಿ ಕರ್ಮದಲ್ಲಿರುವ ನಮ್ಮನ್ನು ಕಟ್ಟಿಹಾಕುವ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ನಾಶಮಾಡುವುದು. ಬೆಂಕಿಯ ಮೇಲೆ ಹುರಿದ ಬೀಜ ಹೇಗೆ ಚಿಗುರುವ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ಕಳೆದು ಕೊಳ್ಳುವುದೋ ಹಾಗೆ ಆಗುವುದು.

ನಿಯತಂ ಕುರು ಕರ್ಮ ತ್ವಂ ಕರ್ಮ ಜ್ಯಾಯೋ ಹ್ಯಕರ್ಮಣಃ ।
ಶರೀರಯಾತ್ರಾಪಿ ಚ ತೇ ನ ಪ್ರಸಿಧ್ಯೇದಕರ್ಮಣಃ ॥ ೮ ॥

ನೀನು ನಿಯತವಾದ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡು. ಏಕೆಂದರೆ ಕರ್ಮ ಅಕರ್ಮಕ್ಕಿಂತ ಮೇಲು. ಅಕರ್ಮಿಯಾಗಿದ್ದರೆ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಬದುಕಿರುವುದೂ ಕಷ್ಟವಾಗುವುದು.

ನೀನು ನಿಯತವಾದ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು ಎಂದು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಎರಡು ಬಗೆಯ ಕರ್ಮಗಳಿವೆ. ಒಂದು ನಿಯತಕರ್ಮ. ಮತ್ತೊಂದು ಕಾಮ್ಯಕರ್ಮ. ಬೇಕಾದರೆ ನಾವು ಕಾಮ್ಯಕರ್ಮವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಬಹುದು. ಸ್ವರ್ಗಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ, ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂತಾದುವುಗಳಿಗೆ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಯಾಗ ಯಜ್ಞಗಳಿವೆ. ಮತ್ತು ಇಹಲೋಕದಲ್ಲಿ ನಾನು ಕೀರ್ತಿ ಪಡೆಯಬೇಕಾದರೆ, ಅಧಿಕಾರವನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕಾದರೆ, ಅದಕ್ಕೆಂದೇ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಕರ್ಮಗಳಿವೆ. ಅದನ್ನು ಬಿಟ್ಟರೆ ನನಗೆ ಮಾತ್ರ ಅದರಿಂದ ನಷ್ಟ. ಅದರಿಂದ ಸಮಾಜಕ್ಕೆ ಹಾನಿಯಿಲ್ಲ. ನಿಯತಕರ್ಮ ಪ್ರತಿ ವರ್ಣ ಮತ್ತು ಆಶ್ರಮದವರು ಮಾಡಲೇಬೇಕಾದ ಕರ್ಮಗಳು. ಅದನ್ನು ಬಿಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಇಡೀ ಸಮಾಜ ನಿಂತಿರುವುದೇ ಇದರ ಮೇಲೆ. ಇದರಿಂದ ನಮಗೆ ಯಾವ ಲಾಭ ಆಗದೇ ಇದ್ದರೂ ಈ ಕರ್ತವ್ಯಗಳನ್ನು ನಾವು ನೆರವೇರಿಸಬೇಕು. ಯಾವಾಗ ನಾವೊಂದು ಸಮಾಜದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿರುವೆವೋ ಅದರಿಂದ ನಮಗೆ ಬರುವುದನ್ನೆಲ್ಲಾ ಹೀರಿಕೊಂಡು ನಾವು ಬೆಳೆದಿರುವೆವು. ಈಗ ನಾವು ಆ ಸಮಾಜ ಚೆನ್ನಾಗಿರುವುದಕ್ಕೆ ಏನು ಬೇಕೊ ಅದನ್ನು ಮಾಡುವುದು ನಮ್ಮ ಒಂದು ಮುಖ್ಯ ಕರ್ತವ್ಯ. ಯಾವಾಗ ನಾವು ಇದನ್ನು ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲವೋ ಆಗ ನಾವು ಮಹಾಪಾಪ ಮಾಡಿದಂತೆ ಆಗುವುದು.

ಅಕರ್ಮಕ್ಕಿಂತ ಕರ್ಮ ಉತ್ತಮ ಎನ್ನುವನು. ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ವಾಸನೆಗಳು ಇವೆ. ಅವು ಕ್ಷಯವಾದಲ್ಲದೆ ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿಯಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಮುಂಚೆ ನಮ್ಮ ಒಳಗಿರುವ ಆಸೆಗಳು ಮೇಲೇಳಬೇಕು. ಅನಂತರ ಆ ವಾಸನೆಗಳಿಗೆ ವಿರೋಧವಾಗಿರುವ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು. ಆಗಲೆ ಕರ್ಮದಿಂದ ಪಾರಾಗಲು ಸಾಧ್ಯ. ಆಸೆ ಮೇಲೇಳಬೇಕಾದರೆ ಅದನ್ನು ಕರ್ಮದಿಂದ ಕಡೆಯಬೇಕು. ಮೊಸರಿನಲ್ಲಿ ಬೆಣ್ಣೆ ಇದೆ. ಆ ಬೆಣ್ಣೆ ಮೊಸರಿನ ಮೇಲೆ ಏಳಬೇಕಾದರೆ ಕಡೆಯುವ ಕೋಲಿನಿಂದ ಕಡೆಯಬೇಕು. ಆಗ ಮಾತ್ರ ಮೇಲೆ ತೇಲುವುದು. ಅನಂತರ ಅದನ್ನು ತೆಗೆದುಹಾಕಬಹುದು. ಅದರಂತೆಯೇ ನಾವು ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡಿದಾಗಲೆ ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ನ್ಯೂನತೆಗಳು ಮೇಲೆದ್ದು ಬರಬೇಕಾದರೆ. ಅನಂತರ ಅಲ್ಲಿ ಬಂಧನಕ್ಕೆ ಒಳಗುಮಾಡುವ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ವಾಸನೆಗೂ ಅದಕ್ಕೆ ವಿರೋಧವಾದ ಒಳ್ಳೆಯ ಭಾವನೆ ಯಿಂದ ಕರ್ಮ ಮಾಡಬೇಕು. ಇದು ಹೊರಗಿನಿಂದ ಒಂದು ಮುಳ್ಳನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಕಾಲಿನ ಲ್ಲಿರುವ ಮತ್ತೊಂದು ಮುಳ್ಳನ್ನು ತೆಗೆದುಹಾಕುವಂತೆ.

ಒಳ್ಳೆಯ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯವಾಗದೇ ಇದ್ದರೂ ಚಿಂತೆಯಿಲ್ಲ. ಸುಮ್ಮನೆ ಇರುವುದಕ್ಕಿಂತ ಲಾಭಕ್ಕೋ, ಕೀರ್ತಿಗೋ, ಅಂತೂ ಯಾವುದಾದರೂ ಒಂದು ಉದ್ದೇಶ ದಿಂದ ಮಾಡುವುದಾದರೂ ಮೇಲು. ತಮೋಗುಣದಲ್ಲಿರುವವನು ಒಂದೇ ಸಲ ಸತ್ತ್ವದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಲು ಕಲಿಯಲು ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ರಜೋಗುಣದಿಂದಲಾದರೂ ಪ್ರೇರೇಪಿತನಾಗಿ ಕರ್ಮ ಮಾಡಲಿ. ಇದರಿಂದ ಅವನಿಗೆ ಪ್ರಯೋಜನ. ಜೊತೆಗೆ ಇದರಿಂದ ಸಮಾಜಕ್ಕೆ ಲಾಭ ವಾಗುವುದು. ಸಮಷ್ಟಿಜೀವನವೇ ಸಮಾಜ. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನೂ ಸಮಷ್ಟಿಜೀವನಕ್ಕೆ ತನ್ನ ಪಾಲಿನ ಕರ್ಮವನ್ನು ಧಾರೆಯೆರೆಯಬೇಕು. ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥನಾಗಿ ಮಾಡಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗದೇ ಇದ್ದರೆ ಸ್ವಾರ್ಥನಾಗಿ ಆದರೂ ಮಾಡಲಿ. ಒಬ್ಬ ರೈತ ಬೆಳೆಯುತ್ತಾನೆ. ಇದನ್ನು ಅವನು ಸ್ವಾರ್ಥ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಮಾಡ ಬಹುದು. ಆದರೇನು, ಇದರಿಂದ ಬೆಳೆಯದೆ ಇರುವವರಿಗೆ ಕಾಳು ಸಿಕ್ಕಿದಂತೆ ಆಗಲಿಲ್ಲವೆ? ಸ್ವಾರ್ಥದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನಾವು ಮಾಡುವುದೂ ಸಮಷ್ಟಿಯ ಹಿತಕ್ಕೆ ಆಗುವುದು. ಯಾವನು ಸ್ವಾರ್ಥದೃಷ್ಟಿಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಮಾಡುತ್ತಾನೆಯೋ ಅದು ಶ್ರೇಷ್ಠ. ಸ್ವಾರ್ಥದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಮಾಡುವುದು ಮಧ್ಯಮ. ಏನನ್ನೂ ಬೆಳೆಸದೆ ಕಾಲಹರಣ ಮಾಡುವ ರೈತ ಅಧಮ. ಇದನ್ನು ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಾ ಕಾರ್ಯಕ್ಷೇತ್ರಕ್ಕೂ ಅನ್ವಯಿಸಬಹುದು.

ಕರ್ಮ ಮಾಡದೆ ಇದ್ದರೆ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಬಾಳುವುದೇ ಕಷ್ಟವಾಗುವುದು. ಕರ್ಮ ಮಾಡದೆ ಇದ್ದರೆ ನಮಗೆ ಊಟಕ್ಕೆ ಕೊಡುವವರು ಯಾರು? ನಾನು ಭಿಕ್ಷೆ ಬೇಡಬಹುದು, ಭಿಕ್ಷೆ ಬೇಡುವುದೂ ಒಂದು ಕರ್ಮವಾಯಿತು. ಯಾರೋ ನನಗೆ ಊಟ ಹಾಕಿದರೆಂದು ಭಾವಿಸೋಣ. ಅದನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅರಗಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದರೆ ಏನಾದರೂ ಕಷ್ಟಪಟ್ಟು ಕೆಲಸ ಮಾಡಬೇಕು. ಏನೂ ಕೆಲಸ ಮಾಡದೆ, ಆಟವಾಡದೆ ದೇಹವನ್ನು ದಂಡಿಸದೇ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಪುಷ್ಕಳ ಭೋಜನವನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಂಡಿದ್ದರೆ ಇಪ್ಪ ತ್ತೆಂಟು ರೋಗಗಳಿಂದ ನರಳಬೇಕಾಗುವುದು. ದೇಹ ರೋಗದಿಂದ ನರಳುವುದೂ ಕೂಡ ಒಂದು ವಿಧವಾದ ಕರ್ಮವೆ. ಸಾರ್ಥಕವಾದ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡುವುದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಈಗ ನರಳಬೇಕಾದ ಕರ್ಮವನ್ನು ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡಂತೆ ಆಯಿತು. ಅಂತೂ ನಾವು ಕರ್ಮದಿಂದ ಪಾರಾಗುವಂತೆ ಇಲ್ಲ. ಪಾರಾದೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದಾಗಲೂ ಮತ್ತೊಂದು ಕರ್ಮಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಂಡು ನರಳುವೆವು.

ಯಜ್ಞಾರ್ಥಾತ್ ಕರ್ಮಣೋಽನ್ಯತ್ರ ಲೋಕೋಽಯಂ ಕರ್ಮಬಂಧನಃ ।
ತದರ್ಥಂ ಕರ್ಮ ಕೌಂತೇಯ ಮುಕ್ತಸಂಗಃ ಸಮಾಚರ ॥ ೯ ॥

ಯಜ್ಞಾರ್ಥವಾಗಿ ಮಾಡಿದ ಕರ್ಮ ವಿನಃ ಉಳಿದ ಕರ್ಮವೆಲ್ಲ ಬಂಧನಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾಗುವುದು. ಆದಕಾರಣ ಕೌಂತೇಯ, ಸಂಗವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಕರ್ಮವನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ಮಾಡು.

ಯಜ್ಞಕ್ಕಾಗಿ ಮಾಡಿದ ಕರ್ಮ ಎಂದರೆ ಇದು ಭಗವದರ್ಪಿತವಾಗಲಿ ಎಂದು ಮಾಡಿದ ಕರ್ಮ. ಈ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಮಾಡಿದ ಕರ್ಮ ನಮ್ಮನ್ನು ಬಂಧಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ದೇವರು ನಮಗೆ ಏನನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿರುವನೋ ಅದು ದೇಹದ ದುಡಿಮೆ ಇರಬಹುದು, ಜಾಣತನದ ಕೆಲಸ ಇರಬಹುದು, ಕಲಾಭಿರುಚಿ ಇರಬಹುದು, ದೊಡ್ಡ ಬೋಧನೆಯ ಕೆಲಸ ಇರಬಹುದು, ಇವನ್ನೆಲ್ಲಾ ನಾವೊಂದು ಯಜ್ಞರೂಪಕ್ಕೆ ಪರಿವರ್ತಿಸಬೇಕು. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಲೌಕಿಕ ಕೆಲಸವನ್ನೂ ಪೂಜೆಯಂತೆ ಮಾಡಲು ಸಾಧ್ಯ. ಯಾವಾಗ ನಾವು ಯಜ್ಞದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಮಾಡುತ್ತೇವೆಯೋ ಆಗ ಒಂದು ಕೆಲಸ ಮೇಲಲ್ಲ, ಮತ್ತೊಂದು ಕೆಲಸ ಕೀಳಲ್ಲ. ಒಂದರಷ್ಟೇ ಮತ್ತೊಂದು ಮುಖ್ಯ. ಕೇವಲ ಕೀರ್ತಿ, ಹೆಸರು, ಅಧಿಕಾರ ಸಂಪಾದನೆಯ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಒಂದರಿಂದ ಹೆಚ್ಚು ವರಮಾನ ಮತ್ತೊಂದರಿಂದ ಕಡಿಮೆ ವರಮಾನ ಬರಬಹುದು. ಆದರೆ ಸಮಷ್ಟಿಯ ಹಿತದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಒಬ್ಬನಷ್ಟೇ ಮತ್ತೊಬ್ಬ ಮುಖ್ಯ. ಅಲ್ಲಿ ಯಾರೂ ನಗಣ್ಯರಲ್ಲ. ಒಂದು ದೇವಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿ ಕಸ ಗುಡಿಸುವವನು ಎಷ್ಟು ಮುಖ್ಯವೋ, ದೇವರಿಗೆ ಚಾಮರ ಹಾಕುವವನು ಅಷ್ಟೇ ಮುಖ್ಯ. ದೇವರಿಗೆ ಪೂಜೆ ಮಾಡುವವನು, ಅವನಿಗೆ ನೈವೇದ್ಯ ಕೊಡುವವನು, ಅವನ ಕೊರಳಿನಲ್ಲಿ ಹಾಕಲು ಮಾಲೆ ಮಾಡುವವನು ಎಲ್ಲರೂ ಒಬ್ಬನೇ ದೇವರ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿರುವರು. ಯಾರ ಕಣ್ಣಿಗೂ ಬೀಳದೆ ಆ ಗುಡಿಯ ಕಸವನ್ನು ಗುಡಿಸಿ ಅದನ್ನು ನಿರ್ಮಲ ಮಾಡುತ್ತಿರುವ ವ್ಯಕ್ತಿ, ಸದಾ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಬೀಳುವ ಪೂಜಾರಿಯಷ್ಟೇ ಮುಖ್ಯ. ಯಾವನು ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಮಾಡುವಾಗ ಭಗವಂತನನ್ನು ತನ್ನೆದುರಿಗೆ ಇಟ್ಟುಕೊಂಡು ತಾನು ಅವನಿಗೆ ಮಾಡುತ್ತಿರುವ ಸೇವೆ ಈ ಕರ್ಮ ಎಂದು ಮಾಡುವನೋ ಅವನು ಉದ್ಧಾರವಾಗುತ್ತಾನೆ. ಆ ಕರ್ಮವೇ ಅದ್ಭುತ ಪರಿಣಾಮ ವನ್ನು ಬೀರುತ್ತದೆ ಜನಸಮುದಾಯದ ಮೇಲೆ.

ಯಾವಾಗ ನಾವು ಯಜ್ಞದೃಷ್ಟಿಯನ್ನು ಮರೆಯುತ್ತೇವೆಯೋ ಆಗ ನಾವು ಸ್ವಾರ್ಥಕ್ಕೆ ಇಳಿಯು ತ್ತೇವೆ. ಲಾಭಕ್ಕೆ, ಯಶಸ್ಸಿಗೆ, ಕೀರ್ತಿಗೆ ಕರ್ಮ ಮಾಡುತ್ತೇವೆ. ಅನಂತರ ಅದರ ಪಾಶಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕಿ ನರಳುತ್ತೇವೆ. ಒಳ್ಳೆಯ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿದರೂ ಅದರ ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆಗೆ ಸಿಕ್ಕಿದರೆ ವ್ಯಥೆಪಡುತ್ತೇವೆ. ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆ ಎನ್ನುವುದು ಒಂದು ಬಗೆಯ ಅಂಟು. ಅದರಿಂದ ಪಾರಾಗಬೇಕಾದರೆ ಕೈಗೆ ಯಜ್ಞದೃಷ್ಟಿಯ ಎಣ್ಣೆಯನ್ನು ಸವರಿಕೊಂಡಿರಬೇಕು.

ಆದಕಾರಣವೇ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಮಾಡುವ ಕೆಲಸವನ್ನು ಬಿಡಬೇಡ, ಆಸಕ್ತಿಯನ್ನು ಮಾತ್ರ ಬಿಡು, ಅನಂತರ ಕೆಲಸವನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ಮಾಡು ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಅನಾಸಕ್ತಿಯಿಂದ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದು ಎಂದರೆ ಏನೊ ಕಾಟಾಚಾರಕ್ಕೆ ಉದಾಸೀನವಾಗಿ ಮಾಡುವ ಕರ್ಮವಲ್ಲ. ನಿಜ, ಅವನಿಗೆ ಫಲದ ಮೇಲೆ ಅಪೇಕ್ಷೆ ಇಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅವನು ಕರ್ಮ ಮಾಡುವಾಗ ಈ ಕರ್ಮವೇ ನನ್ನನ್ನು ಮೋಕ್ಷಕ್ಕೆ ಒಯ್ಯುವುದು ಎಂಬ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಮಾಡುವನು. ಅವನಿಗೆ ಗುರಿ ಬೇರೆ ಅಲ್ಲ, ದಾರಿ ಬೇರೆ ಅಲ್ಲ. ಗುರಿಗೆ ಕೊಡುವ ಪ್ರಾಮುಖ್ಯತೆಯನ್ನು ದಾರಿಗೆ ಕೊಡುವನು. ಅನಾಸಕ್ತಿ ಎಂಬುದು ಒಂದು ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಆಸಕ್ತಿಯ ಪರಾಕಾಷ್ಠೆ. ಅಲ್ಲಿ ತನಗಾಗಿ ಇಲ್ಲ. ಎಲ್ಲ ದೇವರಿಗಾಗಿ ಮಾಡುವನು. ತನ್ನ ಸ್ವಂತ ಲಾಭ ಮತ್ತು ಪ್ರಯೋಜನಕ್ಕೆ ಎಷ್ಟು ಮುತುವರ್ಜಿಯಿಂದ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವನೋ ಅದಕ್ಕಿಂತ ನೂರು ಪಾಲು ಹೆಚ್ಚು ಮುತುವರ್ಜಿಯಿಂದ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವನು. ಆದರೆ ಅವನಿಂದ ಏನೂ ಹಿಂತಿರುಗಿ ಬಯಸುವುದಿಲ್ಲ. ಹಿಂತಿರುಗಿ ಬಯಸುವವರು ಕೃಪಣರು. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಕೊಡುವುದ ರಲ್ಲಿಯೂ ಒಂದು ಆನಂದವಿದೆ. ಭಗವಂತನಿಗೆ ಕೊಡುವುದರಲ್ಲಿ ಒಂದು ಭೂಮಾನಂದವಿದೆ. ಯಜ್ಞದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಮಾಡುವವನಿಗೆ ಈ ರುಚಿ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಅಯ್ಯೋ, ಕೊಡಬೇಕಲ್ಲ, ಮಾಡಬೇಕಲ್ಲ ಎಂದು ಗೊಣಗುವುದಿಲ್ಲ ಅವನು. ಅವನಿಗಾಗಿ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ, ಅವನಿಗೆ ಕೊಡುವುದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಅವಕಾಶವನ್ನು ಅವನು ನನಗೆ ದಯಪಾಲಿಸಿದನಲ್ಲ ಎಂದು ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಧನ್ಯವಾದವನ್ನು ಅವನು ಭಗವಂತನಿಗೆ ಅರ್ಪಿಸುವನು. ಭಗವಂತನ ಕೆಲಸ ನಮ್ಮಂತಹ ಯಃಕಶ್ಚಿತ್ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳಿಂದ ನಿಂತು ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ನಾನಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ಇನ್ನಾರನ್ನೊ ನಿಮಿತ್ತವಾಗಿಟ್ಟುಕೊಂಡು ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ಅವನು ನನ್ನನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡಿದ್ದಕ್ಕೆ ನಾನು ಧನ್ಯವಾದವನ್ನು ಅರ್ಪಿಸ ಬೇಕಾಗಿದೆ.

ಸಹಯಜ್ಞಾಃ ಪ್ರಜಾಃ ಸೃಷ್ಟ್ವಾ ಪುರೋವಾಚ ಪ್ರಜಾಪತಿಃ ।
ಅನೇನ ಪ್ರಸವಿಷ್ಯಧ್ವಮೇಷ ವೋಽಸ್ತಿಷ್ಟಕಾಮಧುಕ್ ॥ ೧೦ ॥

ಪೂರ್ವದಲ್ಲಿ ಪ್ರಜಾಪತಿ ಯಜ್ಞಗಳೊಡನೆ ಪ್ರಜೆಗಳನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿ “ಇದರಿಂದ ನೀವು ಅಭಿವೃದ್ಧಿಯನ್ನು ಹೊಂದಿ. ಇದು ನಿಮಗೆ ಇಷ್ಟವನ್ನು ಕೊಡುವ ಕಾಮಧೇನುವಾಗಲಿ” ಎಂದನು.

ಪೂರ್ವದಲ್ಲಿ ಎಂದರೆ ಸೃಷ್ಟಿಯ ಆದಿಯಲ್ಲಿ. ಹಿಂದೂಗಳಾದ ನಾವು ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಸೃಷ್ಟಿಯನ್ನು ನಂಬುವುದಿಲ್ಲ. ಹಲವಾರು ಸೃಷ್ಟಿಗಳು ಹಿಂದೆ ಆಗಿವೆ, ಹಲವು ಸೃಷ್ಟಿಗಳು ಮುಂದೆ ಆಗುವುದರಲ್ಲಿವೆ. ಸೃಷ್ಟಿಯೆನ್ನುವುದು ಸಾಗರದಲ್ಲಿ ಏಳುವ ಒಂದು ಅಲೆಯಂತೆ. ಬೀಳುವುದು ಏಳುವುದು. ಅದರಂತೆಯೇ ನಾವಿರುವ ಈ ಸೃಷ್ಟಿಯ ಪ್ರಾರಂಭದಲ್ಲಿ ಪ್ರಜಾಪತಿ ಎಂದರೆ ಭಗವಂತನು ಪ್ರಜೆಗಳನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿ ಮಾಡಿದಾಗ ಜೊತೆ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿಯೇ ಯಜ್ಞವನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿ ಮಾಡಿದನು. ಯಜ್ಞ ಎಂದರೆ ಸಮಷ್ಟಿಯ ಜೀವನಕ್ಕೆ ವ್ಯಷ್ಟಿ ಮಾಡುವ ಕ್ರಿಯೆಗಳು. ನಮ್ಮ ಸಮಾಜ ನಿಂತಿರುವುದೇ ಈ ಆಧಾರದ ಮೇಲೆ. ಒಂದು ಸಂಸಾರ ನಿಂತಿರುವುದು, ಊರು ಇರುವುದು, ದೇಶ ಇರುವುದು ಈ ಆಧಾರದಮೇಲೆ. ಮನೆಯ ಯಜಮಾನ ಸಂಸಾರ ನಿರ್ವಹಣೆಗೆ ಕಷ್ಟಪಡಬೇಕು. ಅದನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಇಟ್ಟಿರುವುದಕ್ಕೆ ಅದರಲ್ಲಿರುವ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರಿಗೂ ಏನೇನು ಬೇಕೋ ಅದನ್ನು ಒದಗಿಸುವುದಕ್ಕೆ ದುಡಿಯಬೇಕು. ಅದರಂತೆಯೇ ಊರು ಮತ್ತು ದೇಶ. ಸಮಷ್ಟಿಗೆ ನಾವು ಕೊಟ್ಟರೆ ನಮಗೆ ಅದು ಬರುವುದು. ಅದನ್ನು ಬಲ ಮಾಡಿದರೆ ನಮಗೆ ಬಲ ಬರುವುದು. ಯಜ್ಞ ಎಂದರೆ ನಮ್ಮ ಪಾಲಿಗೆ ಬಂದ ಕರ್ತವ್ಯಗಳನ್ನು ಮಾಡುವುದು. ನಮಗೆ ಮನೆಯಿಂದ, ಊರಿನಿಂದ ದೇಶದಿಂದ ಏನೇನು ಬರಬೇಕಾಗಿದೆ ಎಂದು ವಸೂಲಿ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಕಾತರನಾಗಿರುವುದಿಲ್ಲ. ನಾವು ಏನು ಕೊಡಬೇಕಾಗಿದೆ, ನಾವು ಏನು ಮಾಡಬೇಕಾಗಿದೆ ಇತರರಿಗೆ ಎಂದು ನೋಡುವ ದೃಷ್ಟಿಗೆ ವಿರೋಧ ವಾಗಿದೆ ಇದು. ಮುಕ್ಕಾಲು ಪಾಲು ಮಾನವರಿಗೆ ಬರುವುದರ ಮೇಲೆ ಆಸೆ, ಕೊಡುವುದರ ಮೇಲೆ ಅಲ್ಲ. ಅದಕ್ಕೆ ನಾವು ವ್ಯಥೆಯನ್ನು ಅನುಭವಿಸಬೇಕಾಗುವುದು. ಒಬ್ಬ ಶ್ರೀಮಂತನ ಅವಸಾನ ಕಾಲ ಪ್ರಾಪ್ತವಾಯಿತು. ಅವನು ತನ್ನ ಮಕ್ಕಳಿಗೆಲ್ಲಾ ಹೇಳಿದನು. ನಾನು ಉಳಿಯುವಂತೆ ಇಲ್ಲ. ನೀವು ಕಾಗದ ಮಸಿಕಡ್ಡಿ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಬನ್ನಿ. ಯಾರು ಯಾರು ನನಗೆ ಎಷ್ಟು ಕೊಡಬೇಕಾಗಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಹೇಳುತ್ತೇನೆ, ಅದನ್ನು ಬರೆದು ಇಟ್ಟುಕೊಳ್ಳಿ. ಮಕ್ಕಳಿಗೆಲ್ಲಾ ಕಿವಿ ಚುರುಕಾಯಿತು. ಹತ್ತಿರ ಬಂದು ಕುಳಿತುಕೊಂಡು ಯಾರು ಯಾರಿಂದ ಎಷ್ಟೆಷ್ಟು ಸಾವಿರ ರೂಪಾಯಿಗಳು ಬರಬೇಕಾಗಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಬಹಳ ಉತ್ಸಾಹದಿಂದ ಬರೆಯತೊಡಗಿದರು. ಅನಂತರ ವರ್ತಕ ಹೇಳಿದ :“ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ನಾನು ಯಾರಿಗೆ ಎಷ್ಟು ಕೊಡಬೇಕಾಗಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಹೇಳುತ್ತೇನೆ. ಅದನ್ನು ಬರೆದು ಇಟ್ಟುಕೊಳ್ಳಿ.” ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಈ ಮಾತನ್ನು ಕೇಳಿದಾಗ ಅಪ್ಪನಿಗೆ ಈಗ ಬುದ್ಧಿ ಸ್ಥಿಮಿತವಿಲ್ಲ ಎಂದರು. ಏಕೆಂದರೆ ಈಗ ಕೊಡಬೇಕಾದ ಪ್ರಸಂಗ ಬಂತು. ಅದರಂತೆಯೇ ನಾವೆಲ್ಲ. ಮಾಡುವುದನ್ನು ಮಾಡದೆ ನಮಗೆ ಬರಬೇಕಾಗಿರುವುದು ಹೇಗೆ ಬರುವುದು? ಸೃಷ್ಟಿ ನಿಂತಿರುವುದೇ ಕೊಟ್ಟು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವ ಆಧಾರದ ಮೇಲೆ. ಯಾವಾಗ ಇಲ್ಲಿ ಅನಾಯಕವಾಗುವುದೋ ಆಗ ಸಮಾಜದಲ್ಲಿ ಬಿಗಿ ತಪ್ಪುವುದು. ಪ್ರಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ಈ ನಿಯಮ ಜಾರಿಯಲ್ಲಿರುವುದನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಸಮುದ್ರ ಹಗಲು ರಾತ್ರಿ ತನಗೆ ಬೀಳುವ ನದಿಗಳಿಂದ ನೀರನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಮಳೆಯಂತೆ ಹಿಂತಿರುಗಿ ಕಳುಹಿಸುತ್ತಿರುವುದು. ತನಗೆ ಎಷ್ಟು ಬರುವುದೋ ಅಷ್ಟನ್ನು ಹಿಂತಿರುಗಿ ಕಳುಹಿಸುವುದು. ಜಾಸ್ತಿಯನ್ನೂ ಕಳುಹಿಸುವುದಿಲ್ಲ, ಕಡಿಮೆಯನ್ನೂ ಕಳುಹಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಸಮುದ್ರ ಉಕ್ಕಿ ಹರಿಯುವುದನ್ನು ಕಂಡಿಲ್ಲ, ಸಮುದ್ರ ಬತ್ತಿ ಹೋಗುವುದನ್ನೂ ಕಂಡಿಲ್ಲ. ದಿನ ಬೆಳಗಾದರೆ ನೀರು ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿರುವುದು. ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಪ್ರವಾಹ ಬರಬಹುದು. ಮಳೆಯೇ ಬರದೆ ಹಲವು ನದಿಗಳು ಬತ್ತಿಹೋಗಬಹುದು. ಆದರೆ ಸಮುದ್ರದಲ್ಲಿ ಯಾವ ಬದಲಾವಣೆಯನ್ನೂ ನೋಡುವುದಿಲ್ಲ. ಇದೇ ನಿಯಮವನ್ನು ಸರ್ಕಾರದಲ್ಲಿ ನೋಡುವೆವು. ಒಂದು ಸರ್ಕಾರ ಹಲವು ರೀತಿಯ ತೆರಿಗೆಯನ್ನು ಹಾಕುವುದು. ಆ ದುಡ್ಡು ಬಂದಮೇಲೆ ಎಷ್ಟು ಬಂತೋ ಅದೆಲ್ಲ ಖರ್ಚು ಆಗುವುದು. ಸರಿಯಾದ ಬಡ್ಜೆಟ್ ಎಂದರೆ ಆದಾಯ ವೆಚ್ಚ ಸಮತೂಕವಾಗಿರಬೇಕು. ಸರ್ಕಾರ ಒಂದು ಕಡೆಯಿಂದ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವುದು. ಪುನಃ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ದನ್ನು ಹಿಂತಿರುಗಿ ಕೊಡುವುದು. ನಮ್ಮ ದೇಹದಲ್ಲಿರುವ ಹೃದಯದಲ್ಲಿಯೇ ಆ ನಿಯಮ ಜಾರಿಯಲ್ಲಿ ರುವುದನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ದೇಹದ ಹಲವು ಭಾಗಗಳಿಂದ ರಕ್ತ ಹೃದಯಕ್ಕೆ ಬರುವುದು. ಆ ಹೃದಯವಾದರೋ ಪುನಃ ಆ ರಕ್ತ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಕಡೆ ಸಂಚರಿಸುವಂತೆ ಒತ್ತಿ ಕಳುಹಿಸುವುದು.

ಇಂತಹ ಯಜ್ಞರೂಪವಾದ ಕ್ರಿಯೆಯಿಂದ ನೀವು ವೃದ್ಧಿಯಾಗಿರಿ ಎಂದು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಸಾರುತ್ತಾನೆ. ಎಲ್ಲ ಬೆಳೆಯಬೇಕು, ವಿಕಾಸವಾಗಬೇಕು. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಈ ಭೂಮಿಗೆ ಬಂದಿರುವುದು. ಆದರೆ ವಿಕಾಸವಾದಾಗ, ವೃದ್ಧಿಯಾದಾಗ, ಈ ಯಜ್ಞದೃಷ್ಟಿಯ ಆಧಾರದ ಮೇಲೆ ಇರಬೇಕು.

ಈ ಯಜ್ಞ ನಿಮ್ಮ ಇಷ್ಟವನ್ನು ಪೂರೈಸುವ ಕಾಮಧೇನುವಾಗಲಿ ಎನ್ನುವನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ. ನಮಗೆ ಏನು ಬೇಕೋ ಅದನ್ನು ಕೊಡುವುದು ಈ ಯಜ್ಞ . ನಾವು ಮಾಡಬೇಕಾಗಿರುವುದನ್ನು ಮಾಡಿದರೆ, ಜೀವನದಲ್ಲಿ ನಮಗೆ ಬರಬೇಕಾಗಿರುವುದು ಬಂದೇ ಬರುವುದು. ವಿಧಿನಿಯಮ ಇದು. ಆಕರ್ಷಣ, ವಿದ್ಯುತ್ಶಕ್ತಿ, ಬೆಳಕು, ಶಾಖ ಮುಂತಾದುವುಗಳ ನಿಯಮ ಹೇಗೋ ಹಾಗೆಯೇ ಈ ನಿಯಮ ಮಾನವ ಕೋಟಿಯಲ್ಲಿ ಜಾಗೃತವಾಗಿದೆ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಬಯಕೆಯನ್ನು ಇಟ್ಟುಕೊಳ್ಳಬೇಡಿ ಎನ್ನುವುದಿಲ್ಲ. ಯಜ್ಞ ರೀತಿ ಆ ಬಯಕೆಯನ್ನು ಈಡೇರಿಸಿಕೊಳ್ಳಿ ಎನ್ನುವನು.

ದೇವಾನ್ ಭಾವಯತಾನೇನ ತೇ ದೇವಾ ಭಾವಯಂತು ವಃ ।
ಪರಸ್ಪರಂ ಭಾವಯಂತಃ ಶ್ರೇಯಃ ಪರಮವಾಪ್ಸ್ಯಥ ॥ ೧೧ ॥

ಯಜ್ಞದ ಮೂಲಕ ನೀವು ದೇವತೆಗಳನ್ನು ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸಿ. ಆ ದೇವತೆಗಳು ನಿಮ್ಮನ್ನು ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸುತ್ತಾರೆ ಪರಸ್ಪರ ಭಾವಿಸುತ್ತಿದ್ದರೆ ಪರಮ ಶ್ರೇಯಸ್ಸನ್ನು ಹೊಂದುತ್ತೀರಿ.

ನಾವು ದೇವರನ್ನು ಕೇಳಬೇಕಾದರೆ ಯಜ್ಞದ ಮೂಲಕ ಕೇಳಬೇಕು. ಕೊಟ್ಟು ಕೇಳಬೇಕು. ಹಾಗೆಯೇ ಕೇಳುವುದಲ್ಲ. ನಾವು ಗರೀಬರು. ದೇವರಿಗೆ ಎಲ್ಲವೂ ಇದೆ. ನಾವು ಕೊಡುವುದು ಏನನ್ನು? ಅವನಾದರೂ ನಮ್ಮಿಂದ ಏತಕ್ಕೆ ನಿರೀಕ್ಷಿಸಬೇಕು ಎಂದು ಆಲೋಚಿಸಬಹುದು. ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಏನಿ ದೆಯೋ ಅದನ್ನು ಕೊಡೋಣ. ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಏನೂ ಇಲ್ಲ ಎಂದಲ್ಲ. ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ಅಲ್ಪವನ್ನು ದೇವರಿಗೆ ಕೊಟ್ಟುಬಿಡೋಣ. ಅವನು ಅಲ್ಪವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಭೂಮವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಅವನೇನೂ ನಮ್ಮಿಂದ ನಿರೀಕ್ಷಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ನಾವು ಕೊಡುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆಯೇ ಇದೆಲ್ಲಾ ಅವನದು. ನಾವು ಏನನ್ನು ಕೊಡುವುದು ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತೇವೆಯೋ ಅದು ಒಂದೇ ಕೋಟಿನಲ್ಲಿ ಒಂದು ಜೇಬಿನಿಂದ ತೆಗೆದು ಇನ್ನೊಂದು ಜೇಬಿಗೆ ಹಾಕಿದಂತೆ. ಈ ಕೊಡುವುದು ನಮ್ಮ ಜೀವನಕ್ಕೆ ಇರುವ ಒಂದು ಅವಕಾಶ. ನಮ್ಮ ಬೆಳವಣಿಗೆಗೆ, ಸ್ವಾರ್ಥದ ಕೊಳೆಯನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಅವಕಾಶ ಎಂಬ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಬೇಕು. ನಾವು ದೇವರಿಗೆ ಕೊಟ್ಟದ್ದು ಯಾವುದೂ ಹಿಂತಿರುಗಿ ಬರದೆ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ನಾವು ಕೊಟ್ಟಿದ್ದೆಲ್ಲಾ ಒಂದಾಗಿ, ನೂರಾಗಿ, ಸಾವಿರವಾಗಿ ಹಿಂತಿರುಗುವುದು. ರೈತ ಒಂದು ಕಾಳನ್ನು ನೆಲಕ್ಕೆ ಹಾಕುತ್ತಾನೆ. ಭೂಮಿದೇವಿ ಅದನ್ನು ತಿಂದುಬಿಡುವಳೆ? ಆ ಕಾಳಿಗೆ ಬದಲು ಅವಳು ಸಾವಿರಾರು ಕಾಳುಗಳಿರುವ ತುಂಬಿದ ತೆನೆಯನ್ನು ಕೊಡುವಳು. ನಾವು ದೇವರ ಹೆಸರಿನಲ್ಲಿ ಮತ್ತೊಬ್ಬರಿಗೆ ಮಾಡಿರುವುದೆಲ್ಲಾ–ಅದು ನಮ್ಮ ಶ್ರಮದಾನವಿರಬಹುದು, ಅನ್ನದಾನ ವಿರಬಹುದು, ವಿದ್ಯಾದಾನವಿರಬಹುದು, ಯಾವುದೂ ನಿರರ್ಥಕವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ನಾವು ಕೊಟ್ಟಿದ್ದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ನಮಗೆ ಬಂದೇ ಬರುವುದು. ಸಾಧಾರಣ ಯಜಮಾನನೇ ಕೂಲಿಯ ಕೈಯಲ್ಲಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿಸಿಕೊಂಡು ಹಾಗೆಯೇ ಕಳುಹಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಕೂಲಿ ಕೊಟ್ಟು ಕಳುಹಿಸುವನು. ಹೀಗಿರುವಾಗ ದೇವರ ಹೆಸರಿನಲ್ಲಿ ನಾವು ಏನನ್ನಾದರೂ ಕೊಟ್ಟರೆ ಅವನು ನಾವು ಕೊಟ್ಟಿದ್ದನ್ನು ಸುಮ್ಮನೆ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗಿಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಒಂದನ್ನು ಕೊಟ್ಟರೆ ಹತ್ತನ್ನು ಹಿಂತಿರುಗಿ ಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ನಾವು ನಮ್ಮ ಪಾಲಿನ ಕರ್ತವ್ಯವನ್ನು ದೇವರಿಗೆ ಯಜ್ಞರೂಪದಂತೆ ಮಾಡಿದರೆ, ದೇವರು ನಮಗೆ ಬೇಕಾದು ದನ್ನು ವರರೂಪದಲ್ಲಿ ಕರುಣಿಸುವನು. ಈ ಅನ್ಯೋನ್ಯ ನಿಯಮದ ಮೇಲೆ ಸೃಷ್ಟಿ ನಿಂತಿದೆ.

ಇದರಿಂದ ನೀವು ಪರಮ ಶ್ರೇಯಸ್ಸನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತೀರಿ ಎನ್ನುವನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ. ಶ್ರೇಯಸ್ಸಿನಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಪರಮ ಶ್ರೇಯಸ್ಸೇ ಮುಕ್ತಿ. ಇದಕ್ಕಿಂತ ಮಿಗಿಲಾದುದು ಯಾವುದೂ ಇಲ್ಲ. ನಾನು ಮಾಡುವ ಕರ್ತವ್ಯ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ಅರ್ಪಿತವಾಗಲಿ ಎಂಬ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಮಾಡಿದರೆ, ನನ್ನ ಚಿತ್ತ ಶುದ್ಧಿಯಾಗಿ ಆ ಭಗವಂತನ ಜ್ಯೋತಿ ಅಲ್ಲಿ ಬೆಳಗುವುದು. ನಮ್ಮ ಅಜ್ಞಾನ ನಾಶವಾಗುವುದು. ನಮ್ಮ ಬಂಧನಗಳು ಕಳಚಿಬೀಳುವುವು. ನಮ್ಮ ದುಃಖ ದುರಿತಗಳು ಕೊನೆಗಾಣುವುವು. ಈ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಹೋಗುವಾಗ ಹಿಂತಿರುಗಿ ಬರದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಹೋಗುತ್ತೇವೆ.

ಇಷ್ಟಾನ್ ಭೋಗಾನ್ ಹಿ ವೋ ದೇವಾ ದಾಸ್ಯಂತೇ ಯಜ್ಞಭಾವಿತಾಃ ।
ತೈರ್ದತ್ತಾನಪ್ರದಾಯೈಭ್ಯೋ ಯೋ ಭುಂಕ್ತೇ ಸ್ತೇನ ಏವ ಸಃ ॥ ೧೨ ॥

ಯಜ್ಞದಿಂದ ತೃಪ್ತರಾದ ದೇವತೆಗಳು ನಿಮಗೆ ಇಷ್ಟವಾದ ಭೋಗಗಳನ್ನು ನೀಡುತ್ತಾರೆ. ಅವರು ಕೊಟ್ಟಿದ್ದನ್ನು ಅವರಿಗೆ ಕೊಡದೆ ಯಾರು ತಾನೇ ಅನುಭವಿಸುವನೋ ಅವನು ಕಳ್ಳ.

ಯಾವಾಗ ನಾವು ದೇವರನ್ನು ಯಜ್ಞದ ಮೂಲಕ ಪ್ರಾರ್ಥಿಸುತ್ತೇವೆಯೋ ಆಗ ದೇವರು ನಾವು ಕೇಳಿದುದನ್ನು ಅನುಗ್ರಹಿಸುವನು. ಕೇಳಿದರೆ ದೇವರು ಎಂದಿಗೂ ಇಲ್ಲ ಎನ್ನುವುದಿಲ್ಲ. ನಾವು ಎಷ್ಟಕ್ಕೆ ಯೋಗ್ಯರೋ ಅಷ್ಟನ್ನು ಕೊಟ್ಟೇ ಕೊಡುವನು. ಅವನು ಕೊಟ್ಟದ್ದನ್ನು ಪುನಃ ದೇವರಿಗೆ ನೈವೇದ್ಯ ಮಾಡಿ ನಾವು ಅದನ್ನು ಅನುಭವಿಸಬೇಕು. ಎಲ್ಲಾ ಅವನ ದಯೆಯಿಂದ ಬಂದದ್ದು. ಕೆರೆಯ ನೀರನ್ನು ಕೆರೆಗೆ ಚೆಲ್ಲಿ ಧನ್ಯರಾಗಿರೋ ಎಂದು ದಾಸರು ಹಾಡುವಂತೆ. ಇದೆಲ್ಲ ಅವನಿಂದ ಬಂದುದು, ಎಂಬ ಭಾವನೆ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಇರಬೇಕು. ನಾವು ಅವನಿಗೆ ಕೊಟ್ಟರೆ ಅವನೇನೂ ಅದನ್ನೆಲ್ಲ ತಿಂದುಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ನಾವು ಕೊಟ್ಟದ್ದನ್ನು ಮತ್ತೂ ಪವಿತ್ರ ಮಾಡಿ ಹಿಂತಿರುಗಿ ಕೊಡುವನು. ನಾವು ಮುಂಚೆ ಆಹಾರವನ್ನು ಅವನ ಮುಂದೆ ಇಟ್ಟೆವು. ಅವನು ಅದನ್ನು ಪ್ರಸಾದ ಮಾಡಿ ನಮಗೆ ಹಿಂತಿರುಗಿ ಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ಆ ಪ್ರಸಾದವನ್ನು ನಾವು ಸ್ವೀಕರಿಸಿದರೆ ನಮ್ಮ ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿಯಾಗುವುದು. ಯಾವನು ಕೊಡದೆ ತಿನ್ನು ತ್ತಾನೆಯೋ ಅವನನ್ನು ಕಳ್ಳ ಎನ್ನುವನು. ಕಳ್ಳ ಎಂದರೆ ತನಗೆ ಸೇರಿಲ್ಲದ ವಸ್ತುವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವ ವನು. ದೇವರೆ ಎಲ್ಲಕ್ಕೂ ಒಡೆಯ. ಅವನು ನಮಗೆ ಅನುಗ್ರಹಿಸಿ ಕೊಟ್ಟಿರುವನು. ನಾವು ಯಾವಾಗ ಅವನಿಗೆ ಅರ್ಪಣೆಮಾಡಿ ಅನುಭವಿಸುತ್ತೇವೆಯೋ ಆಗ ಆಹಾರದಲ್ಲಿರುವ ದೋಷ ನಾಶವಾಗುವುದು. ಅವನು ಕೊಟ್ಟ ವಸ್ತು ನಮ್ಮ ಹತ್ತಿರ ಇರುವಾಗಲೂ ಎಲ್ಲಕ್ಕೂ ಒಡೆಯ ಅವನೆ. ನಾವು ಕೇವಲ ಟ್ರಸ್ಟಿಗಳು ಎಂಬ ಭಾವ ಇರಬೇಕು. ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಯಾವ ಅಧಿಕಾರವಿರಲಿ, ಐಶ್ವರ್ಯವಿರಲಿ, ಪಾಂಡಿತ್ಯ ವಿರಲಿ ಇದೆಲ್ಲಾ ಅವನದು, ತನ್ನ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಅವನು ನನ್ನ ಹತ್ತಿರ ಇಟ್ಟಿರುವನು ಎಂಬ ಭಾವವನ್ನು ನಾವು ರೂಢಿಸಬೇಕು. ದೇವರು ಕೆಲವು ವೇಳೆ, ಅಧಿಕಾರ, ಪಾಂಡಿತ್ಯ ಮುಂತಾದು ವನ್ನೆಲ್ಲ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಹಂಚುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಒಂದು ಕಡೆ ಸಂಗ್ರಹಿಸಿ ಅನಂತರ ಎಲ್ಲ ಕಡೆಗೂ ಕಳುಹಿಸುವನು. ನಮ್ಮ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ರಕ್ತ ಎಲ್ಲ ಕಡೆಯಿಂದಲೂ ಬರುವುದು. ಇದು ಬರಿ ತನಗಾಗಿ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದರೆ ಹೃದಯ ನಾಶವಾಗುವುದು. ಬಂದುದನ್ನು ಒತ್ತಿ ಹಿಂತಿರುಗಿ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಕಡೆಗೆ ಕಳುಹಿಸಬೇಕು. ಒಂದೂರಿನಲ್ಲಿ ಮನೆಯ ನಲ್ಲಿಗಳಿಗೆ ನೀರನ್ನು ಒದಗಿಸಲು ಸ್ವಲ್ಪ ಎತ್ತರದಲ್ಲಿ ನೀರನ್ನು ಸಂಗ್ರಹಿಸುವ ದೊಡ್ಡ ತೊಟ್ಟಿಯನ್ನು ಕಟ್ಟುವರು. ಆ ತೊಟ್ಟಿ ಏನಾದರೂ ಆ ನೀರೆಲ್ಲ ತನಗೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದರೆ ಅದು ತಪ್ಪು. ತನ್ನಲ್ಲಿಗೆ ಬರುವುದು ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಕಡೆ ಹೋಗಲು ಸರಾಗವಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಎಂದು ತಿಳಿದರೆ ಸರಿ. ಅದರಂತೆಯೇ ದೇವರು ಹಂಚುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಕೆಲವು ಕಡೆಸಂಗ್ರಹಿಸಿ ಅನಂತರ ಹಂಚುವ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುವನು. ಭಗವಂತನೇ ಎಲ್ಲದಕ್ಕೂ ಯಜ ಮಾನ. ಅವನು ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಏನು ಕೊಟ್ಟಿರುವನೋ ಅದೆಲ್ಲ ಅವನದು, ಅವನ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಇರುವುದು ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದರೆ ಧನ್ಯರಾಗುತ್ತೇವೆ. ಯಾವಾಗ ದೇವರನ್ನು ಮರೆತು ಇದಕ್ಕೆಲ್ಲ ನಾವೇ ಒಡೆಯರು ಎಂಬ ಮುದ್ರೆಯನ್ನು ಒತ್ತುತ್ತೇವೆಯೊ ಆಗ ನಾವು ತಪ್ಪಿತಸ್ಥರು, ಕಳ್ಳರು. ಅದಕ್ಕೆ ಬರುವ ಶಿಕ್ಷೆಯನ್ನು ಅನುಭವಿಸಲೇಬೇಕಾಗುವುದು. ಇದೇ ಒಂದು ವಸ್ತುವನ್ನು ಅನುಭವಿಸುವ ರಹಸ್ಯ ಮರ್ಮ. ಅನುಭವಿಸುವವನಿಗೆ ಈ ಮರ್ಮ ಗೊತ್ತಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಅದಕ್ಕೇ ದುಃಖ ಪಡುವುದು.

ಯಜ್ಞಶಿಷ್ಟಾಶಿನಃ ಸಂತೋ ಮುಚ್ಯಂತೇ ಸರ್ವಕಿಲ್ಬಿಷೈಃ ।
ಭುಂಜತೇ ತೇ ತ್ವಘಂ ಪಾಪಾ ಯೇ ಪಚಂತ್ಯಾತ್ಮಕಾರಣಾತ್ ॥ ೧೩ ॥

ಯಜ್ಞವನ್ನು ಮಾಡಿ ಆದಮೇಲೆ ಮಿಗುವುದನ್ನು ಅನುಭವಿಸುವವರು ಯೋಗ್ಯರು. ಅವರು ಎಲ್ಲಾ ದೋಷ ಗಳಿಂದಲೂ ಪಾರಾಗುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ಯಾವ ಪಾಪಿಗಳು ತಮಗಾಗಿ ಅಡುಗೆಯನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೊ ಅವರು ಪಾಪವನ್ನೇ ಉಣ್ಣುತ್ತಾರೆ.

ಯಜ್ಞವನ್ನು ಮಾಡಿ ಆದಮೇಲೆ ಏನು ಉಳಿಯುವುದೋ ಅದೇ ಪವಿತ್ರವಾದುದು. ಇಲ್ಲಿ ಆಹಾರವನ್ನು ಮಾತ್ರ ದೇವರಿಗೆ ಕೊಡು ಎಂದು ಹೇಳುವುದಿಲ್ಲ. ಇದು ತುಂಬಾ ಸಣ್ಣ ಅರ್ಥ. ನಾವು ಯಾವುದನ್ನು ಪಡೆದಿರುವೆವೋ ಅದು ಅಧಿಕಾರವಾಗಬಹುದು, ಪಾಂಡಿತ್ಯವಾಗಬಹುದು, ಅಥವಾ ಇನ್ನು ಹಲವಾರು ವಸ್ತುಗಳಾಗಬಹುದು. ಯಾವಾಗ ನಾವು ಅದನ್ನು ಭಗವಂತನಿಗೆ ನಮ್ಮ ಕಣ್ಣೆದುರಿಗೆ ಇರುವ ಅವನ ಮಕ್ಕಳ ಮೂಲಕ ಕೊಡುವೆವೋ ಆಗ ಅವನಿಗೆ ಸೇರುವುದು. ನಾವು ದೇವರಿಗೆ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷ ಕೊಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಗದೆ ಇರಬಹುದು. ಆದರೆ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಜೀವರಾಶಿಯೂ ನಾವು ಕೊಟ್ಟದ್ದನ್ನು ಅವನಿಗೆ ತಲುಪಿಸಲು ಇರುವ ಒಂದು ಅಂಚೆಯ ಪೆಟ್ಟಿಗೆಯಂತೆ. ನಾವು ಕಾಗದವನ್ನು ದಾರಿಯಲ್ಲಿರುವ ಯಾವ ಪೆಟ್ಟಿಗೆಗೆ ಹಾಕಿದರೂ ಅದರ ಮುಖ್ಯ ಕಛೇರಿಗೆ ಹೋಗಿ ಅಲ್ಲಿಂದ ವಿಳಾಸ ಇರುವ ಕಡೆಗೆ ಹೋಗುವುದು. ಅದರಂತೆಯೇ ದೇವರು ಜೀವರಾಶಿಗಳ ಮೂಲಕ ಅರ್ಪಿಸಿದ್ದನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸುವನು. ದೇವರಿಗೆ ಕೊಟ್ಟಿದ್ದಾವುದೂ ಹೊರಟು ಹೋಗಿ ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಅದು ವೃದ್ಧಿಯಾಗು ವುದು. ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಕೊಟ್ಟರೆ ಆ ವಿದ್ಯೆ ಜಾಸ್ತಿಯಾಗುವುದು. ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ಸಂಗೀತವನ್ನು ಮತ್ತೊಬ್ಬನಿಗೆ ಕೊಟ್ಟರೆ ಅದು ನನ್ನಲ್ಲಿ ಮತ್ತೂ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ವೃದ್ಧಿಯಾಗುವುದು. ಕೊಟ್ಟಾದ ಮೇಲೆ ಉಳಿಯುವುದೇ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದುದು. ಮುಂಚೆ ನಾವು ಓದುವಾಗ ಪರೀಕ್ಷೆಯಲ್ಲಿ ಪಾಸು ಮಾಡಲು ಓದುತ್ತೇವೆ. ಪಾಸೆಲ್ಲವನ್ನೂ ಮಾಡಿ ಆದಮೇಲೆ ನಾನು ಏನನ್ನು ಕಲಿತೆನೋ ಅದನ್ನು ಹೇಳಿಕೊಡುವುದಕ್ಕೆ ಓದುತ್ತೇನೆ. ಆಗ ಪಾಸಾಗಲು ಓದಿದಷ್ಟು ಸಾಲದು. ಇನ್ನೊಬ್ಬನಿಗೆ ಹೇಳಿ ಕೊಡುವಾಗ ಹೇಳಿಕೊಡುವ ವಸ್ತುವನ್ನು ಆಮೂಲಾಗ್ರವಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿರಬೇಕು. ಹೇಳುವಾಗ ನಮ್ಮ ಹಲವು ಸಂದೇಹಗಳು ನಿವಾರಣೆ ಆಗುವುವು, ಭಾವನೆ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ನಿಲ್ಲುವುದು. ನಾವು ಕಲಿತಿದ್ದನ್ನು ಇನ್ನೊಬ್ಬನಿಗೆ ಪಾಠ ಹೇಳಿದ ಮೇಲೆ, ಆ ವಿಷಯವನ್ನು ನಾವು ಮತ್ತೂ ಚೆನ್ನಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ. ಮುಂಚೆ ಬಗ್ಗಡವಾಗಿದ್ದು, ಕೊಟ್ಟಾದ ಮೇಲೆ ತಿಳಿಯಾಗುವುದು.

ಯಾವಾಗ ಅವನು ಯಜ್ಞವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾನೆಯೋ, ಆಗ ಆ ವಸ್ತುವನ್ನು ಸಂಗ್ರಹಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಮಾಡಿದ ಪಾಪಗಳಿಂದೆಲ್ಲಾ ಪಾರಾಗುತ್ತಾನೆ. ಈ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಯಾವ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಬೇಕಾದರೂ ಅದರಿಂದ ಅವರಿಗೆ ದುಃಖವಾಗುವುದು, ಕಷ್ಟವಾಗುವುದು. ಆದರೆ ಯಜ್ಞಕ್ಕಾಗಿ ಇದನ್ನು ಮಾಡಿದರೆ ನಾವು ಆ ದೋಷದಿಂದ ಪಾರಾಗುತ್ತೇವೆ. ಯಜ್ಞದೃಷ್ಟಿ ಎನ್ನುವುದು ಜ್ವಾಲೆಯಂತೆ ಪಾಪವನ್ನೆಲ್ಲಾ ಭಸ್ಮೀಭೂತ ಮಾಡುವುದು. ಶಸ್ತ್ರಚಿಕಿತ್ಸೆಯನ್ನು ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ, ಅದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಕರಣಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಬಿಸಿನೀರಿನಲ್ಲಿಟ್ಟು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಕುದಿಸುವರು. ಆಗ ಅದಕ್ಕೆ ಅಂಟಿಕೊಂಡಿರುವ ಸೂಕ್ಷ್ಮ ವಾದ ಕ್ರಿಮಿಗಳು ನಾಶವಾಗುತ್ತವೆ. ಅದರಂತೆ ನಾವೊಂದು ಕೆಲಸ ಮಾಡುವಾಗ ಅನಿವಾರ್ಯವಾಗಿ ಹಲವು ಲೋಪದೋಷಗಳು ತಲೆದೋರಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ಯಜ್ಞದ ಮೂಲಕ ಅವೆಲ್ಲಾ ಪರಿಶುದ್ಧ ವಾಗಿ ಹೋಗುತ್ತವೆ.

ಆದರೆ ನಾವು ಮಾಡುವ ಕರ್ಮಕ್ಕೆ ಯಾವಾಗ ಯಜ್ಞದ ಬೆಂಕಿ ತಾಕುವುದಿಲ್ಲವೋ ಕೇವಲ ಸ್ವಾರ್ಥಕ್ಕಾಗಿ ಆ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತೇವೆಯೋ ಆಗ ಅದರಲ್ಲಿರುವ ಪಾಪದ ಕ್ರಿಮಿಗಳೆಲ್ಲಾ ನಮ್ಮ ಮೇಲೆ ತಮ್ಮ ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ಬೀರುತ್ತವೆ. ಸ್ವಾರ್ಥವೇ ಪಾಪ. ದೇವರಿಗಾಗಿ ಮಾಡುವ ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥ ಕ್ರಿಯೆಯೇ ಪುಣ್ಯ. ಇದೇ ಯಜ್ಞ . ಬೆಂಕಿಯುರಿಸಿ, ಮಂತ್ರ ಹೇಳಿ, ಅದಕ್ಕೆ ತುಪ್ಪ ಬಟ್ಟೆ ಬರೆ ಮುಂತಾದುವನ್ನು ಕೊಡುವುದು ಒಂದು ಸಣ್ಣ ಯಜ್ಞ . ಆದರೆ ನಿಜವಾದ ಯಜ್ಞವೆ ನಮ್ಮ ಪಾಲಿಗೆ ಬರುವ ಕರ್ಮವನ್ನೆಲ್ಲಾ ವಿರಾಟ್ ಪುರುಷನಿಗೆ ಅರ್ಪಿತವಾಗಲೆಂದು ಮಾಡುವುದು.

ಅನ್ನಾದ್ಭವಂತಿ ಭೂತಾನಿ ಪರ್ಜನ್ಯಾದನ್ನಸಂಭವಃ ।
ಯಜ್ಞಾದ್ಭವತಿ ಪರ್ಜನ್ಯೋ ಯಜ್ಞಃ ಕರ್ಮಸಮುದ್ಭವಃ ॥ ೧೪ ॥

ಕರ್ಮಬ್ರಹ್ಮೋದ್ಭವಂ ವಿದ್ಧಿ ಬ್ರಹ್ಮಾಕ್ಷರಸಮುದ್ಭವಮ್ ।
ತಸ್ಮಾತ್ ಸರ್ವಗತಂ ಬ್ರಹ್ಮ ನಿತ್ಯಂ ಯಜ್ಞೇ ಪ್ರತಿಷ್ಠಿತಮ್ ॥ ೧೫ ॥

ಅನ್ನದಿಂದ ಪ್ರಾಣಿಗಳು ಹುಟ್ಟುತ್ತವೆ. ಮಳೆಯಿಂದ ಅನ್ನವಾಗುವುದು. ಯಜ್ಞದಿಂದ ಮಳೆಯಾಗುವುದು. ಕರ್ಮದಿಂದ ಯಜ್ಞ ಆಗುವುದು. ಕರ್ಮ ಬ್ರಹ್ಮದಿಂದ ಉಂಟಾಯಿತು. ಬ್ರಹ್ಮ ಅಕ್ಷರದಿಂದ ಆಯಿತು. ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಯಾಗಿರುವ ಬ್ರಹ್ಮ ಸದಾ ಯಜ್ಞದಲ್ಲಿ ನೆಲೆಸಿದೆ.

ಆಹಾರವನ್ನು ತಿಂದು ಪ್ರಾಣಿಗಳು ಬೆಳೆಯುವುದನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಆಹಾರ ಬೆಳೆಯಬೇಕಾದರೆ ಮಳೆ ಬರಬೇಕು. ಮಳೆ ಇಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ಯಾರಿಗೂ ಆಹಾರ ಲಭಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಇಡೀ ಪ್ರಾಣಿ ಪ್ರಪಂಚವೇ ತನ್ನ ಆಹಾರಕ್ಕೆ ಮಳೆಯನ್ನು ಎದುರು ನೋಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ಈ ಮಳೆ ಯಜ್ಞದಿಂದ ಆಗುವುದು ಎನ್ನುವನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ. ಮಳೆಗೂ ಯಜ್ಞಕ್ಕೂ ಏನು ಸಂಬಂಧವಿದೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸ ಬಹುದು. ಆದರೆ ಪ್ರಕೃತಿಗೂ ಜೀವಕ್ಕೂ ಒಂದು ಸಂಬಂಧವಿದೆ. ಯಾರು ತಮ್ಮ ಪಾಲಿಗೆ ಬಂದ ಕರ್ತವ್ಯಗಳನ್ನು ನಿರ್ವಂಚನೆಯಿಂದ ಸಮಷ್ಟಿಯ ಹಿತಕ್ಕೆ ಅರ್ಪಿಸುವರೋ ಅವರೆಲ್ಲಾ ಯಜ್ಞ ಮಾಡುತ್ತಿರುವರು. ಎಲ್ಲಿ ಇಂತಹ ಜನ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಇರುವರೋ ಅಲ್ಲಿ ಕಾಲಕಾಲಕ್ಕೆ ಮಳೆ ಬೀಳುವುದು. ಬೆಳೆಯಾಗುವುದು. ಇದು ಪ್ರಕೃತಿ ನಿಯಮ. ಮಳೆ ಬರದೆ ಇದ್ದರೆ ಬಾಹ್ಯ ಪ್ರಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಿಯೋ ಒಂದು ಕಡೆ ಅಡಚಣೆ ಇದೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವೆವು. ಆ ಅಡಚಣೆ ಬಾಹ್ಯದಲ್ಲಿಇಲ್ಲ. ನಾವು ಮಾಡುವ ಕರ್ತವ್ಯವನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ಮಾಡಿರುವೆವೆ, ಕೊಡುವುದನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ಕೊಟ್ಟಿರುವೆವೆ ಎಂದು ಪ್ರಶ್ನೆ ಹಾಕಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ತಪ್ಪನ್ನು ಹೊರಗೆ ಹುಡುಕುವುದಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ನಮ್ಮಲ್ಲಿಯೇ ಶೋಧಿಸಿಕೊಳ್ಳ ಬೇಕಾಗಿದೆ. ಈ ಯಜ್ಞ ಹೇಗೆ ಆಯಿತು, ಪ್ರತಿಯೊಂದು ವರ್ಣ ಮತ್ತು ಆಶ್ರಮಕ್ಕೆ ಸೇರಿದವರು ತಮ್ಮ ಪಾಲಿನ ಕರ್ತವ್ಯವನ್ನು ಇದು ಭಗವದರ್ಪಿತವಾಗಲಿ ಎಂದು ಮಾಡುವುದರಿಂದ. ದೇವರನ್ನು ಮರೆತರೆ, ಸ್ವಾರ್ಥವೇ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿದ್ದರೆ, ಕೇವಲ ಲಾಭವೇ ನಮ್ಮ ಉದ್ದೇಶವಾದರೆ, ನಾವು ಮಾಡುವುದೆಲ್ಲ ಬರೀ ಕರ್ಮವಾಗುವುದು. ಅದು ಯಜ್ಞವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ನಾವು ಮಾಡುವುದನ್ನೆಲ್ಲಾ ಯಜ್ಞಕ್ಕೆ ಪರಿವರ್ತಿಸಬೇಕೆಂದು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಹೇಳುವನು. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಕರ್ಮವೂ ಒಂದು ಪೂಜೆ ಯಾಗಬಲ್ಲದು, ಅದರ ಮುಂದೆ ದೇವರನ್ನು ತಂದಾಗ. ಹಾಗೆ ಮಾಡಿದ ಕರ್ಮವೇ ಆದರ್ಶಕರ್ಮ. ಇದೇ ನಮ್ಮನ್ನು ಬಂಧನದಿಂದ ಪಾರು ಮಾಡುವುದು. ಯಾವಾಗ ಈ ದೃಷ್ಟಿಯನ್ನು ಮರೆಯುವೆವೋ ಆಗ ನಾವು ಮಾಡುವುದು ಕೇವಲ ನಮ್ಮ ಸ್ವಾರ್ಥವನ್ನು ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಆಗುವುದು. ಆಗ ನಾವು ಕರ್ಮಜಾಲದಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಳ್ಳುವೆವು.

ಈ ಕರ್ಮ ಯಾರಿಂದ ಜಾರಿಗೆ ಬಂತು ಎಂದು ಕೇಳಿದರೆ ಸೃಷ್ಟಿಕರ್ತನೆ ಇದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ. ಅವನು ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿ ಮಾಡಿದಾಗ ಪ್ರತಿಯೊಂದಕ್ಕೂ ಒಂದೊಂದು ಸ್ವಭಾವ ಮತ್ತು ಕರ್ಮವನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿರುವನು. ಅದು ಈ ಕರ್ಮದ ಮೂಲಕವಾಗಿಯೇ ಭಗವಂತನನ್ನು ಉಪಾಸನೆ ಮಾಡಬೇಕು. ಈ ಸೃಷ್ಟಿ ನಿಂತಿರುವುದೇ ಅನ್ಯೋನ್ಯ ಕರ್ಮದ ಆಶ್ರಯದ ಮೇಲೆ. ಈ ವಿರಾಟ್ ಯಜ್ಞಕ್ಕೆ ಎಲ್ಲರೂ ತಮತಮಗೆ ಏನು ಸಾಧ್ಯವೋ ಅದನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಿದ್ದರೆ ತಾನೆ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಯಾವುದು ಬೇಕೊ ಅದು ದೊರಕುವುದು. ಕೊಡದೆ ಕೇಳಿದರೆ ಹೇಗೆ ಸಿಕ್ಕುವುದು? ಬ್ಯಾಂಕಿನಲ್ಲಿ ದುಡ್ಡನ್ನೇ ಹಾಕಿಲ್ಲ, ಆದರೆ ಚೆಕ್ಕನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತೇನೆ ಅಲ್ಲಿಂದ ದುಡ್ಡನ್ನು ತರಲು! ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನೂ ಅವನು ಮಾಡಬೇಕಾದ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಿದರೆ ಸಿಕ್ಕಬೇಕಾದುದು ಸಿಕ್ಕುವುದು.

ಇಲ್ಲಿ ಯಾವುದನ್ನು ಬ್ರಹ್ಮ ಎನ್ನುತ್ತೇವೆಯೋ ಅವನು ಸಗುಣ ಬ್ರಹ್ಮ, ಈಶ್ವರ. ಅವನನ್ನು ಯಾವ ಹೆಸರಿನಿಂದ ಬೇಕಾದರೂ ಕರೆಯಬಹುದು. ಅವನೇ ಸೃಷ್ಟಿಯ ಕರ್ತೃ, ಪಾಲಕ, ಸಂಹಾರಕ. ಜೀವರಾಶಿಗಳಿಗೆ ಅವರವರ ಕರ್ಮಾನುಸಾರ ಫಲಗಳನ್ನು ಕೊಡುವವನು. ಈಶ್ವರ, ಜೀವ, ಜಗತ್ತು ಇವು ಮೂರೂ ಏಕಕಾಲದಲ್ಲಿ ಇರುತ್ತವೆ. ಒಂದು ಇದ್ದರೆ ಮತ್ತೊಂದು ಇರಲೇ ಬೇಕು. ಒಂದಿಲ್ಲದೆ ಮತ್ತೊಂದು ಇರಲಾರದು. ಈ ಸಗುಣ ಬಂದಿರುವುದೇ ನಿರ್ಗುಣ ಬ್ರಹ್ಮನಿಂದ. ನಿರ್ಗುಣ ದೇಶ ಕಾಲ ನಿಮಿತ್ತಾತೀತವಾಗಿರುವುದು. ಅದನ್ನು ಗ್ರಹಿಸುವುದಕ್ಕೆ ದೇಶ ಕಾಲ ನಿಮಿತ್ತದಲ್ಲಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವ ಸಾಂತ ಬುದ್ಧಿಗೆ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಸಗುಣ ಬ್ರಹ್ಮ ಪರಮೇಶ್ವರನಂತೆ ಈ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನೆಲ್ಲಾ ವ್ಯಾಪಿಸಿಕೊಂಡಿರುವನು. ಒಳಗೆ ಹೊರಗೆಲ್ಲಾ ಓತಪ್ರೋತನಾಗಿರುವನು. ಈ ಸೃಷ್ಟಿ ನಿಂತಿರುವುದೇ ಯಜ್ಞದ ಆಧಾರದ ಮೇಲೆ, ಕೊಡುವುದರ ಮೇಲೆ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಾ ಕೊಡುತ್ತಿವೆ. ಸಸ್ಯ, ಪ್ರಾಣಿ, ಪಕ್ಷಿ, ಮನುಷ್ಯ. ಕೆಲವರು ಕೊಡುವಾಗ ಸಂತೋಷದಿಂದ ಕೊಡುತ್ತಿರುವರು. ಹಲವರು ಅಯ್ಯೋ ಕೊಡಬೇಕಲ್ಲಾ ಎಂದು ಗೊಣಗಾಡಿಕೊಂಡು ಕೊಡುವರು. ಕೊಡದೆ ಯಾರಾದರೂ ಭಂಡರಾದರೆ ದೇವರು ಅವರಿಂದ ಇನ್ನು ಬೇರೆಬೇರೆ ವಿಧದಿಂದ ಕಿತ್ತುಕೊಳ್ಳುವನು. ಸಮಷ್ಟಿಯ ವ್ಯಾಪಾರ ಮುಂದುವರಿಯಬೇಕಾದರೆ ವ್ಯಷ್ಟಿಯು ಕೊಡುವುದನ್ನು ಕೊಡಬೇಕು. ಸಮುದ್ರ ಮಳೆ ಕರೆಯುವ ಮೋಡವನ್ನು ಕಳುಹಿಸಬೇಕಾದರೆ ಹಗಲು ರಾತ್ರಿ ನದಿಗಳು ಅದಕ್ಕೆ ನೀರನ್ನು ಒದಗಿಸು ತ್ತಿರಬೇಕು. ಭೂಮ ಒಂದು ರೀತಿ ಕೊಡುತ್ತಿದೆ. ಅಲ್ಪ ಒಂದು ರೀತಿ ಕೊಡುತ್ತಿದೆ. ಈ ಕೊಡುತ್ತಿರುವ ನಿಯಮದ ಮೇಲೆಯೇ ಸೃಷ್ಟಿ ಬದುಕಿರುವುದು.

ಏವಂ ಪ್ರವರ್ತಿತಂ ಚಕ್ರಂ ನಾನುವರ್ತಯತೀಹ ಯಃ ।
ಅಘಾಯುರಿಂದ್ರಿಯಾರಾಮೋ ಮೋಘಂ ಪಾರ್ಥ ಸ ಜೀವತಿ ॥ ೧೬ ॥

ಪಾರ್ಥ, ಹೀಗೆ ಪ್ರವರ್ತಿತವಾಗಿರುವ ಜಗಚ್ಚಕ್ರವನ್ನು ಯಾರು ಇಲ್ಲಿ ಅನುಕರಿಸುವುದಿಲ್ಲವೋ ಅವನು ಪಾಪಿಯು, ಇಂದ್ರಿಯ ಸುಖಾಭಿಲಾಷಿಯೂ ಆಗಿ ಅವನ ಬಾಳು ವ್ಯರ್ಥವಾಗುವುದು.

ಪ್ರಪಂಚ ನಿಂತಿರುವುದೇ ಯಜ್ಞದ ಆಧಾರದ ಮೇಲೆ. ಪಂಚಭೂತಗಳೂ, ತರುಲತೆಗಳೂ, ಪಶುಪಕ್ಷಿಗಳು, ಮಾನವರೆಲ್ಲರೂ ಇದರಲ್ಲಿ ಸಹಕರಿಸಬೇಕು. ತಮ್ಮ ಪಾಲಿನದನ್ನು ಇದಕ್ಕೆ ಅರ್ಪಿಸ ಬೇಕು. ನಾವು ದೇಹಕ್ಕೆ ಆಹಾರವನ್ನು ಕೊಡುತ್ತೇವೆ. ದೇಹ ಆಹಾರವನ್ನು ಅರಗಿಸಿಕೊಂಡು ಅದನ್ನು ದೇಹದ ಅಂಗೋಪಾಂಗಗಳಿಗೆ ಬೇಕಾದ ವಸ್ತುವನ್ನಾಗಿ ಮಾರ್ಪಡಿಸುತ್ತದೆ. ಅದರಂತೆಯೇ ಪ್ರತಿ ಯೊಬ್ಬನೂ ತನ್ನ ಕೊಡುಗೆಯನ್ನು ಕೊಟ್ಟರೆ ಸಮಷ್ಟಿ ಬಾಳುವೆ ಅದನ್ನೆಲ್ಲಾ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನಿಗೂ ಏನೇನು ಬೇಕೋ ಅದನ್ನು ತಯಾರು ಮಾಡಿಕೊಡುವುದು. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನೂ ಇದರೊಂದಿಗೆ ಸಹಕರಿಸಬೇಕು. ಸಸ್ಯ ಪ್ರಾಣಿವರ್ಗಗಳು ತಮಗೆ ತಿಳಿಯದೆ ಈ ಸಮಷ್ಟಿ ಬಾಳುವೆಗೆ ಅರ್ಪಣ ಮಾಡುತ್ತವೆ. ವಿಚಾರಪರನಾಗಿರುವ ಮನುಷ್ಯ ಇದನ್ನು ತಿಳಿದು ಮಾಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ಯಾವಾಗ ಕೊಡುವುದನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸಿ ಬರುವುದರ ಕಡೆ ಮಾತ್ರ ಗಮನ ಕೊಡುವನೊ ಅವನನ್ನು ಪ್ರಕೃತಿ ಬೇಗ ಆಚೆಗೆ ಎಸೆಯುವುದು.

ಯಜ್ಞದ ನಿಯಮಕ್ಕೆ ವಿರೋಧವಾಗಿ ಹೋಗುವವನೇ ಪಾಪಿ. ಅವನು ಕೇವಲ ತನ್ನನ್ನು ಮಾತ್ರ ಚಿಂತಿಸುತ್ತ ಇರುವನು. ಹೊರಗಿನಿಂದ ತನ್ನ ತೃಪ್ತಿಗೆ ಏನು ಬೇಕೋ ಅದನ್ನು ಹೀರುವುದರಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಅವನು ನಿರತನಾಗಿರುವನು. ಇಂತಹ ಸ್ವಾರ್ಥಿಯೇ ಪಾಪಿ. ಸಮಷ್ಟಿಯ ಜೀವನಕ್ಕೆ ದುಡಿಯದವನ ಬಾಳು ಸಂಕುಚಿತವಾಗುವುದು. ಅಂಥವನು ಇಂದ್ರಿಯಾರಾಮನಾಗುತ್ತಾನೆ. ಕೇವಲ ತನ್ನ ಇಂದ್ರಿಯ ಸುಖವನ್ನು ಮಾತ್ರ ಆಲೋಚಿಸುತ್ತಾನೆ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಇಂದ್ರಿಯ ಸುಖವೂ ನಮ್ಮನ್ನು ಬಾಹ್ಯ ಸಂವೇದನೆಗೆ ಕಟ್ಟಿಹಾಕುವುದು. ನಾವೊಂದು ಮೃಗಸದೃಶರಾಗುವೆವು. ಅದೊಂದೇ ಅಲ್ಲ. ಅದಕ್ಕಿಂತ ಕೀಳಾಗುವೆವು ನಾವು. ಪ್ರಾಣಿಗಳಿಗೆ ಯಾವ ಉತ್ತಮ ಆಲೋಚನೆಯನ್ನೂ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವು ದಿಲ್ಲ. ಇಂದ್ರಿಯದಲ್ಲಿ ಅವು ಬದ್ಧವಾಗಿವೆ. ಆದಕಾರಣ ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಬಾಳಿ ಸಾಯಬೇಕಾಗುವುದು. ಆದರೆ ಮನುಷ್ಯನಿಗಾದರೋ ಪ್ರಾಣಿಗಳಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲದ ವಿಚಾರವನ್ನು ದೇವರು ಕೊಟ್ಟು ಕಳುಹಿಸಿರುವನು. ಅದರಿಂದ ಪೂರ್ವಾಪರವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದು ಸಾಧ್ಯವಾಗುವುದು. ಪ್ರಾಣಿಗಳಿಗೆ ಯಾವುದು ಕಾಣದೋ ಅದು ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ಕಾಣುವುದು. ಆದರೂ ದೇವರು ಕೊಟ್ಟ ವಿಚಾರಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಇಂದ್ರಿಯಾತೀತವಾದ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಉಪಯೋಗಿಸದೆ, ಕೇವಲ ವಿಷಯ ಸುಖ ಸಂಗ್ರಹಕ್ಕೆ ಮಾತ್ರ ಬಳಸಿದರೆ ಅಂತಹ ಅನರ್ಘ್ಯ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ನಾವು ವ್ಯರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವೆವು.

ಮನುಷ್ಯನ ಬಾಳೇ ವ್ಯರ್ಥವಾಗುವುದು ಆಗ. ದೇವರು ಕೊಟ್ಟ ವಿಚಾರವನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸಿ ಸೃಷ್ಟಿಯ ರಹಸ್ಯವನ್ನು ಅರಿತು ಭವಬಂಧನದಿಂದ ಪಾರಾಗುವುದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು, ಆತ ಇಂದ್ರಿಯ ಸುಖಕ್ಕೆ ಗುಲಾಮನಾಗಿ ಪದೇಪದೇ ಈ ಸಂಸಾರ ಚಕ್ರಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕುತ್ತಿರುವನು.

ಯಸ್ತ್ವಾತ್ಮರತಿರೇವ ಸ್ಯಾದಾತ್ಮತೃಪ್ತಶ್ಚ ಮಾನವಃ ।
ಆತ್ಮನ್ಯೇವ ಚ ಸಂತುಷ್ಟಸ್ತಸ್ಯ ಕಾರ್ಯಂ ನ ವಿದ್ಯತೇ ॥ ೧೭ ॥

ಯಾರು ಆತ್ಮರತಿಯಾಗಿರುವನೋ ಆತ್ಮತೃಪ್ತನಾಗಿರುವನೋ ಆತ್ಮದಲ್ಲಿಯೇ ಸಂತೋಷ ಕಾಣುವನೋ ಅವನಿಗೆ ಯಾವ ಕರ್ತವ್ಯವೂ ಇಲ್ಲ.

ಒಬ್ಬ ಸಂಸಾರದ ವಿಕಾಸದ ಏಣಿಯಲ್ಲಿ ತುತ್ತತುದಿಗೆ ಏರಿರುವನು. ಅವನು ಬಾಹ್ಯ ಪ್ರಪಂಚ ದಿಂದ ಏನನ್ನೂ ಇಚ್ಛಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ತನ್ನ ಅಂತರಾಳದಲ್ಲಿರುವ ಪರಮಾತ್ಮನ ಚಿಂತನೆ ಯಲ್ಲಿಯೇ ಮುಳುಗಿಹೋಗಿದ್ದಾನೆ. ಅವನಿಗೆ ವಿಷಯ ಇಂದ್ರಿಯದ ಮರಳುಕಾಡಿನಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕುವ ಯಾವ ಸುಖವೂ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಇದು ಅನಂತರ ಯಾವ ರೀತಿ ಪರ್ಯವಸಾರವಾಗುವುದು ಎಂಬುದನ್ನು ಅವನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಬಲ್ಲನು. ಅವನು ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಹೊರಗಿನದನ್ನು ತನ್ನ ಸುಖಕ್ಕಾಗಿ ಹುಡುಕಿಕೊಂಡೂ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ತನ್ನಲ್ಲಿರುವ ಪರಮಾತ್ಮನಲ್ಲಿಯೇ ತೃಪ್ತನಾಗಿದ್ದಾನೆ. ಯಾರು ಹೊರಗಡೆಯಿಂದ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವರೊ ಅವರು ಕೊಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ಕೊಡದೆ ತೆಗೆದು ಕೊಂಡರೆ, ಅದನ್ನು ಪುನಃ ನಮ್ಮಿಂದ ವಸೂಲಿ ಮಾಡಲಾಗುವುದು. ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವುದು ಸಾಲ ಮಾಡಿ ದಂತೆ. ಅದನ್ನು ಕೊಟ್ಟೇ ತೀರಿಸಬೇಕು. ಸಾಲಮಾಡಿ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಬಾಹ್ಯ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಮಾಡಿದ ಸಾಲದಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದೇ ಕಷ್ಟ. ಅದರಲ್ಲಿ ಪ್ರಕೃತಿಯ ಕೈಯಿಂದ ನಮ್ಮ ಸುಖಕ್ಕೆ ಬರಬೇಕಾಗಿರುವುದನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ನಾವು ಏನನ್ನೂ ಕೊಡುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದರೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಆತ್ಮತೃಪ್ತ ಆತ್ಮರತಿ ಯಾವುದಕ್ಕೂ ಕೈಯೊಡ್ಡಿಲ್ಲ. ಅವನ ಬಾಳಿಗೆ ಬಾಹ್ಯ ಪ್ರಪಂಚದಿಂದ ಬರುವ ವಸ್ತುಗಳು ಅನಾವಶ್ಯಕ. ಯಾವಾಗ ಅವನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡಿಲ್ಲವೋ ಆಗ ಅವನು ಏನನ್ನೂ ಕೊಡಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಕೊಡು ಎಂದು ಯಾರೂ ಅವನನ್ನು ಬಲಾತ್ಕಾರ ಮಾಡಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಇವನು ಸುಮ್ಮನೆ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಏನನ್ನಾದರೂ ಕೊಡುತ್ತಲೇ ಇರು ತ್ತಾನೆ. ಬಲಾತ್ಕಾರಕ್ಕೆ ತುತ್ತಾಗಿ ಕೊಡುವುದಿಲ್ಲ. ಸ್ವೇಚ್ಛೆಯಿಂದ ಕೊಡುವನು. ಎಂತಹ ಅನರ್ಘ್ಯ ರತ್ನಗಳನ್ನು ಮಾನವನ ಮುಂದೆ ಎಸೆಯುತ್ತಾನೆ ! ದನದಂತೆ ವಿಷಯಸುಖವನ್ನು ಮೇಯುತ್ತಿರುವ ಜೀವಿಗಳಿಗೆ ಇಂದ್ರೀಯಾತೀತ ಅನುಭವದ ಸವಿಯನ್ನು ತೋರುವನು. ಮರ್ತ್ಯ ಅಮೃತನಾಗುವ ವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ನೀಡುವನು. ಹೀಗೆ ಕೊಡುವಾಗ ಅವನು ಏನನ್ನೂ ಇಚ್ಛಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಏನನ್ನೂ ಪ್ರತಿಬಯಸುವುದೂ ಇಲ್ಲ. ತನ್ನಂತೆ ಎಲ್ಲರೂ ಅಮೃತತ್ವಕ್ಕೆ ಭಾಗಿಗಳಾಗಿ ಎಂದು ಕೊಡುವನು. ಆದರೆ ಇದು ಕರ್ತವ್ಯವೆಂದು ಭಾವಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಕರ್ತವ್ಯ ಎಂದ ತಕ್ಷಣವೇ ನಾವು ಅದನ್ನು ಮಾಡಲೇ ಬೇಕು, ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗಲು ಸಾಧ್ಯವೇ ಇಲ್ಲ ಎಂಬ ಭಾವನೆ ಬರುವುದು. ಕರ್ತವ್ಯ ಎಂದೊಡನೆ ಗಾಡಿಗೆ ಕಟ್ಟಿದ ಎತ್ತು ಜ್ಞಾಪಕಕ್ಕೆ ಬರುವುದು. ಅದು ಎಳೆಯಲೇ ಬೇಕು, ಇಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ಸವಾರನ ಚಾವುಟಿ ಏಟು ಕಾದಿದೆ. ಮುಕ್ತನನ್ನು ಯಾರೂ ಬಲಾತ್ಕಾರ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನ ಖುಷಿ, ಕೊಟ್ಟರೆ ಕೊಡುತ್ತಾನೆ ಇಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ಇಲ್ಲ. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ವಿಶ್ವಾನುಕಂಪದಿಂದ ಅವನೇ ಕೆಲವು ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಮತ್ತೆ ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಯಲ್ಲಿಯೂ ಎಲ್ಲಾ ನಾಮರೂಪ ಗಳ ಹಿಂದೆಯೂ ವಾಸುದೇವನನ್ನು ಕಾಣುವಾಗ, ಅವನು ತನ್ನ ಹೃದಯಾಂತರಾಳದಲ್ಲಿಯೂ ಮಂಡಿಸಿರುವಾಗ, ಕೊಡುವವನು ಯಾರು, ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವವನು ಯಾರು ಎಂದು ಯಾವ ಕೆಲಸಕ್ಕೂ ಕೈ ಹಾಕುವುದಿಲ್ಲ.

ನೈವ ತಸ್ಯ ಕೃತೇನಾರ್ಥೋ ನಾಕೃತೇನೇಹ ಕಶ್ಚನ ।
ನ ಚಾಸ್ಯ ಸರ್ವಭೂತೇಷು ಕಶ್ಚಿದರ್ಥವ್ಯಪಾಶ್ರಯಃ ॥ ೧೮ ॥

ಇಲ್ಲಿ ಕರ್ಮ ಮಾಡಿದರೆ ಇವನಿಗೆ ಯಾವ ಲಾಭವೂ ಇಲ್ಲ. ಮಾಡದೆ ಇದ್ದರೆ ಯಾವ ನಷ್ಟವೂ ಇಲ್ಲ. ಇವನಿಗೆ ಯಾರಿಂದಲೂ ಯಾವ ಪ್ರಯೋಜನದ ಸಂಬಂಧವೂ ಇಲ್ಲ.

ಆತ್ಮತೃಪ್ತನಾಗಿರುವವನಿಗೆ ಹೊರಗೆ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿದರೆ ಅವನಿಗೆ ಯಾವ ಹೊಸ ಅನುಭವವೂ ಆಗುವಂತಿಲ್ಲ. ತಾನು ಆಗಲೆ ಪೂರ್ಣ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಂಡಿರುವನು. ಅದನ್ನು ಹೆಚ್ಚು ಪೂರ್ಣನಾಗಿ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಒಂದು ಪಾತ್ರೆ ಆಗಲೆ ತುಂಬಿದೆ. ಇನ್ನು ಹೆಚ್ಚನ್ನು ಸುರಿದರೆ ಅದೆಲ್ಲಾ ಚೆಲ್ಲಿ ಹೋಗುವುದು. ಅದರಿಂದ ಏನೂ ಪ್ರಯೋಜನವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಸಾಧಾರಣ ಮನುಷ್ಯ ಲೌಕಿಕವಾದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಮಾಡಿದಾಗ ಅದು ಅವನ ಕಾಮನೆಗಳನ್ನು ಈಡೇರಿಸುವುದು. ಆದರೆ ಆತ್ಮತೃಪ್ತನಿಗೆ ಯಾವ ಕಾಮನೆಗಳೂ ಇಲ್ಲ.

ಕೆಲಸ ಮಾಡದೆ ಇದ್ದರೆ ನಷ್ಟವಿಲ್ಲ ಆತ್ಮತೃಪ್ತನಿಗೆ. ಅವನು ಪೂರ್ಣತೆಯನ್ನು ಮುಟ್ಟಿರುವನು. ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಯಾರೂ ಅವನಿಂದ ಅದನ್ನು ಕಿತ್ತುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಒಬ್ಬ ಓದಿ ಪಾಸು ಮಾಡಿ ಡಿಗ್ರಿ ತೆಗೆದುಕೊಂಡಿರುವನು. ಅನಂತರ ಯಾರೂ ಅವನಿಂದ ಹಿಂದಕ್ಕೆ ಆ ಡಿಗ್ರಿಯನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಲಾರರು. ಒಂದು ಹೀನ ಲೋಹ ಪರುಷ ಶಿಲೆಗೆ ತಾಕಿ ಹೊನ್ನಾಗಿದೆ. ಅನಂತರ ಅದು ಆ ಸಂಗವನ್ನು ಬಿಟ್ಟರೆ ತನ್ನ ಹಿಂದಿನ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಅವನು ಕರ್ಮಾದಿಗಳನ್ನು ಮಾಡದೆ ಇದ್ದರೆ ನಷ್ಟವಿಲ್ಲ.

ಇವನು ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿರುವಾಗ ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಪ್ರೀತಿಸುತ್ತಾನೆ. ಹಲವರು ಇವನಿಗೆ ಹಲವು ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಾರೆ. ಇವನು ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಇವನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಬಹುದು. ಸ್ವೀಕರಿಸದೆ ಇದ್ದರೆ ಕೊಡುವವನು ವ್ಯಥೆಪಡುವನು ಎಂದು ಕೆಲವು ವೇಳೆ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವನು. ಆದರೆ ಅವನು ಯಾರಿಗೂ ಬದ್ಧನಲ್ಲ. ಯಾವ ವಸ್ತುನಿನಲ್ಲೂ ಆಸಕ್ತನಲ್ಲ. ಇವನು ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ತಾನು ಯಾರ ಹಂಗೂ ಇಲ್ಲದೆ ಜೀವಿಸಬಹುದು ಎಂದು ಹೇಳಬಲ್ಲ. ಇವನ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಯಾವ ವಾಂಛನೆಗಳೂ ಇಲ್ಲ. ಇನ್ನು ಅವನ್ನು ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸುವವನ ಕಾಲನ್ನು ಏತಕ್ಕೆ ಕಟ್ಟಬೇಕು ಅವನು?

ತಸ್ಮಾದಸಕ್ತಃ ಸತತಂ ಕಾರ್ಯಂ ಕರ್ಮ ಸಮಾಚರ ।
ಅಸಕ್ತೋ ಹ್ಯಾಚರನ್ ಕರ್ಮ ಪರಮಾಪ್ನೋತಿ ಪೂರುಷಃ ॥ ೧೯ ॥

ಆದಕಾರಣ ಅನಾಸಕ್ತನಾಗಿ ಯಾವಾಗಲೂ ನಿಯತವಾದ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡು. ಏಕೆಂದರೆ ಅನಾಸಕ್ತನಾದ ಮನುಷ್ಯ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತ ಮುಕ್ತಿಯನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಾನೆ.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಆದಕಾರಣ ನೀನು ಯುದ್ಧವನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಎಂದರೆ ಅರ್ಜುನ ಆತ್ಮತೃಪ್ತನಾಗಿ, ಆತ್ಮರತಿಯಾಗಿ ಇರುವವನಲ್ಲ. ಅವನು ಹೊರಗಿನಿಂದ ಬರುವ ವಸ್ತುವಿಗೆ ಕಾಯಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅದರಿಂದ ತನ್ನ ಜೀವನವನ್ನು ಪೋಷಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿದೆ. ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಬಲ್ಲ ಸಂನ್ಯಾಸಿಯಂತೆ ಜ್ಞಾನಿಯಂತೆ ಇರುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಯಾವಾಗಲೂ ನಿಯತವಾದ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡು ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಕ್ಷತ್ರಿಯನಿಗೆ ಧರ್ಮಕ್ಕಾಗಿ ಯುದ್ಧವನ್ನು ಮಾಡುವುದು ನಿಯತ ಕರ್ಮ, ಅದು ಕಾಮ್ಯ ಕರ್ಮವಲ್ಲ. ಕಾಮ್ಯ ಕರ್ಮವಾದರೆ ತನಗೆ ಬೇಕಾದರೆ ಮಾಡಬಹುದು, ಇಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ಬಿಡಬಹುದಾಗಿತ್ತು. ಕ್ಷತ್ರಿಯನ ಅತ್ಯಂತ ಆವಶ್ಯಕ ವಾಗಿರುವ ಕರ್ಮ ಇದು. ಯಾವಾಗಲೂ ಆ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಲು ಅರ್ಜುನ ಸಿದ್ಧನಾಗಿರಬೇಕು. ಅದರಲ್ಲಿಯೂ ಈಗ ಕೌರವರ ಕಡೆಯವರು ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಬಗ್ಗದೆ ಕೇವಲ ದುಂಡಾವರ್ತಿಯಿಂದಲೇ ಪಾಂಡವರಿಗೆ ಕೊಡಬೇಕಾಗಿರುವುದನ್ನು ಕೊಡದೆ ಇರುವಾಗ ಎಂದಿಗೂ ಅವರಿಗೆ ಬೆನ್ನನ್ನು ತೋರ ಕೂಡದು. ಹಾಗೆ ಬೆನ್ನನ್ನು ತೋರುವುದು ಅಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಸಹಾಯ ಮಾಡಿದಂತೆ.

ಆ ಕೆಲಸವನ್ನು ಬೇಕಾದರೆ ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆಯಿಂದ ಮಾಡಬಹುದು. ಇಲ್ಲದೆ ಅನಾಸಕ್ತನಾಗಿ ಮಾಡ ಬಹುದು. ಇವೆರಡರಲ್ಲಿ ಅರ್ಜುನ ಯಾವ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದಲಾದರೂ ಅಂತೂ ಆ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು; ಬಿಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅನಾಸಕ್ತಿಯಿಂದ ಮಾಡುವುದು ಮೇಲು ಎಂದು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಸಾರುತ್ತಾನೆ. ಯಾವಾಗ ಅನಾಸಕ್ತನಾಗಿ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾನೆಯೋ ಆಗ ಅವನು ಬದ್ಧನಾಗು ವುದಿಲ್ಲ. ಕೇವಲ ಅನಾಸಕ್ತನಾಗಿ ತನ್ನ ಪಾಲಿಗೆ ಬಂದ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರೇ ಸಾಕು, ಅದರಿಂದ ಮುಕ್ತಿ ದೊರೆಯುವುದು ಎನ್ನುವನು. ಇದೊಂದು ಗೀತೆಯಲ್ಲಿ ಬರುವ ಅಸದೃಶವಾದ ಸಂದೇಶ. ಇದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಎಲ್ಲಿಯೂ ಕೇವಲ ಕರ್ಮದಿಂದಲೇ ಒಬ್ಬ ಮುಕ್ತನಾಗುತ್ತಾನೆ ಎಂದು ಸಾರಿಲ್ಲ. ಕರ್ಮಕ್ಕೆ ಒಂದು ಗೌಣ ಸ್ಥಾನವನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿದ್ದಾರೆ. ಅದು ಚಿತ್ತ ಶುದ್ಧಿಯನ್ನು ಮಾಡುವುದು. ಚಿತ್ತ ಶುದ್ಧಿ ಜ್ಞಾನಕ್ಕೆ ಮತ್ತು ಭಕ್ತಿಗೆ ಸಹಕಾರಿ ಎಂದು ಹಿಂದಿನವರು ಹೇಳುತ್ತಾರೆಯೇ ಹೊರತು ಕರ್ಮದಿಂದಲೇ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷವಾಗಿ ಮುಕ್ತಿ ಸಿಕ್ಕುವುದು ಎಂದು ಹೇಳುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಇಲ್ಲಿ ಕೇವಲ ಕರ್ಮವನ್ನು ಹೇಳುವುದಿಲ್ಲ. ಆ ಕರ್ಮ ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆ ಇಲ್ಲದೆ ಮಾಡಿದ್ದಾಗಿರಬೇಕು. ಅದು ನಿಯತ ಕರ್ಮವಾಗಿರಬೇಕು. ಅದು ಹೀಗೆ ಇದ್ದರೆ ನೇರ ಇದರಿಂದಲೇ ಅವನಿಗೆ ಜ್ಞಾನ ಪ್ರಾಪ್ತವಾಗು ವುದು, ಇದರಿಂದಲೇ ಅವನು ಮುಕ್ತನಾಗಿ ಹೋಗುವನು.

ಕರ್ಮಣೈವ ಹಿ ಸಂಸಿದ್ಧಿಮಾಸ್ಥಿತಾ ಜನಕಾದಯಃ ।
ಲೋಕಸಂಗ್ರಹಮೇವಾಪಿ ಸಂಪಶ್ಯನ್ ಕರ್ತುಮರ್ಹಸಿ ॥ ೨೦ ॥

ಕೇವಲ ಕರ್ಮಾನುಷ್ಠಾನದಿಂದಲೇ ಜನಕನೇ ಮುಂತಾದವರು ಪೂರ್ಣತೆಯನ್ನು ಪಡೆದರು. ಲೋಕಸಂಗ್ರಹದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದಲಾದರೂ ನೀನು ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಈ ಮಾರ್ಗವನ್ನು ಹೇಳುವುದು ಇದೇ ಪ್ರಥಮ ಎಂದು ಹೇಳುವುದಿಲ್ಲ. ಈ ದಾರಿ ಹಿಂದಿನಿಂದ ಇತ್ತು. ಈ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಕೆಲವರು ಹೋಗಿದ್ದಾರೆ. ಅವರೇ ಜನಕ, ಅಶ್ವಪತಿ ಮುಂತಾದವರು. ಅವರು ತಮ್ಮ ಪಾಲಿಗೆ ಬಂದ ಕರ್ಮವನ್ನು ಅನಾಸಕ್ತರಾಗಿ ಮಾಡಿಯೇ ಮುಕ್ತರಾದರು. ಅರ್ಜುನನು ಕೂಡ ಇವರನ್ನು ಅನುಸರಿಸಬಹುದು.

ಇಲ್ಲಿಂದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಲೋಕಸಂಗ್ರಹದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದರೂ ನೀನು ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡ ಬೇಕಾಗುವುದು ಎನ್ನುವನು. ಅರ್ಜುನ ತನಗೇನೂ ಲಾಭ ಬೇಡ ಎಂದು ಕರ್ಮವನ್ನು ಬಿಡಬಹುದು. ತನಗೆ ಲಾಭ ಬೇಡದೆ ಇದ್ದರೂ ಆ ಕರ್ಮವನ್ನು ಬಿಡಬಾರದು. ತನಗೆ ಲಾಭ ಬೇಡದೆ ಇದ್ದರೂ ಆ ಕರ್ಮವನ್ನು ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಇರುವ ಸಜ್ಜನರಿಗೆ ಒಳ್ಳೆಯದಾಗಲಿ, ಅಧರ್ಮ ತಗ್ಗಲಿ ಎಂಬ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದಲಾದರೂ ಮಾಡಬೇಕು. ಯಾವಾಗ ಒಬ್ಬ ಮನುಷ್ಯ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿರುವನೋ, ಆ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ನೋಡುತ್ತಿರುವನೋ, ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗಾದರೂ ಅದು ಸತ್ಯ. ಅಲ್ಲಿರುವವರೆಗೆ ಅದನ್ನು ಸಾಧ್ಯವಾದಷ್ಟು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಇಡಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಬೇಕು. ಅದು ಇಲ್ಲಿರುವ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರ ಕರ್ತವ್ಯ. ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಸ್ವಾರ್ಥ ಇದೆ. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಕರ್ಮ ಮಾಡುತ್ತಿರುವೆವು. ಇದು ನಮ್ಮನ್ನು ಬಂಧನಕ್ಕೆ ಗುರಿ ಮಾಡುವುದು. ಎಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ರಜೋ ಪ್ರವೃತ್ತಿ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಇದೆಯೋ ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಕರ್ಮಮಾಡದೆ ಇರುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಸ್ವಾರ್ಥತೆಯಿಂದ ಪಾರಾಗಬೇಕಾದರೆ ಮತ್ತೊಂದನ್ನು ಹಿಡಿಯಬೇಕು. ನಾವಿರುವ ಏಣಿಯ ಮೆಟ್ಟಲನ್ನೇ ಬಿಡಬೇಕಾದರೆ, ಕೆಳಗೆ ಬರಬೇಕು, ಇಲ್ಲವೆ ಮೇಲೆ ಹೋಗಬೇಕು. ಕೆಳಗೆ ಬಂದರೆ ಮತ್ತೆ ಮೃಗೀಯ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಬರುತ್ತೇವೆ. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಮೇಲಕ್ಕೆ ಏರಬೇಕು. ಅದೇ ಲೋಕಕಲ್ಯಾಣ ದೃಷ್ಟಿ.

ಯದ್ಯದಾಚರತಿ ಶ್ರೇಷ್ಠಸ್ತತ್ತದೇವೇತರೋ ಜನಃ ।
ಸ ಯತ್ಪ್ರಮಾಣಂ ಕುರುತೇ ಲೋಕಸ್ತದನುವರ್ತತೇ ॥ ೨೧ ॥

ಶ್ರೇಷ್ಠರು ಯಾವುದನ್ನು ಆಚರಿಸುತ್ತಾರೆಯೋ ಇತರರು ಅದನ್ನೇ ಅನುಸರಿಸುತ್ತಾರೆ. ಅವನು ಯಾವುದನ್ನು ಆದರ್ಶವೆಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತಾನೆಯೋ ಇತರರೂ ಕೂಡ ಅದನ್ನೇ ಸ್ವೀಕರಿಸುತ್ತಾರೆ.

ಜನರಲ್ಲಿ ಯಾರು ಮುಂದಾಳಾಗಿದ್ದಾನೆಯೋ ನಾಯಕನೆಂದು ಪರಿಗಣಿಸಲ್ಪಟ್ಟಿರುವನೋ ಅವನು ಮಾಡಿದುದನ್ನೇ ಇತರರು ಅನುಸರಿಸುತ್ತಾರೆ. ಮನುಷ್ಯನಲ್ಲಿ ಈ ಅನುಕರಿಸುವ ಗುಣ ಇರುವುದು. ಏಕೆಂದರೆ ಅದು ಸುಲಭ. ನಾವೇ ಒಂದು ನಿರ್ಣಯಕ್ಕೆ ಬರಬೇಕಾದರೆ ಅದು ಅತಿ ಪ್ರಯಾಸದ ಕೆಲಸ. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ತುಂಬಾ ಯೋಚಿಸಬೇಕು. ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ದೊಡ್ಡ ದಾಂಧಲೆ ಏಳುವುದು. ಇಷ್ಟೊಂದು ಕಷ್ಟಪಟ್ಟು ಒಂದು ನಿರ್ಣಯಕ್ಕೆ ಬಂದರೂ, ಯಾರಿಗೆ ಗೊತ್ತು ಒಂದು ವೇಳೆ ನಾನು ತಪ್ಪಾಗಿ ಇದ್ದರೂ ಇರಬಹುದು ಎಂಬ ಅನುಮಾನ ಯಾವಾಗಲೂ ನಮ್ಮನ್ನು ಕಾಡುತ್ತ ಇರುವುದು. ಅದಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಒಬ್ಬ ದೊಡ್ಡವನನ್ನು ಅನುಸರಿಸಿದರೆ ಅವನು ಜವಾಬ್ದಾರಿಯ ಮನುಷ್ಯ, ನನಗಿಂತ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಆ ವಿಷಯವನ್ನು ಕುರಿತು ಆಲೋಚಿಸಿರುವನು. ಅವನು ಎಂದಿಗೂ ತಪ್ಪುವುದಿಲ್ಲ. ಒಂದು ವೇಳೆ ಅವನು ತಪ್ಪಿದರೂ ಅವನ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿಯೇ ತಪ್ಪು ಮಾಡುತ್ತೇವೆ. ಅವನಿಗೆ ಆದದ್ದೇ ನಮಗೆ ಆಗುವುದು ಎಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತೇವೆ.

ದೊಡ್ಡ ವ್ಯಕ್ತಿ ಯಾವುದನ್ನು ಪ್ರಮಾಣ, ಆದರ್ಶ ಎಂದು ಸ್ವೀಕರಿಸುತ್ತಾನೆಯೋ ಅದನ್ನು ಇತರರೆಲ್ಲರೂ ಸ್ವೀಕರಿಸುತ್ತಾರೆ. ಆ ದೊಡ್ಡ ವ್ಯಕ್ತಿ ಜನ ಏತಕ್ಕೆ ನನ್ನನ್ನು ಅನುಸರಿಸಬೇಕು, ಅವರವರ ದಾರಿಯನ್ನು ಅವರು ಹಿಡಿಯಲಿ, ನಾನು ನನ್ನ ದಾರಿಯನ್ನು ಹಿಡಿಯುತ್ತೇನೆ ಎನ್ನಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ತಾನು ಇಚ್ಛೆಪಡದೆ ಇದ್ದರೂ ಜನ ಇವನನ್ನು ಅನುಸರಿಸುತ್ತಾರೆ. ನಾಳೆ ಅವರು ತಪ್ಪು ದಾರಿಗೆ ಹೋದರೆ ಇವನೇ ಅದಕ್ಕೆ ಜವಾಬ್ದಾರನಾಗುತ್ತಾನೆ. ಇವನು ಜವಾಬ್ದಾರಿಯನ್ನು ಒದರಿ ಬಿಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಇವನು ಅದನ್ನು ಒದರಿದರೂ ಜವಾಬ್ದಾರಿ ಮಾತ್ರ ಇವನನ್ನು ಬಿಡದು. ಇಂತಹ ಒಂದು ವ್ಯಕ್ತಿ ರೈಲ್ವೆ ಇಂಜನ್ನಿನಂತೆ. ಬೇಡವೆಂದರೂ ಗಾಡಿಗಳು ಅದಕ್ಕೆ ತಗಲಿಹಾಕಿಕೊಳ್ಳುವುವು. ಇಂಜಿನ್ ಹೋದ ಕಡೆ ಗಾಡಿಗಳೂ ಹೋಗುವುವು.

ನ ಮೇ ಪಾರ್ಥಾಸ್ತಿ ಕರ್ತವ್ಯಂ ತ್ರಿಷು ಲೋಕೇಷು ಕಿಂಚನ ।
ನಾನವಾಪ್ತಮವಾಪ್ತವ್ಯಂ ವರ್ತ ಏವ ಚ ಕರ್ಮಣಿ ॥ ೨೨ ॥

ಪಾರ್ಥ, ಮೂರು ಲೋಕಗಳಲ್ಲಿಯೂ ನನಗೆ ಮಾಡಬೇಕಾದ ಕರ್ತವ್ಯವಿಲ್ಲ. ನಾನು ಪಡೆಯದೆ ಇರುವುದು, ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಪಡೆಯಬೇಕಾಗಿರುವುದು ಯಾವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಆದರೂ ನಾನು ಕರ್ಮದಲ್ಲಿ ನಿರತನಾಗಿರುವೆನು.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ತನ್ನ ಜೀವನವನ್ನೇ ಇದಕ್ಕೆ ಉದಾಹರಣೆಯಾಗಿ ಕೊಡುವನು. ಉದಾಹರಣೆ ಇಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ಸಾಧಾರಣ ಮನುಷ್ಯ ನಂಬುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನ ಬುದ್ಧಿಗೆ ಇದು ಹಿಡಿಯುವುದಿಲ್ಲ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅವತಾರ, ಅವನು ಸತ್ಯಸಂಕಲ್ಪ ಪೂರ್ಣಕಾಮ. ಅವನಿಗೆ ಯಾವ ಕೊರತೆಯೂ ಇಲ್ಲ. ಅವನು ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡಿ ನಮ್ಮಂತೆ ಪುಣ್ಯ ಸಂಪಾದಿಸಿ ಪಾಪದ ಸಾಲವನ್ನು ತೀರಿಸಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಕರ್ತವ್ಯವೆಂದರೆ ಮಾಡಲೇಬೇಕಾಗಿರುವುದು. ಅದರಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಹಾಗೆ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಅಕ್ಷಮ್ಯ. ಆದರೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಆ ಗುಂಪಿಗೆ ಸೇರಿಲ್ಲ. ಆದರೂ ಅವನು ಕರ್ಮದಲ್ಲಿ ನಿರತನಾಗಿರುವನು. ಕಂಸನನ್ನು ಕೊಂದಾದ ಮೇಲೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಹಲವು ಯುದ್ಧಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದನು. ಆದರೆ ಎಂದಿಗೂ ಅವರ ರಾಜ್ಯವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಲಿಲ್ಲ. ಅದಕ್ಕೆ ಉತ್ತರಾಧಿಕಾರಿಗಳನ್ನು ಹುಡುಕಿ ಅವರನ್ನು ಕುಳ್ಳಿರಿಸಿದನು. ಕರ್ಮ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರೂ ಫಲದ ಮೇಲೆ ಅಪೇಕ್ಷೆ ಇರುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಹಾಗೆ ಕರ್ಮ ಮಾಡುವುದರಿಂದ ಲೋಕೋಪಕಾರವಾಗುವುದು ಎಂಬ ದೃಷ್ಟಿ ಒಂದೇ ಅವನಲ್ಲಿತ್ತು. ಈಗ ಕೌರವ ಪಾಂಡವರ ಯುದ್ಧವಾಗುತ್ತಿರುವಾಗ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ಯಾರಿಂದಲೂ ಏನೂ ಲಾಭವಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅವನು ಈ ಯುದ್ಧವನ್ನು ನೋಡುತ್ತಿರುವುದು ಧರ್ಮಕ್ಕೂ ಅಧರ್ಮಕ್ಕೂ ಈಗ ಒಂದು ಘರ್ಷಣೆ ಆಗುತ್ತಿದೆ ಎಂಬ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ. ಅವನು ಧರ್ಮದ ಕಡೆ ವಾಲುವನು. ತಾನೇ ಕೈ ಹಿಡಿದು ಯುದ್ಧಮಾಡದೆ ಇದ್ದರೂ ಅರ್ಜುನನ ಸಾರಥಿಯಾಗುವನು. ಅರ್ಜುನ ಯುದ್ಧ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ ವೆಂದರೂ ಅವನ ಮೂಲಕ ಮಾಡಿಸಲು ಯತ್ನಿಸುವನು.

ಯದಿ ಹ್ಯಹಂ ನ ವರ್ತೇಯಂ ಜಾತು ಕರ್ಮಣ್ಯತಂದ್ರಿತಃ ।
ಮಮ ವರ್ತ್ಮಾನುವರ್ತಂತೇ ಮನುಷ್ಯಾಃ ಪಾರ್ಥ ಸರ್ವಶಃ ॥ ೨೩ ॥

ಪಾರ್ಥ, ನಾನೇನಾದರೂ ಅಜಾಗರೂಕನಾಗಿ ಯಾವಾಗಲಾದರೂ ಕರ್ಮದಲ್ಲಿ ನಿರತನಾಗದಿದ್ದರೆ, ಮನುಷ್ಯರು ಎಲ್ಲಾ ವಿಧದಿಂದಲೂ ನನ್ನನ್ನೇ ಅನುಸರಿಸುತ್ತಾರೆ.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ತನ್ನ ಪಾಲಿಗೆ ಬಂದ ಕರ್ಮವನ್ನು ಯಾವಾಗ ಬಿಡುತ್ತಾನೆಯೋ ಆಗ ಉಳಿದವರು, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಂಥವನೇ ಮಾಡಲಿಲ್ಲ, ನಾನು ಏತಕ್ಕೆ ಮಾಡಬೇಕು? ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ಇದು ಆವಶ್ಯಕವಿಲ್ಲ, ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಅವನು ಮಾಡಲಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ನಾವು ಆ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲ, ನಾವು ಇಲ್ಲಿ ಅವನನ್ನು ಅನುಸರಿಸಬಾರದು ಎಂದು ಯೋಚಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ದೊಡ್ಡವನು ಮಾಡಿದಂತೆ ಅನುಕರಿಸಲು ಯತ್ನಿಸುವರು. ಜನ ಕುರಿಯ ಮಂದೆಯಂತೆ. ಏನೂ ಆಲೋಚನೆ ಮಾಡದೆ ಮುಂದಿನವರನ್ನು ಅನುಸರಿಸುವರು. ಆದಕಾರಣವೇ ಮುಂದೆ ಇರುವವನಿಗೆ ದೊಡ್ಡ ಜವಾಬ್ದಾರಿ ಇದೆ. ಆ ಜವಾಬ್ದಾರಿ ನಾನಾಗಿ ತೆಗೆದುಕೊಂಡದ್ದಲ್ಲ. ಅದಾಗಿ ನನಗೆ ಬೇಡ ಎಂದರೂ ಬಂದದ್ದು. ನಾನಾಗಿಯೇ ಅದನ್ನು ಇಚ್ಛೆಪಟ್ಟು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಲಿಲ್ಲ ಅಥವಾ ನಾನು ಬೇಡವೆಂದರೂ ಅದನ್ನು ನಾನು ಬಿಟ್ಟುಬಿಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಒಬ್ಬ ಸಮಾಜವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ನಿರ್ಜನ ಅರಣ್ಯದಲ್ಲಿಯೋ ಗುಹೆಯಲ್ಲಿಯೋ ಇದ್ದರೆ ತನಗೆ ತೋಚಿದುದನ್ನು ಮಾಡಬಹುದು. ಸುತ್ತಮುತ್ತ ಇರುವ ಜನ ನಮ್ಮನ್ನು ನೋಡುತ್ತಿರುವಾಗ ಹಾಗೆ ಮಾಡಲು ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ನಾನು ಮಾಡುವ ಕೆಲಸದಿಂದ ಸುತ್ತಮುತ್ತ ಇರುವ ಜನರ ಮೇಲೆ ಯಾವ ಪರಿಣಾಮ ಉಂಟಾಗುವುದು ಎಂಬ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡುತ್ತಿರಬೇಕಾಗುವುದು. ಶ್ರೀರಾಮ ಕೃಷ್ಣರ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಇದನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಅವರು ಅದ್ವೈತ ಸಾಧನೆ ಮಾಡಿ ನಿರ್ವಿಕಲ್ಪ ಸಮಾಧಿಯನ್ನು ಪಡೆದರು. ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಯಲ್ಲಿಯೂ ಒಬ್ಬನೇ ಇರುವುದು. ಅವನಲ್ಲದೆ ಬೇರೆ ಅವರಿಗೆ ಏನೂ ಕಾಣುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಆದರೂ ಅವರು ವಿಗ್ರಹಾರಾಧನೆಯನ್ನು ಬಿಡಲಿಲ್ಲ. ಗರ್ಭಗುಡಿಗೆ ಹೋಗಿ ದೇವಿಯ ಎದುರಿಗೆ ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಬಾಗುತ್ತಿದ್ದರು. ಸಗುಣದೇವರನ್ನು ಯಾವಾಗಲೂ ಒಂದು ಊರುಗೋಲಿನಂತೆ ಇಟ್ಟುಕೊಂಡಿದ್ದರು. ತಾವು ಇದ್ದ ದೇವಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿ ಕಾಲಕಾಲಕ್ಕೆ ಆಗುತ್ತಿದ್ದ ಪೂಜಾ ನೈವೇದ್ಯಾದಿಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದು ಚೂರೂ ತಪ್ಪದಂತೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಇದರಿಂದ ಅವರಿಗೇನೂ ಪ್ರಯೋಜನವಾಗುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅವರೇನಾದರೂ ಇದಕ್ಕೆ ಅಜಾಗರೂಕತೆಯನ್ನು ತೋರಿದರು ಎಂದರೆ ಸುತ್ತಲೂ ಇರುವವರು ಅನುಕರಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಅವರು ಮತ್ತೊಂದು ನಿದರ್ಶನ ವನ್ನು ಕೊಡುವರು. ಬೋಧಿಸುವವನು ತಾನು ಬೋಧಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಉದಾಹರಣೆಯಾಗಿರಬೇಕು. ಇಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ಅವನ ಮಾತಿಗೆ ಬೆಲೆಯಿಲ್ಲ. ಒಬ್ಬ ತಂದೆ ತನ್ನ ಮಗುವನ್ನು ಕರೆದುಕೊಂಡು ವೈದ್ಯನ ಬಳಿಗೆ ಹೋದ. ವೈದ್ಯ ಆ ಮಗುವನ್ನು ನೋಡಿ ನಾಳೆ ಬಾ, ಏನು ಮಾಡಬೇಕು ಎನ್ನುವುದನ್ನು ಹೇಳುತ್ತೇನೆ ಎಂದು ಕಳುಹಿಸಿದ. ಮಾರನೆ ದಿನ ಬಂದಾಗ ಆ ಮಗುವಿನ ತಂದೆಗೆ ಈ ಹುಡುಗನಿಗೆ ಬೆಲ್ಲ ಮುಂತಾದುವನ್ನು ಕೊಡಬಾರದು. ಇದನ್ನು ಮಾಡಿದರೆ ಸಾಕು ಖಾಯಿಲೆ ಗುಣವಾಗುವುದು ಎಂದು ಹೇಳಿ ಕಳುಹಿಸಿದ. ಹತ್ತಿರ ಇದ್ದವನು, ಆ ಮಗು ಹೋದಮೇಲೆ, ನೀವು ನಿನ್ನೆಯೇ ಇದನ್ನು ಹೇಳಿಬಿಡಬಹುದಾಗಿತ್ತಲ್ಲ, ಇವತ್ತು ಕೂಡ ಆತ ಬರುವಂತೆ ಏತಕ್ಕೆ ಮಾಡಿದಿರಿ? ಎಂದು ಕೇಳಿದ. ಅದಕ್ಕೆ ವೈದ್ಯನು ಹೀಗೆ ಹೇಳಿದನು : ನೋಡು, ನಿನ್ನೆ ನಾನಿದ್ದ ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಬೆಲ್ಲದಚ್ಚುಗಳ ಪಿಂಡಿ ಇದ್ದವು. ಬೆಲ್ಲ ತಿನ್ನಬಾರದು, ಕೆಟ್ಟದ್ದು ಎಂದು ಹೇಳಿದರೆ ಆ ಮಗು ನನ್ನ ಸುತ್ತಲೂ ಇರುವ ಬೆಲ್ಲವನ್ನು ನೋಡಿ, ಇವರು ಅದನ್ನು ಬೇಕಾದಷ್ಟು ತಿನ್ನಬಹುದು, ನನಗೆ ಮಾತ್ರ ಬೇಡ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ, ಕೆಟ್ಟದ್ದಾದರೆ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಕೆಟ್ಟದ್ದಾಗಬೇಕಲ್ಲ ಎಂದು ನಾನು ಹೇಳಿದ ಮಾತನ್ನು ನಂಬುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಇವತ್ತು ಆ ಬೆಲ್ಲದ ಪಿಂಡಿಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಆ ಮಗುವಿಗೆ ಕಾಣದೆ ಬೇರೆ ಕಡೆ ಇರಿಸಿದ್ದೇನೆ. ಈಗ ಆ ಆಲೋಚನೆ ಅದರಲ್ಲಿ ಬರುವುದಕ್ಕೆ ಅವಕಾಶವಿಲ್ಲ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಇಲ್ಲಿ ಮಗು ತನ್ನ ಪ್ರಕೃತಿಗೆ ಬೆಲ್ಲ ಒಗ್ಗುವುದಿಲ್ಲ ಅದಕ್ಕೆ ನಾನು ಅದನ್ನು ತಿನ್ನಬಾರದು, ಇನ್ನೊಬ್ಬನ ಪ್ರಕೃತಿಗೆ ಒಗ್ಗುವುದು, ಅವನು ಬೇಕಾದರೆ ತಿನ್ನಬಹುದು ಎಂದು ಆಲೋಚಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾರು ಹೇಗೆ ಮಾಡಿದರೆ ಹಾಗೆ ಮಾಡುವುದು ಮಗುವಿನ ಸ್ವಭಾವ. ಅದರಂತೆಯೇ ಬಹುಪಾಲು ಮಾನವರು ವಯಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ದೊಡ್ಡವ ರಾಗಿರಬಹುದು, ಬುದ್ಧಿಯ ವಿಕಾಸದಲ್ಲಿ ಆ ಮಗುವಿಗಿಂತಲೂ ಮೀರಿಹೋಗಿಲ್ಲ.

ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಯಾವಾಗಲೂ ಒಬ್ಬ ದೊಡ್ಡ ಮನುಷ್ಯನಲ್ಲಿರುವ ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಹೇಗೆ ಅನುಕರಿ ಸಲು ಜನ ಸಿದ್ಧರಾಗಿರುವರೊ ಹಾಗೆಯೇ ಅವರಲ್ಲಿರುವ ಕೆಲವು ಲೋಪದೋಷಗಳನ್ನೂ ಒಳ್ಳೆಯದ ಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಅನುಕರಿಸುವರು. ಏಕೆಂದರೆ ಕೆಟ್ಟದ್ದನ್ನು ಅನುಕರಿಸುವುದು ಸುಲಭ. ಮುಂದೆ ಇರುವವನು ಇದಕ್ಕೆ ಅವಕಾಶವನ್ನು ಕೊಡಬಾರದು.

ಉತ್ಸೀದೇಯುರಿಮೇ ಲೋಕಾ ನ ಕುರ್ಯಾಂ ಕರ್ಮ ಚೇದಹಮ್ ।
ಸಂಕರಸ್ಯ ಚ ಕರ್ತಾ ಸ್ಯಾಮುಪಹನ್ಯಾಮಿಮಾಃ ಪ್ರಜಾಃ ॥ ೨೪ ॥

ನಾನು ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡದೆ ಇದ್ದರೆ ಈ ಲೋಕ ನಾಶವಾಗುವುದು. ನಾನೇ ಈ ವರ್ಣಸಂಕರಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ನಾಗುವೆನು. ಈ ಜನರನ್ನು ನಾನೇ ನಾಶ ಮಾಡಿದಂತಾಗುವುದು.

ಯಾವಾಗ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಂತಹ ಮುಂದಾಳು ತನಗೆ ಏನೂ ಕರ್ಮದಿಂದ ಬರಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ ಎಂದು ಕರ್ಮ ಬಿಟ್ಟರೆ, ಸುತ್ತಲೂ ಇರುವ ಜನ, ಅವನಿಗೆ ಆವಶ್ಯಕವಿಲ್ಲ ಅದಕ್ಕೆ ಅವನು ಮಾಡಲಿಲ್ಲ, ಆದರೆ ನಮಗೆ ಆವಶ್ಯಕವಿದೆ, ನಾವು ಬಿಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದು ಯೋಚಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನೇ ಮಾಡಲಿಲ್ಲ, ಅವನು ನಮಗಿಂತ ಚೆನ್ನಾಗಿ ವಿಚಾರ ಮಾಡಬಲ್ಲ–ಯಾವುದು ಸರಿ, ಯಾವುದು ತಪ್ಪು ಎಂದು. ಅಂಥವನೇ ಮಾಡದೆ ಇದ್ದರೆ ಇನ್ನು ನಾವೇಕೆ ಮಾಡಬೇಕು ಎಂದು ತಮ್ಮ ಪಾಲಿನ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುವುದನ್ನು ಬಿಡುವರು. ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ವೃತ್ತಿಗೆ ಸೇರಿದ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಮಾಡಿದರೆ ಸಮಾಜ ಭದ್ರವಾಗಿರುವುದು. ಆಗ ಸಮಾಜದಲ್ಲಿ, ಶಿಸ್ತು, ನ್ಯಾಯ ಮತ್ತು ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಉತ್ಪಾದನೆ ಇವೆಲ್ಲ ಇರುವುದು. ಯಾವಾಗ ಜನ ಸಮಷ್ಟಿಜೀವನಕ್ಕೆ ಮಾಡುವುದನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸುವರೋ ಆಗ ಸಮಷ್ಟಿ ಜೀವನ ಇತರರಿಗೆ ಏನು ಬೇಕೋ ಅದನ್ನು ಹೇಗೆ ಕೊಡಬಲ್ಲುದು? ಜನ ತಾವು ಮಾಡುವ ಕೆಲಸವನ್ನು ಬಿಡುತ್ತಾರೆ. ಇದರಿಂದ ಅಪಾರ ಹಾನಿಯಾಗುವುದು. ಬ್ರಾಹ್ಮಣ, ಕ್ಷತ್ರಿಯ, ವೈಶ್ಯ, ಶೂದ್ರ ಯಾರೂ ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಶುದ್ಧ ಸೋಮಾರಿಗಳಾಗಿ ಕಾಲ ಕಳೆಯುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ರಜೋಗುಣವಿದೆ. ಅದು ನಮ್ಮನ್ನು ಸುಮ್ಮನೆ ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಆದಕಾರಣ ಇನ್ನೊಬ್ಬರ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಕೈಹಾಕುತ್ತೇವೆ. ಅದರ ನೂತನತೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಆಕರ್ಷಿಸುವುದು. ಒಬ್ಬ ಇನ್ನೊಬ್ಬನ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಲು ಪ್ರಾರಂಭಿಸುವನು. ಹುಟ್ಟಿದಾರಭ್ಯ ಒಂದು ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ತರಬೇತನ್ನು ತೆಗೆದು ಕೊಂಡು ಅದನ್ನು ತಲೆತಲಾಂತರಗಳಿಂದಲೂ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಬರುತ್ತಿದ್ದರೂ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಆ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುವಾಗ ಎಷ್ಟೋ ಲೋಪದೋಷಗಳು ತೋರುವುವು. ಹೀಗಿರುವಾಗ ಸುಮ್ಮನೆ ಇನ್ನೊಬ್ಬನ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಕೈಹಾಕಿದರೆ ಅದನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವುದು ಹೇಗೆ? ಇದರಿಂದ ನಷ್ಟ ಆ ವ್ಯಕ್ತಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಅಲ್ಲ. ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ಕೊಡುವುದರ ಮೇಲೆ ನಿಂತ ಸಮಾಜವೇ ಕುಸಿದು ಬೀಳುವುದು. ಒಂದು ಸುವ್ಯವಸ್ಥಿತ ಸಮಾಜಕ್ಕೆ ವರ್ಣ ಆಶ್ರಮ ಧರ್ಮಗಳ ಪರಿಪಾಲನೆಯೇ ತಳಹದಿ. ಅದೇ ಕುಸಿದು ಬಿದ್ದರೆ ಮೇಲಿರುವ ಕಟ್ಟಡ ಕುಸಿದು ಬೀಳುವುದಕ್ಕೆ ಎಷ್ಟು ಕಾಲ ಹಿಡಿದೀತು? ಆದುದರಿಂದಲೇ ಯಾರು ಮುಂದಾಳಾಗಿರುವನೋ ಅವನು ಒಂದು ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುವಾಗ ದೀರ್ಘವಾಗಿ ಆಲೋಚನೆ ಮಾಡಬೇಕು. ತಾನು ಮಾಡುವುದನ್ನು ಜನ ಅನುಸರಿಸಿದರೆ ಜನ ಉದ್ಧಾರವಾಗುವರೆ ಹಾಳಾಗುವರೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಯಾವಾಗಲೂ ಚಿಂತಿಸುತ್ತಿರಬೇಕು. ಇವನನ್ನು ಅನುಸರಿಸಿ ಅವರು ಬಾಳಿದರೆ ಪಾಪ ಇವನಿಗೆ ತಟ್ಟುವುದು. ಒಂದು ವ್ಯಕ್ತಿಗೆ ಅನ್ಯಾಯ ಮಾಡಿದರೇನೆ ಸಮಾಜ ಅಷ್ಟೊಂದು ಉಗ್ರವಾಗಿ ಅದಕ್ಕೆ ಕಾರಣಕರ್ತನಾದವನನ್ನು ಕಟುವಾಗಿ ಟೀಕಿಸುವುದು. ಹೀಗಿರುವಾಗ ಸಂಸಾರಗಳ ಮೊತ್ತವಾದ ಸಮಾಜವನ್ನೇ ನಿರ್ನಾಮ ಮಾಡಿದವನು ಇನ್ನಾವ ಶಿಕ್ಷೆಗೆ ತುತ್ತಾಗುವನು? ಲೋಕಪಾಲಕನಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನೇ ಲೋಕಸಂಹಾರ ಮಾಡಿದಂತೆ ಆಗುವುದು. ಆಟದ ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ ಸಂಹಾರ ಬರುವುದು ನಿಜ. ಆದರೆ ಮುಂಚೆಯೇ ಸಂಹಾರವಾದರೆ ಇನ್ನು ಲೋಕಲೀಲೆಯ ಆಟ ಸಾಗುವುದೆಂತು?

ಸಕ್ತಾಃ ಕರ್ಮಣ್ಯವಿದ್ವಾಂಸೋ ಯಥಾ ಕುರ್ವಂತಿ ಭಾರತ ।
ಕುರ್ಯಾದ್ವಿದ್ವಾಂಸ್ತಥಾಸಕ್ತಶ್ಚಿಕೀರ್ಷುರ್ಲೋಕಸಂಗ್ರಹಮ್ ॥ ೨೫ ॥

ಅರ್ಜುನ, ಅಜ್ಞಾನಿಗಳು ಕರ್ಮದಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತರಾಗಿ ಹೇಗೆ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾರೆಯೋ ಹಾಗೆಯೇ ಜ್ಞಾನಿಯು, ಅನಾಸಕ್ತನಾಗಿ ಲೋಕಸಂಗ್ರಹದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು.

ಅಜ್ಞಾನಿ ತಕ್ಷಣವೇ ತನಗೆ ದೊರಕುವ ತಾತ್ಕಾಲಿಕ ಲಾಭಕ್ಕೆ, ಸುಖಕ್ಕೆ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಅವನಿಗೆ ಫಲ ಬೇಕು, ಅದಕ್ಕೆ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಒಬ್ಬ ಜ್ಞಾನಿಯಾಗಿದ್ದಾನೆ. ಅವನಿಗೆ ಲಾಭ ಕೀರ್ತಿ ಇವುಗಳ ಕ್ಷಣಿಕತೆ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅರ್ಥವಾಗಿದೆ. ಅವನಿಗೆ ಇದಾವುದೂ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಆದರೂ ಅವನು ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುವುದನ್ನು ಬಿಡಕೂಡದು. ಅವನಿಗೆ ಫಲ ಬೇಡದೆ ಇದ್ದರೆ ಚಿಂತೆಯಿಲ್ಲ. ಅನಾಸಕ್ತನಾಗಿ ತನ್ನ ಪಾಲಿನ ಕರ್ತವ್ಯವನ್ನು ನಿರ್ವಹಿಸಲಿ. ಅದರಿಂದ ಲೋಕಕ್ಕೆ ಒಳ್ಳೆಯದಾಗುವುದು. ಯಾವುದು ಲೋಕಕ್ಕೆ ಒಳ್ಳೆಯದಾಗುವುದೋ ಅದು ಆತ್ಮ ಕಲ್ಯಾಣಕಾರಿಯಾಗುತ್ತದೆ. ತನಗೆ ಫಲ ಬೇಡ ಎಂದರೆ ಕರ್ಮವನ್ನು ಬಿಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಬೇಕಾದರೆ ಬಂದ ಫಲವನ್ನು ಭಗವದರ್ಪಣ ಮಾಡಲಿ.

ನ ಬುದ್ಧಿಭೇದಂ ಜನಯೇದಜ್ಞಾನಾಂ ಕರ್ಮಸಂಗಿನಾಮ್ ।
ಜೋಷಯೇತ್ ಸರ್ವಕರ್ಮಾಣಿ ವಿದ್ವಾನ್ ಯುಕ್ತಃ ಸಮಾಚರನ್ ॥ ೨೬ ॥

ಕರ್ಮದಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತರಾದ ಅಜ್ಞಾನಿಗಳಲ್ಲಿ ಬುದ್ಧಿಭೇದವನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡಬಾರದು. ಜ್ಞಾನಿಯು ಸರಿಯಾಗಿ ತನ್ನ ಪಾಲಿಗೆ ಬಂದ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡಿ ಅಜ್ಞಾನಿಗಳ ಕೈಯಿಂದಲೂ ಮಾಡಿಸಬೇಕು.

ತಿಳಿದವನು, ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆಯಿಂದ ಅಜ್ಞಾನಿಗಳು ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರೆ ಅದನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸ ಕೂಡದು. ಅದನ್ನು ಇನ್ನೂ ಉತ್ತಮ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಮಾಡಿ ಎನ್ನಬೇಕು. ಅದನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸಿಬಿಡುವುದು ಸುಲಭ. ಅದನ್ನು ಉತ್ತಮ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಮಾಡಿ ಎಂದು ಹೇಳುವುದಕ್ಕೆ ಸಹಾನುಭೂತಿ ಬೇಕು. ಮನುಷ್ಯ ಯಾವಾಗಲೂ ಸುಳ್ಳಿನಿಂದ ಸತ್ಯದ ಕಡೆ ಪ್ರಯಾಣ ಮಾಡುತ್ತಿಲ್ಲ. ಸಣ್ಣ ಸತ್ಯದಿಂದ ದೊಡ್ಡ ಸತ್ಯದ ಕಡೆ ಪ್ರಯಾಣ ಮಾಡುತ್ತಿರುವನು. ಅವನು ಇನ್ನೂ ಉತ್ತಮ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ಹಿಂದೆ ಯಾವ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದನೋ ಅದ ರಂತೆಯೇ ಮಾಡಲಿ ಎಂದು ಬಿಡಬೇಕು. ಅವನು ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರೆ ಅದರಿಂದ ಸಮಾಜಕ್ಕೆ ಏನಾದರೂ ಸಿಕ್ಕುವುದು. ಕೆಲಸವನ್ನು ಬಿಟ್ಟರೆ ಅದರಿಂದ ಸಮಾಜಕ್ಕೆ ಬರುವುದೂ ನಿಲ್ಲುವುದು, ಇವನಿಗೆ ಬರುವುದೂ ನಿಲ್ಲುವುದು.

ಸ್ವಾರ್ಥಕ್ಕೋ ಕೀರ್ತಿಗೋ ಅಂತು ಯಾವುದಾದರೂ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಹೋಗಲಿ. ಹಾಗೆ ಮಾಡುವುದು ಮಾಡದೆ ಇರುವುದಕ್ಕಿಂತ ಮೇಲು. ಇಂದು ಸ್ವಾರ್ಥದಿಂದ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಪ್ರಾರಂಭಿಸುವನು, ಕಾಲ ಕ್ರಮೇಣ ಅನುಭವ ಗಳಿಸಿಕೊಂಡು ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥನಾಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದನ್ನು ಕಲಿಯುವನು. ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದನ್ನೇ ಬಿಟ್ಟರೆ, ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥನಾಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವು ದನ್ನು ಅವನು ಯಾವಾಗ ಕಲಿಯುತ್ತಾನೆ? ಒಂದು ಮಾವಿನ ಕಾಯಿ ಎಳೆಯದಾಗಿರುವಾಗ ಹುಳಿ ಯಾಗಿರುವುದು. ಅದು ಮಾಗುತ್ತ ಮಾಗುತ್ತ ಬಂದರೆ ಕ್ರಮೇಣ ಆ ಹುಳಿಯೆಲ್ಲ ಹೋಗಿ ಸಿಹಿಯಾಗುವುದು. ಈಗ ಇರುವ ಹುಳಿಯೆ ಕಾಲಕ್ರಮೇಣ ಸಿಹಿಯಾಗಬೇಕಾದರೆ.

ಒಂದೇ ಸತ್ಯವನ್ನು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಹೇಳಬೇಕಾಗಿ ಬಂದರೂ ವ್ಯಕ್ತಿಗೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಅದನ್ನು ಬದಲಾಯಿಸಿ ಕೊಡಬೇಕು. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಹಾಲು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಬೇಕು; ಆದರೆ ಅದನ್ನು ಒಂದೇ ರೀತಿ ಕೊಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅವರವರ ಪ್ರಕೃತಿಗೆ ಅನುಸಾರವಾಗಿ ಅದನ್ನು ಕೊಡಬೇಕು ಎನ್ನು ತ್ತಿದ್ದರು. ಎಳೆಯ ಮಗುವಿಗೆ ಹಾಲಿಗೆ ನೀರು ಹಾಕಿ ಕೊಡಬೇಕು. ಪೈಲ್ವಾನ್ ಹಾಲನ್ನು ಇಂಗಿಸಿ ಬಾಸುಂದಿ ಮಾಡಿ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಟೈಫಾಯಿಡ್ ರೋಗಿಗೆ ಹಾಲನ್ನು ಒಡೆದು ಗಟ್ಟಿಯ ಭಾಗವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ನೀರಿನ ಭಾಗವನ್ನು ಕೊಡುವರು. ಅಂತೂ ಹಾಲಿನ ಅಂಶ ರೋಗಿಗೆ ಸೇರಬೇಕು. ಆಗಲೆ ಅವನಿಗೆ ಶಕ್ತಿ ಬರಬೇಕಾದರೆ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನೇ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಯುದ್ಧವನ್ನು ಹಲವು ದೃಷ್ಟಿಕೋಣ ಗಳಿಂದ ಮಾಡು ಎನ್ನುವನು. ಒಂದು ವೇದಾಂತದ ದೃಷ್ಟಿ. ಅಲ್ಲಿ ಕೊಲ್ಲುವವರಿಲ್ಲ ಕೊಲ್ಲಿಸಿಕೊಳ್ಳು ವವರಿಲ್ಲ. ಎರಡನೆಯದೆ ಕ್ಷತ್ರಿಯನ ಕರ್ತವ್ಯ ದೃಷ್ಟಿ. ಮೂರನೆಯದೆ ಲೋಕಾಪವಾದ ದೃಷ್ಟಿ; ಅನಂತರ ಕೀರ್ತಿಯ ದೃಷ್ಟಿ, ಕೇವಲ ಸ್ವಾರ್ಥದ ದೃಷ್ಟಿ ಕೊನೆಗೆ. ಅಂತೂ ಯಾವುದಾದರೂ ಉದ್ದೇಶದಿಂದ ಕೆಲಸ ಮಾಡು ಎಂದು ಹೇಳಬೇಕು.

ನಾವು ಮಾಡುವ ಕೆಲಸ ಪ್ರಾರಂಭದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾರ್ಥತೆ, ಲಾಭ, ಅಜ್ಞಾನಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ್ದರೂ, ಕರ್ಮದ ಒಲೆಯ ಮೇಲೆ ಕಾಯುತ್ತ ಕಾಯುತ್ತ ಈ ದೋಷಗಳೆಲ್ಲಾ ಕ್ರಮೇಣ ಹೋಗುವುವು. ಆದಕಾರಣವೆ ಜ್ಞಾನಿ ತನ್ನ ಪಾಲಿಗೆ ಬಂದ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು. ಅಜ್ಞಾನಿಗೆ ಯಾವುದಾದರೂ ಒಂದು ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡುವಂತೆ ಪ್ರೋತ್ಸಾಹ ಕೊಡಬೇಕು. ಆಗಲೆ ಆ ವ್ಯಕ್ತಿಗೆ ಒಳ್ಳೆಯ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಕರ್ಮ ಮಾಡುವ ಸ್ಥಿತಿ ಕ್ರಮೇಣ ಪ್ರಾಪ್ತವಾಗುವುದು. ಸಮಾಜಕ್ಕೂ ಯಾವ ವಿಧವಾದ ನಷ್ಟವೂ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಇನ್ನೊಬ್ಬರ ಕೈಯಿಂದ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡಿಸಬೇಕಾದರೆ ಬುದ್ಧಿವಾದ ಹೇಳಿದರೆ ಸಾಲದು. ನಾವು ಅವರ ಎದುರಿಗೆ ಮಾಡಬೇಕು. ಆಗ ಅವರು ನಮ್ಮಂತೆ ಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಜಟಕಾ ಗಾಡಿಯಲ್ಲಿ ಹೋಗುತ್ತಿರುವಾಗ ಮೊಂಡುತನದಿಂದ ಕುದುರೆ ನಿಲ್ಲುವುದು. ಹಿಂದಿನಿಂದ ಒಂದು ಗಾಡಿ ಬಂದು ಅದರ ಮುಂದೆ ಹೋದಾಗ ಅದೂ ಆ ಗಾಡಿಯನ್ನೇ ಅನುಸರಿಸುವುದು. ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ಎರಡು ಕಾಲುಗಳೇ ಇದ್ದರೂ ಹಲವು ವಿಧದಲ್ಲಿ ಅವನು ನಾಲ್ಕು ಕಾಲಿನ ಪ್ರಾಣಿಗಳನ್ನೇ ಹೋಲುತ್ತಾನೆ. ಜ್ಞಾನಿ ಅಜ್ಞಾನಿಗೆ ಜೊತೆ ಕೊಟ್ಟು ಮುಂದಕ್ಕೆ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗಬೇಕಾಗಿದೆ.

ಪ್ರಕೃತೇಃ ಕ್ರಿಯಮಾಣಾನಿ ಗುಣೈಃ ಕರ್ಮಾಣಿ ಸರ್ವಶಃ ।
ಅಹಂಕಾರವಿಮೂಢಾತ್ಮಾ ಕರ್ತಾಹಮಿತಿ ಮನ್ಯತೇ ॥ ೨೭ ॥

ಪ್ರಕೃತಿಯ ಗುಣಗಳಿಂದಲೇ ಎಲ್ಲಾ ಬಗೆಯ ಕರ್ಮಗಳೂ ಆಗುತ್ತಿವೆ. ಅಹಂಕಾರದಿಂದ ಮೂಢನಾದವನು ನಾನು ಮಾಡುತ್ತೇನೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತಾನೆ.

ಚೇತನ ಸಾಕ್ಷಿ, ಅವನಿಂದ ಹೊರಗಡೆ ಇರುವುದೇ ಪ್ರಕೃತಿ. ಇಲ್ಲಿ ಹೊರಗಡೆ ಎಂದರೆ ಈ ಚೇತನಕ್ಕೆ ಹೊರಗಡೆ ಇರುವುದು. ದೇಹ ಮನಸ್ಸು ಇಂದ್ರಿಯ ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಚೇತನಕ್ಕೆ ಹೊರಗಿನದು. ಇದ ರಂತೆಯೇ ದೇಶ ಕಾಲ ನಿಮಿತ್ತ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಪಂಚಭೂತಗಳಿಂದಾದ ವಸ್ತುಗಳು. ಇಲ್ಲೆಲ್ಲ ಮೂರು ಗುಣಗಳು ಇರುವುದನ್ನು ನೋಡುವೆವು. ಇವೇ ತಮಸ್ಸು, ರಜಸ್ಸು, ಸತ್ತ್ವ. ಎಲ್ಲಾ ಕೆಲಸಗಳೂ ಅದು ಕೆಟ್ಟದ್ದಾಗಿರಲಿ, ಒಳ್ಳೆಯದು ಮತ್ತು ಕೆಟ್ಟದ್ದುದರ ಮಿಶ್ರವಾಗಿರಲಿ, ಒಳ್ಳೆಯ ದಾಗಿರಲಿ ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ತಮಸ್ಸು ರಜಸ್ಸು ಮತ್ತು ಸತ್ತ್ವಗುಣದಿಂದ ಆಗಿವೆ. ಆಯಾ ಗುಣಗಳಿಗೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಮನುಷ್ಯ ಕರ್ಮ ಮಾಡುತ್ತಿರುವನು. ಸಂಪಿಗೆ ಗಿಡದಲ್ಲಿ ಒಂದು ವಿಧವಾದ ಪರಿಮಳ, ಗುಲಾಬಿಯಲ್ಲಿ ಒಂದು ವಿಧವಾದ ಪರಿಮಳ, ಗೊಬ್ಬಳಿ ಗಿಡದಲ್ಲಿ ಒಂದು ವಿಧದ ಪರಿಮಳ ಇದೆ. ಅದು ತನ್ನಲ್ಲಿರುವುದನ್ನು ಮಾತ್ರ ವ್ಯಕ್ತಗೊಳಿಸಬಲ್ಲುದು. ಇಲ್ಲದುದನ್ನು ತರುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದರಂತೆಯೇ ಮನುಷ್ಯ ಹುಟ್ಟುವಾಗಲೇ ತಮೋಗುಣಕ್ಕೋ, ರಜೋಗುಣಕ್ಕೋ ಸತ್ತ್ವಗುಣಕ್ಕೋ ವಶವಾಗಿ ಹುಟ್ಟುವನು. ಆಯಾ ಗುಣಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವನು.

ತಾನು ಮಾಡುತ್ತೇನೆ ಎಂದು ಅಹಂಕಾರದಿಂದ ಹೇಳುವನು. ಮಾಡುವುದನ್ನು ಬಿಡುವುದಕ್ಕೆ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವಿದ್ದರೆ ತಾನೆ ಹಾಗೆ ಹೇಳಬಹುದು. ಅವನು ತನ್ನ ಪ್ರಕೃತಿಗೆ ಅನುಗುಣವಾಗಿ ಆ ಕೆಲಸವನ್ನೇ ಮಾಡಲೇ ಬೇಕಾಗಿದೆ. ಬಿಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಇವನು ಬಿಟ್ಟರೆ ಪ್ರಕೃತಿ ಸುಮ್ಮನೆ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಚಾವಟಿ ಏಟಿನಿಂದ ಹೊಡೆದು ಇವನ ಕೈಯಿಂದ ಮಾಡಿಸುವುದು. ಗಾಡಿಯ ಕುದುರೆ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದು ಮೊಂಡಾಟ ಮಾಡಿದರೆ, ಹೊಡೆಯುವ ಸಾಹೇಬನೇನೂ ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಹೊಡೆಯುತ್ತಾನೆ, ಗಾಡಿಯನ್ನು ನೂಕುತ್ತಾನೆ, ತಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಅಂತೂ ಮುಂದುವರಿಯುವಂತೆ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ.

ತತ್ತ್ವವಿತ್ತು ಮಹಾಬಾಹೋ ಗುಣಕರ್ಮ ವಿಭಾಗಯೋಃ ।
ಗುಣಾ ಗುಣೇಶು ವರ್ತಂತ ಇತಿ ಮತ್ವಾ ನ ಸಜ್ಜತೇ ॥ ೨೮ ॥

ಅರ್ಜುನ, ಗುಣ ಕರ್ಮಗಳ ವಿಭಾಗಗಳನ್ನು ತಿಳಿದ ತತ್ತ್ವಜ್ಞಾನಿ, ಗುಣಗಳು ಗುಣಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರವರ್ತಿಸುತ್ತಿವೆ ಎಂದು ತಿಳಿದು ತಾನು ಆಸಕ್ತನಾಗುವುದಿಲ್ಲ.

ತತ್ತ್ವಜ್ಞಾನಿ ಎಂದರೆ ವಸ್ತು ಹೇಗೆ ಇದೆಯೋ ಹಾಗೆ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳತಕ್ಕವನು. ಅದು ನಮಗೆ ಹೇಗೆ ತೋರುತ್ತದೆಯೋ ಅದನ್ನೇ ಸತ್ಯವೆಂದು ಭಾವಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಸತ್ಯ ಬೇರೆ, ತೋರಿಕೆ ಅಥವಾ ಮಿಥ್ಯಾ ಬೇರೆ. ಇವೆರಡು ಹೇಗೋ ಕಲಸುಮೇಲೋಗರವಾಗಿ ಬಿಟ್ಟಿದೆ. ಸತ್ಯ ಕಾಣುತ್ತಿಲ್ಲ. ಮಿಥ್ಯ ಮಾತ್ರ ಕಾಣಿಸುವಂತೆ ಇದೆ. ಸಕ್ಕರೆ ಮತ್ತು ಚೆನ್ನಾಗಿರುವ ಬಿಳಿ ಮರಳನ್ನು ಬೆರಸಿದರೆ ಹೇಗೊ ಹಾಗಾಗಿದೆ. ಇರುವೆಯ ಮುಂದೆ ಅದನ್ನು ಎಸೆದರೆ ಮರಳ ಕಣವನ್ನು ಬಿಡುವುದು, ಸಕ್ಕರೆ ಕಣವನ್ನು ಮಾತ್ರ ಆರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು. ತತ್ತ್ವಜ್ಞಾನಿ ಇಂತಹವನು.

ಕರ್ಮವನ್ನು ವಿಭಜನೆ ಮಾಡಿದರೆ ಅದರಲ್ಲಿ ಹೊರಗಿನ ಭಾಗ ಮತ್ತು ಒಳಗಿನ ಭಾಗ, ಎರಡನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಹೊರಗೆ ಇರುವುದು ಕರ್ಮ, ಆ ಕರ್ಮದ ಹಿಂದೆ ಇರುವುದು ಗುಣ. ಈ ಗುಣ ಮೂರು ವಿಧವಾಗಿದೆ. ಈ ಗುಣಕ್ಕೆ ತಕ್ಕ ಕರ್ಮ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಮೂಲಕವೂ ಆಗುತ್ತಿರು ವುದು. ಅಜ್ಞಾನಿಯಲ್ಲಿ ಇವೆರಡೂ ಮಿಶ್ರವಾಗಿ ಹೋಗಿವೆ. ಜ್ಞಾನಿಯಾದರೋ ಇದನ್ನು ವಿಭಜನೆ ಮಾಡಿ, ಗುಣವನ್ನು ಬೇರೆ ಕರ್ಮವನ್ನು ಬೇರೆ ಇಡುವನು.

ಗುಣಗಳು ಗುಣಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರವರ್ತಿಸುತ್ತಿವೆ ಎಂದು ತಿಳಿದು ಅವನು ಆಸಕ್ತನಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಸತ್ತ್ವಗುಣದಿಂದ ಪ್ರೇರಿತವಾದ ಕೆಲಸ ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಒಳ್ಳೆಯ ಕೆಲಸದಲ್ಲಿ ಪರ್ಯವಸಾನವಾಗು ತ್ತದೆ. ರಜೋಗುಣದಿಂದ ಪ್ರೇರಿತವಾದ ಕೆಲಸ, ಮಿಶ್ರವಾದ ಕೆಲಸದಲ್ಲಿ ಪರ್ಯವಸಾನವಾಗುವುದು. ತಮೋಗುಣದಿಂದ ಪ್ರೇರಿತವಾದುವು ಅಜ್ಞಾನ, ಮರವು, ತಪ್ಪು–ಈ ಕೆಲಸಗಳಲ್ಲಿ ಪರ್ಯವಸಾನ ವಾಗುವುವು. ಗುಣಗಳು ಮೇಲಿನಿಂದ ಬಿದ್ದು ವಿಷಯ ವಸ್ತುವಿನ ಕಡೆ ಹರಿದು ಹೋಗುತ್ತಿವೆ. ಚೇತನ ವಾದರೋ ಇದನ್ನು ನೋಡುವವನು. ಅಜ್ಞಾನಿ ಗುಣಗಳಲ್ಲಿ ತಾದಾತ್ಮ ್ಯ ಭಾವವನ್ನು ಪಡೆದು ತಾನು ಮಾಡುತ್ತೇನೆ, ತಾನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತೇನೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತಾನೆ. ಜ್ಞಾನಿಯಾದರೊ ನಾನು ಸಾಕ್ಷಿ, ನನ್ನ ಎದುರಿಗೆ ಇವು ಆಗುತ್ತಿವೆ; ನಾನು ಬೇರೆ ಅದೇ ಬೇರೆ ಎಂದು ತಿಳಿದು ಅನಾಸಕ್ತನಾಗುವನು. ಯಾವಾಗ ಒಬ್ಬ ಹೊರಗಡೆ ಇರುವ ವಿಷಯಗಳು ಮತ್ತು ಒಳಗಡೆ ಇರುವ ಗುಣ ಇವುಗಳಿಗೆ ಸಾಕ್ಷಿಯಾಗಿ ನಿಲ್ಲಬಲ್ಲನೋ ಅವನು ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಅದರಿಂದ ಬಾಧಿತನಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ನಾವು ಬಾಹ್ಯ ಆಕರ್ಷಣೆಯಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿ ಹೋಗುತ್ತೇವೆ. ನಮ್ಮದುಃಖ ದುರಿತಗಳಿಗೆಲ್ಲಾ ಅದೇ ಕಾರಣ. ನಾವು ಯಾವಾಗ ಆ ಸೆಳೆತದಿಂದ ಹೊರಗೆ ಬಂದು ನಿಲ್ಲುತ್ತೇವೆಯೋ ಆಗ ಮುಕ್ತಾತ್ಮರು.

ಪ್ರಕೃತೇರ್ಗುಣಸಂಮೂಢಾಃ ಸಜ್ಜಂತೇ ಗುಣಕರ್ಮಸು ।
ತಾನಕೃತ್ಸ್ನವಿದೋ ಮಂದಾನ್ ಕೃತ್ಸ್ನವಿನ್ನ ವಿಚಾಲಯೇತ್ ॥ ೨೯ ॥

ಪ್ರಕೃತಿಯ ಗುಣಗಳಿಂದ ಮೋಹಿತರಾದವರು ಗುಣ ಮತ್ತು ಕರ್ಮಗಳಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತರಾಗುತ್ತಾರೆ. ಆತ್ಮಜ್ಞನು ಅಲ್ಪಜ್ಞರಾದ ಮಂದಮತಿಗಳನ್ನು ಅಲುಗಾಡಿಸಬಾರದು.

ಯಾರು ಗುಣ ಮತ್ತು ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ವಿಭಜನೆ ಮಾಡಲಾರರೋ ಅವರು ಅದರಿಂದ ಬರುವ ಫಲಾಫಲಗಳಿಗೆ ವಶರಾಗುತ್ತಾರೆ. ಏನಾದರೂ ಒಳ್ಳೆಯದಾದರೆ ಸಂತೋಷಪಡುತ್ತಾರೆ, ಮೆರೆದಾಡು ತ್ತಾರೆ. ಕೆಟ್ಟದ್ದಾದರೆ ಕೊರಗುತ್ತಾರೆ. ಗುಣದೊಂದಿಗೆ ತಾದಾತ್ಮ್ಯ ಭಾವವನ್ನು ಪಡೆದವನ ಸ್ಥಿತಿಯೇ ಇದು. ಆದರೆ ಜ್ಞಾನಿ ಅದನ್ನು ನೋಡಿದಾಗ ಹಂಗಿಸಬಾರದು. ಹಾಗೆಮಾಡಿದರೆ ಅವನು ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದನ್ನೇ ಬಿಡುತ್ತಾನೆ. ಕೆಲಸ ಮಾಡು, ಮತ್ತೂ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಮಾಡು ಎಂದು ಅವನನ್ನು ಸರಿಯಾದ ದಾರಿಗೆ ತಿರುಗಿಸಬೇಕೇ ಹೊರತು ಹಿಂತಿರುಗಿ ಹೋಗುವಂತೆ ಮಾಡಬಾರದು. ಎಲ್ಲರಲ್ಲಿಯೂ ಪ್ರಾರಂಭದಲ್ಲಿಯೇ ಅನಾಸಕ್ತಿಯ ಬುದ್ಧಿ ಸಮತ್ವ ಮುಂತಾದವು ಉದಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಇದೆಲ್ಲ ಕರ್ಮಗಿಡ ಬೆಳೆದುಕೊಂಡು ಹೋದಮೇಲೆ ಅದರಲ್ಲಿ ಬಿಡುವ ಒಳ್ಳೆಯ ಹೂವು ಹಣ್ಣುಗಳು ಹೇಗೊ ಹಾಗೆ. ಜ್ಞಾನಿಯಾದವನು, ಅಜ್ಞಾನಿಗೆ ಬೆಳೆಯುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಕಷ್ಟು ಕಾಲ ಕೊಟ್ಟು ಕ್ರಮೇಣ ಅವನನ್ನು ತಿದ್ದಬೇಕು. ಜೀವಿ ಆಸಕ್ತಿಯಿಂದ ಅನಾಸಕ್ತಿಯ ಕಡೆ ಪ್ರಯಾಣ ಮಾಡುತ್ತಿರುವನು. ಮಧ್ಯ ಎಲ್ಲೂ ನಿಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ಅನಾಸಕ್ತಿಯ ಗುರಿಯನ್ನು ಎಲ್ಲರೂ ಒಂದಲ್ಲ ಒಂದು ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಸೇರಿಯೇ ಸೇರುವರು.

ಮಯಿ ಸರ್ವಾಣಿ ಕರ್ಮಾಣಿ ಸಂನ್ಯಸ್ಯಾಧ್ಯಾತ್ಮಚೇತಸಾ ।
ನಿರಾಶೀರ್ನಿರ್ಮಮೋ ಭೂತ್ವಾ ಯುಧ್ಯಸ್ವ ವಿಗತಜ್ವರಃ ॥ ೩೦ ॥

ನನ್ನಲ್ಲಿ ಸರ್ವ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಅಧ್ಯಾತ್ಮ ದೃಷ್ಟಿಯ ಮೂಲಕ ಅರ್ಪಣೆ ಮಾಡಿ, ಆಶೆ ಇಲ್ಲದೆ, ಮಮತೆ ಇಲ್ಲದೆ ಉದ್ವೇಗವಿಲ್ಲದೆ ಯುದ್ಧವನ್ನು ಮಾಡು.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅನಾಸಕ್ತನಾಗಿ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಇಲ್ಲಿ ಒಂದು ಊರುಗೋಲನ್ನು ಕೊಡು ವನು. ಅದೇ ಭಗವಂತನನ್ನು ನಮ್ಮ ಮುಂದೆ ಇಟ್ಟುಕೊಂಡು, ಅವನಿಗೆ ಅರ್ಪಣೆ ಮಾಡುವ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಮಾಡುವುದು. ಇಲ್ಲಿ ‘ಎಲ್ಲಾ ಕರ್ಮಗಳನ್ನೂ’ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ನಮ್ಮ ಪಾಲಿಗೆ ಬರುವ ಕರ್ಮಗಳೆಲ್ಲ, ಎಂತಹ ಕರ್ಮ ಬೇಕಾದರೂ ಆಗಬಹುದು, ಅದನ್ನೆಲ್ಲಾ ವಿರಾಟ್ ರೂಪಿಯಾಗಿರುವ ಭಗವಂತನಿಗೆ ಅರ್ಪಣೆ ಮಾಡಬೇಕು. ಯಾವಾಗ ನಾವು ಅರ್ಪಿತ ಭಾವದಿಂದ ಕರ್ಮ ಮಾಡುವೆವೋ ಆಗ ಮಾಡುವುದೆಲ್ಲ ಪವಿತ್ರವಾಗುವುದು, ಮಾಡುವುದೆಲ್ಲ ಪೂಜೆಯಾಗುವುದು. ಹಾಗೆ ಮಾಡುವಾಗ ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆಯನ್ನು ಬಿಡುವನು. ಜನರ ನಿಂದೆ, ಟೀಕೆ, ಹೊಗಳಿಕೆಗಳಿಗೆ ಮನಗೊಡನು. ಭಗವಂತ ನೊಬ್ಬನೆ ಧ್ರುವತಾರೆಯಂತೆ ಸದಾ ಅವನ ಮುಂದಿರುವನು. ಕೆಲಸದ ಹಿಂದೆ ಅವನಿಗೆ ಮಮತೆ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಇದು ನನ್ನ ಕೆಲಸ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಇದು ಅವನ ಕೆಲಸ, ನಾನೊಬ್ಬ ಅದನ್ನು ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ದೇವರು ಆರಿಸಿಕೊಂಡಿರುವ ನಿಮಿತ್ತ ಎಂದು ಮಾತ್ರ ಭಾವಿಸುವನು. ಯಾವಾಗ ಇವನು ಅದಕ್ಕೆ ಅಂಟಿಕೊಂಡಿರುವುದಿಲ್ಲವೋ ಆಗ ಯಾವಾಗ ಬೇಕಾದರೂ ದೇವರು ಇಚ್ಛಿಸಿದರೆ ಅದನ್ನು ಬಿಡುವುದಕ್ಕೆ ಸಿದ್ಧನಾಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಹಾಗೆ ಅವನು ಕೆಲಸ ಮಾಡುವಾಗ ಯಾವ ಉದ್ವೇಗ ವಾಗಲಿ, ಬಿಸಿಯಾಗಲಿ, ತಾಪವಾಗಲಿ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾವ ಗಾಡಿಯ ಚಕ್ರಗಳಿಗೆ ಎಣ್ಣೆಯನ್ನು ಸವರಿಲ್ಲವೋ ಅದು ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಶಬ್ದ ಮಾಡುವುದು. ಆದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಎಣ್ಣೆ ಸವರಿದ್ದರೆ ಶಬ್ದ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಭಕ್ತ ತಾನು ಮಾಡುವ ಕೆಲಸದ ಹಿಂದೆ, ಇದು ಭಗವದರ್ಪಿತವಾಗಲಿ ಎಂಬ ತೈಲವನ್ನು ಸವರುವನು. ಅವನು ಅಷ್ಟೊಂದು ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿರುವನು. ಆದರೂ ಎಳ್ಳಷ್ಟೂ ಅವನಲ್ಲಿ ಉದ್ವೇಗವಿರುವುದಿಲ್ಲ. ದೇವರನ್ನು ಮರೆತಾಗಲೇ ಈ ಉದ್ವೇಗ, ಘರ್ಷಣೆ ಗಲಾಟೆಯೆಲ್ಲ.

ಯೇ ಮೇ ಮತಮಿದಂ ನಿತ್ಯಮನುತಿಷ್ಠಂತಿ ಮಾನವಾಃ ।
ಶ್ರದ್ಧಾವಂತೋಽನಸೂಯಂತೋ ಮುಚ್ಯಂತೇ ತೇಽಪಿ ಕರ್ಮಭಿಃ ॥ ೩೧ ॥

ಯಾರು ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಅಸೂಯೆಯನ್ನು ತೊರೆದು ಸದಾ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡುವರೋ ಅವರೂ ಕೂಡ ಕರ್ಮಗಳಿಂದ ಬಿಡುಗಡೆ ಹೊಂದುತ್ತಾರೆ.

ಯಾರು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಹಿಂದೆ ಹೇಳಿದ ಶ್ಲೋಕದ ಭಾವದಲ್ಲಿ ಶ್ರದ್ಧೆ ಇಟ್ಟು ಕರ್ಮ ಮಾಡುವರೋ ಅಂಥವರೂ ಕೂಡ ಕರ್ಮ ಪಾಶಗಳಿಂದ ಬಿಡುಗಡೆ ಹೊಂದುವರು. ಶ್ರದ್ಧೆಯೆಂಬ ಪದ ಧ್ವನಿಪೂರಿತ ವಾದುದು. ಯಾರು, ಆ ಮಾತು ಸತ್ಯ, ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಭಗವಂತನ ಬಾಯಿಂದಲೇ ಬಂದಿದೆ, ಅದು ನಮ್ಮನ್ನು ಉದ್ಧಾರಮಾಡುವುದು ಎಂದು ನಂಬುತ್ತಾರೋ ಅವರು ಉದ್ಧಾರವಾಗುವರು. ಈ ಒಂದು ತತ್ತ್ವ ಅಗಾಧವಾದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ನಿಯಮ. ಅರ್ಪಣ ಭಾವದಿಂದ ಮಾಡಿದ ಫಲಗಳನ್ನು ದೇವರು ಸ್ವೀಕರಿಸಿ, ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಶುದ್ಧಮಾಡಿ, ನಮಗೆ ಜ್ಞಾನ ನೀಡಿ, ನಮ್ಮನ್ನು ಬಂಧನದಿಂದ ಪಾರು ಮಾಡುವನು. ಅವನನ್ನು ನಂಬಿ ನಡೆದರೆ ಅವನು ನಮ್ಮನ್ನು ತೊರೆಯುವುದಿಲ್ಲ.

ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ಇಡುವ ಶ್ರದ್ಧೆಯ ಜೊತೆಗೆ ಭಕ್ತರಲ್ಲಿ ಯಾವ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಮೇಲೆಯೂ ಧರ್ಮದ ಮೇಲೆಯೂ ಅಸೂಯೆ ಇರಕೂಡದು, ಅಸೂಯೆ ಇಲ್ಲದಿರುವುದು ಎಂಬುದಕ್ಕೆ ಪರೋತ್ಕರ್ಷ ಸಹಿಷ್ಣುತೆ ಎನ್ನುವರು. ಇನ್ನೊಬ್ಬ ಮುಂದುವರಿದು ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದರೆ ಅವನನ್ನು ನೋಡಿ ಕರುಬು ವುದಲ್ಲ, ದೇವರು ಅವನಿಗೆ ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಮಾಡಲಿ, ಅವನು ಹೋಗಿ ಗುರಿ ಸೇರಲಿ ಎಂದು ಹರಸಬೇಕು. ನನಗೆ ಇಲ್ಲದುದು ಇನ್ನೊಬ್ಬನಿಗೆ ಬಂದಾಗ ಅಸೂಯೆ ಪಡಕೂಡದು. ಅವನಿಗಾದರೂ ಬಂತಲ್ಲ ಎಂದು ಅವನ ಆನಂದದಲ್ಲಿ ಭಾಗಿಯಾಗುವಂತಹ ಉದಾರ ಬುದ್ಧಿ ಇರಬೇಕು. ಭಗವಂತನೆಡೆಗೆ ಒಬ್ಬ ಹೋಗುತ್ತಿರುವನು ಎಂಬುದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಲಕ್ಷಣವೇ ಅವನಲ್ಲಿ ಸಣ್ಣತನವಿಲ್ಲದೆ ಇರುವುದು. ಅವನು ಯಾರನ್ನು ಕಂಡರೂ ಹೊಟ್ಟೆಕಿಚ್ಚು ಪಡುವುದಿಲ್ಲ. ಇದೊಂದು ಹೃದಯದ ಹಿರಿಮೆಯ ಹೆಗ್ಗುರುತು.

ಯಾರು ಹೀಗೆ ಅರ್ಪಿತ ಭಾವದಿಂದ ಕರ್ಮ ಮಾಡುವರೋ ಅಂತಹವರೂ ಕೂಡ ಬಂಧನದಿಂದ ಪಾರಾಗುವರು ಎಂದು ಸಾರುವನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ. ಹೀಗೆ ಅರ್ಪಿತಭಾವದಿಂದ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವವನಿಗೆ ಶ್ರದ್ಧೆಯೊಂದಿದೆ ಅಷ್ಟೆ. ಅವನಿಗೆ ಶಾಸ್ತ್ರ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲದೆ ಇರಬಹುದು, ಜ್ಞಾನ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲದೆ ಇರಬಹುದು. ಅವನು ಯಾವ ವರ್ಣಕ್ಕಾಗಲಿ ಆಶ್ರಮಕ್ಕಾಗಲಿ ಸೇರಿರಬಹುದು. ಆದರೂ ಚಿಂತೆಯಿಲ್ಲ. ಅವನು ಉದ್ಧಾರವಾಗುವುದರಲ್ಲಿ ಸಂದೇಹವಿಲ್ಲ. ಶ್ರದ್ಧೆಯೊಂದಿದ್ದರೆ ಸಾಕು, ಇನ್ನು ಏನೇನು ಆವಶ್ಯಕವೋ ಅದನ್ನೆಲ್ಲಾ ದೇವರೆ ಅವನಿಗೆ ಒದಗಿಸಿ ಕೊಡುವನು. ವೈದ್ಯ ರೋಗಿಯೊಬ್ಬನಿಗೆ ಯಾವುದೋ ಖಾಯಿಲೆಗೆ ಎಂದು ಔಷಧಿ ಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ರೋಗಿಯಾದರೊ ದಡ್ಡ. ಅವನಿಗೆ ಈ ಖಾಯಿಲೆ ಹೇಗೆ ಬಂತೊ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ವೈದ್ಯ ಕೊಡುವ ಔಷಧಿ ತನ್ನ ದೇಹದ ಮೇಲೆ ಯಾವ ಪರಿಣಾಮವನ್ನು ಹೇಗೆ ಉಂಟುಮಾಡುವುದು, ಇದಾವುದೂ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಆದರೂ ವೈದ್ಯನ ಔಷಧಿಯನ್ನು ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ತೆಗೆದುಕೊಂಡರೆ ಅವನು ರೋಗದಿಂದ ಪಾರಾಗುವನು. ಆ ಔಷಧಿ ರೋಗಿಯನ್ನು, ನಿನಗೆ ಆರೋಗ್ಯ ಶಾಸ್ತ್ರ ಗೊತ್ತಿದೆಯೆ, ಅನಾಟಮಿ ಗೊತ್ತಿದೆಯೆ, ಈ ಖಾಯಿಲೆ ಯಾವುದರಿಂದ ಹೇಗೆ ಆಗಿದೆ ಎನ್ನುವುದು ಗೊತ್ತಿದೆಯೆ ಎಂದು ಕೇಳಿ ಅದಕ್ಕೆ ಅವನಿಂದ ಸಮರ್ಪಕವಾದ ಉತ್ತರ ಬಂದಮೇಲೆ ತನ್ನ ಕೆಲಸವನ್ನು ಪ್ರಾರಂಭಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಅದು ಹೊಟ್ಟೆಗೆ ಹೋದಮೇಲೆ ಅದು ತನ್ನ ಕೆಲಸವನ್ನು ಯಾರ ಮೇಲಾಗಲಿ ಮಾಡಿಯೇ ಮಾಡುವುದು.

ಇಂತಹ ಒಂದು ಶ್ರದ್ಧೆ ಭಗವಂತನ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ಇರಬೇಕು. ಅನೇಕ ವೇಳೆ ಇದು ಅದ್ಭುತವಾದ ಪರಿಣಾಮವನ್ನುಂಟುಮಾಡುವುದು. ಒಬ್ಬ ವೇದ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳನ್ನು ತಿಳಿದಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ಅದನ್ನು ತಾನೆ ಹೃತ್ಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ನಂಬುವುದಿಲ್ಲ. ಇನ್ನೊಬ್ಬನಿಗೆ ಬೇಕಾದರೆ ಅದನ್ನು ಬೋಧನೆ ಮಾಡುವನು. ಇಂತಹ ಪಂಡಿತನಿಗಿಂತ ನಿರಕ್ಷರಕುಕ್ಷಿಯಲ್ಲಿರುವ ಶ್ರದ್ಧೆ ಅದ್ಭತವಾದ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುವುದು. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಇದನ್ನು ವಿವರಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಸಣ್ಣ ಕಥೆಯನ್ನು ಹೇಳುವರು. ಒಬ್ಬ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ಪಂಡಿತನ ಮನೆಗೆ ಹಾಲು ಮಾರುವ ಹೆಂಗಸೊಬ್ಬಳು ಪ್ರತಿದಿನ ಬೆಳಗ್ಗೆ ಹಾಲನ್ನು ತಂದುಕೊಡು ತ್ತಿದ್ದಳು. ಇವಳು ಬರಬೇಕಾದ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಒಂದು ನದಿ ಇತ್ತು. ಒಂದು ದಿನ, ಹಿಂದಿನ ರಾತ್ರಿ ಜಾಸ್ತಿ ಮಳೆ ಬಂದದ್ದರಿಂದ, ನಡೆದು ದಾಟಲು ಆಗದೆ ದೋಣಿಗೆ ಕಾಯಬೇಕಾಯಿತು. ಬ್ರಾಹ್ಮಣನ ಮನೆಗೆ ಅಂದು ಹಾಲನ್ನು ತರಲು ಹೊತ್ತಾಯಿತು. ಆತ ಏತಕ್ಕೆ ಇಂದು ಹೊತ್ತಾಗಿ ಬಂದೆ ಎಂದು ಕೇಳಿದ. ಆಕೆ ದೋಣಿಗಾಗಿ ಕಾಯಬೇಕಾಗಿ ಬಂದುದರಿಂದ ಹೊತ್ತಾಯಿತು ಎಂದಳು. ಈ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ಶಾಸ್ತ್ರ ಬಲ್ಲವನು ತಾನೆ? ಆತ, ಜನ ದೇವರ ಹೆಸರನ್ನು ಹೇಳಿಕೊಂಡು ಭವಸಾಗರವನ್ನು ದಾಟುತ್ತಾರೆ. ನೀನು ಮಾರುದ್ದ ನದಿಯನ್ನು ದಾಟಲಾರೆಯ ಎಂದು ಹೇಳಿದ. ಆ ಹಾಲು ಮಾರುವ ಹೆಂಗಸು ಇದರಲ್ಲಿ ನಂಬಿದಳು. ಮಾರನೆಯ ದಿನ ನದಿತುಂಬಿ ಹರಿಯುತ್ತಿದ್ದರೂ ಹೊತ್ತಿಗೆ ಸರಿಯಾಗಿ ಹಾಲನ್ನು ತಂದು ಕೊಟ್ಟಳು. ಈ ಪಂಡಿತನು ಕೇಳಿದನು, ನೆನ್ನೆಯೂ ಮಳೆ ಬಂದಿತ್ತಲ್ಲ ಆದರೂ ನೀನು ಬೇಗ ಬಂದೆಯಲ್ಲ ಇಂದು ಎಂದು. ಆಕೆ, ನೆನ್ನೆ ನೀವೇ ಹೇಳಿದಂತೆ, ಭಗವಂತನ ಹೆಸರನ್ನು ಹೇಳಿಕೊಂಡು ನದಿ ದಾಟಿದೆ ಎಂದಳು. ಆ ಪಂಡಿತನಿಗೆ ಇದನ್ನು ನಂಬಲು ಆಗಲಿಲ್ಲ. ತಾನು ಹೇಳಿದ್ದರಲ್ಲಿಯೇ ತನಗೆ ನಂಬಿಕೆ ಇಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ನಾನು ನೋಡಿದಲ್ಲದೆ ನಂಬುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದನು. ಹಾಲಿನವಳ ಹಿಂದೆ ನದೀತೀರಕ್ಕೆ ಹೋದನು. ಅವಳು ಪಂಡಿತನಿಗೆ ಕಾಣುವಂತೆ ಭಗವಂತನ ಹೆಸರನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ನದಿಯ ಮೇಲೆ ನಡೆದುಕೊಂಡು ಹೋದಳು. ಪಂಡಿತನಿಗೆ ದೇವರ ಹೆಸರು ತೇಲಿಸುವುದು ಎಂಬುದು ಆಗ ಗೊತ್ತಾಯಿತು. ತಾನೂ ನಡೆಯಲು ನದಿಯ ಮೇಲೆ ಹೊರಟ. ದೇವರ ಹೆಸರನ್ನು ಹೇಳಿ ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದಂತೆ ಪಂಚೆ ಒದ್ದೆಯಾಗದಿರಲಿ ಎಂದು ಮೇಲಕ್ಕೆ ಎತ್ತುತ್ತ ಹೋದ. ಈತ ಬಟ್ಟೆಯನ್ನು ಮೇಲಕ್ಕೆ ಎತ್ತುತ್ತಿದ್ದಂತೆ ನೀರು ಮೇಲುಮೇಲಕ್ಕೆ ಬಂತು. ಅವನು ಮುಂದೆ ಹೋಗುವ ಹೆಂಗಸಿಗೆ ನಾನು ಮುಳುಗುತ್ತಿದ್ದೇನಲ್ಲಾ ಎಂದು ಅರಚಿಕೊಂಡ. ಆ ಹೆಂಗಸಾದರೋ, ದೇವರ ಹೆಸರನ್ನು ಹೇಳಿ ಪಂಚೆಯನ್ನೂ ಮೇಲಕ್ಕೆತ್ತುತ್ತಿದ್ದರೆ ಮುಳುಗದೆ ಇನ್ನೇನು ಎಂದಳು. ಎಂದರೆ ಆ ಹೆಂಗಸಿಗೆ ಅಂತಹ ಶ್ರದ್ಧೆ ಇತ್ತು. ಅವಳು ಸರಾಗವಾಗಿ ನಡೆದಳು. ಪಂಡಿತನಿಗೆ ವಿದ್ಯೆ ಇತ್ತು ಬುದ್ಧಿ ಇತ್ತು. ಆದರೆ ತನ್ನಲ್ಲಿರುವ ಸರಕಿನಲ್ಲಿಯೇ ಅವನಿಗೆ ವಿಶ್ವಾಸವಿಲ್ಲ. ಭಗವಂತನ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ವಿಶ್ವಾಸ, ಶ್ರದ್ಧೆಯೊಂದಿದ್ದರೆ ಸಾಕು, ಯಾವ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳನ್ನೂ ವೇದವೇದಾಂತಗಳನ್ನೂ ಅವನು ಓದಿಲ್ಲದೆ ಇರಬಹುದು. ಆದರೂ ದೇವರು ಅವನನ್ನು ಮೇಲೆತ್ತುವನು. ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಓದಿರಬಹುದು, ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿರಬಹುದು. ಅದರಲ್ಲಿ ನಂಬಿಕೆ ಇಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ಅದರಿಂದ ಏನೂ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲ. ಎಷ್ಟನ್ನು ನಂಬಿರುವೆವೊ ಅದು ಮಾತ್ರ ನಮ್ಮದು. ಏನೇನನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿರು ವೆವೋ ಇವೆಲ್ಲಾ ಪರೀಕ್ಷಾ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಕೈಬಿಡುವುವು. ಈ ಶ್ರದ್ಧೆ ಎಷ್ಟು ಅಮೋಘ ವಾದುದು, ಉಜ್ವಲವಾದುದು ಎಂಬುದನ್ನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಸಾರುತ್ತಾನೆ.

ಯೇ ತ್ವೇತದಭ್ಯಸೂಯಂತೋ ನಾನುತಿಷ್ಠಂತಿ ಮೇ ಮತಮ್ ।
ಸರ್ವಜ್ಞಾನವಿಮೂಢಾಂಸ್ತಾನ್ ವಿದ್ಧಿ ನಷ್ಟಾನಚೇತಸಃ ॥ ೩೨ ॥

ಆದರೆ ಯಾರು ಅಸೂಯೆಯುಳ್ಳವರೋ, ನನ್ನ ಈ ಮತವನ್ನು ಅನುಷ್ಠಾನ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲವೋ ಅವರನ್ನು ಸರ್ವಜ್ಞಾನ ವಿಮೂಢರೆಂದೂ, ಹಾಳಾದವರೆಂದೂ, ಬುದ್ಧಿ ಇಲ್ಲದವರೆಂದೂ ತಿಳಿದುಕೊ.

ಯಾರ ಹೃದಯ ಅಸೂಯಾ ಬುದ್ಧಿಯಿಂದ ತುಂಬಿ ತುಳುಕಾಡುತ್ತಿದೆಯೋ, ಇನ್ನೊಬ್ಬರ ಉತ್ಕರ್ಷೆಯನ್ನು ನೋಡಿ ಸಹಿಸಲಾರನೋ ಅಂತಹವನು ಬೇಕಾದಷ್ಟು ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿರಬಹುದು, ಆದರೆ ಅದರಿಂದ ಇವನಿಗೆ ಏನೂ ಪ್ರಯೋಜನವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದೊಂದೇ ಸಾಲದು ಉದ್ಧಾರವಾಗುವುದಕ್ಕೆ. ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿರುವುದನ್ನು ಅನುಷ್ಠಾನಕ್ಕೆ ತರಬೇಕು. ಅದೊಂದೇ ನಮ್ಮನ್ನು ಉದ್ಧಾರ ಮಾಡುವುದು. ಬ್ಯಾಂಕಿನಲ್ಲಿರುವ ಅಕೌಂಟೆಂಟ್ಗೆ ಯಾರು ಯಾರು ಎಷ್ಟು ದುಡ್ಡು ಇಟ್ಟಿರುವರು ಎಂಬುದು ಗೊತ್ತಿದೆ. ಅವರು ಬಂದು ಕೇಳಿದಾಗ ಅವರ ಅಕೌಂಟಿನಲ್ಲಿರುವಂತೆ ಕಂತೆ ನೋಟುಗಳನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ಇವನಿಗೆ ಇದಾವುದಾದರೂ ಸೇರಿದೆಯೇನು? ತಿಂಗಳ ಕೊನೆ ಯಲ್ಲಿ ಬರುವ ಸಂಬಳವೊಂದೆ ಇವನದು, ತಿಂಗಳೆಲ್ಲ ಎಣಿಸುವ ಲಕ್ಷಾಂತರ ರೂಪಾಯಿ ಇವನದಲ್ಲ. ಒಬ್ಬ ಅಡಿಗೆಯವನಿಗೆ ಯಾವ ಯಾವ ಭಕ್ಷ್ಯಗಳನ್ನು ಹೇಗೆ ಮಾಡುವುದು ಎಂಬುದು ಗೊತ್ತಿದೆ. ಆದರೆ ಹೊಟ್ಟೆ ಹಸಿದಾಗ ಗೊತ್ತಿರುವುದನ್ನು ವ್ಯವಹಾರಕ್ಕೆ ಇಳಿಸಬೇಕು. ಆಗಲೆ ಅದರಿಂದ ನಮಗೆ ಪ್ರಯೋಜನವಾಗಬೇಕಾದರೆ.

ಭಗವಂತನನ್ನು ನಂಬಿದರೆ ಅವನು ನಮ್ಮನ್ನು ಉದ್ಧಾರ ಮಾಡುವನು ಎಂಬುದರಲ್ಲಿ ನಂಬಿಕೆ ಇಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ, ಅವನು ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಶಾಸ್ತ್ರವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿರಬಹುದು. ಅದರಿಂದ ಆದ ಪ್ರಯೋಜನವೇನು? ಆ ಪಂಡಿತನೂ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿದ್ದ. ಆದರೇನು, ಅವನು ನದಿ ಯನ್ನು ದಾಟಿದನೆ! ಅವರು ಹಾಳಾದವರು, ಎಂದರೆ ಗೊತ್ತಿದ್ದರೂ ಅದರಿಂದ ಏನೂ ಪ್ರಯೋಜನ ಪಡೆಯದವರು. ಅವರು ಅಶ್ರದ್ಧೆಯ, ಅಸೂಯೆಯ ಹಳ್ಳದಲ್ಲಿ ಬಿದ್ದಿದ್ದಾರೆ, ಮೇಲೇಳಲಾರರು.

ಬುದ್ಧಿ ಇಲ್ಲದವರು ಎಂದು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅಂತಹವರನ್ನು ಕರೆಯುತ್ತಾನೆ. ಹಲವಾರು ಪುಸ್ತಕಗಳಿಂದ ಹಲವು ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಸಂಗ್ರಹಿಸಿರುವನು. ಬೇಕಾದರೆ ಅವನೇ ಒಂದು ರೆಫರೆನ್ಸ್ ಪುಸ್ತಕ ಆಗಬಹುದು. ಆದರೆ ಅದರಿಂದ ಸಾಧಿಸಿದ್ದು ಏನು ಈ ಮನುಷ್ಯ? ಕತ್ತೆ ಒಂದು ಮೂಟೆ ಸಕ್ಕರೆ ಹೊರುವುದು. ಆದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ತಿನ್ನುವುದಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕುವುದು ತರಗೆಲೆ ಕಾಗದ ಕಸ ಅಲ್ಲದೆ ಬೇರಲ್ಲ. ಎಲ್ಲಾ ವಿದ್ಯೆಯ ಸಾರವೇ ಶ್ರದ್ಧೆ. ಆ ಶ್ರದ್ಧೆಯೇ ಇಲ್ಲದೆ ಉಳಿದುದನ್ನೆಲ್ಲ ಸಂಗ್ರಹಿಸಿ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲ. ಇಂತಹವರನ್ನು ಬೇಕಾದರೆ learned fools ಎಂದು ಕರೆಯಬಹುದು. ಸಾಧಾರಣ ಮನುಷ್ಯ ಕಲಿಯದೆ ದಡ್ಡ, ಇವನು ಎಲ್ಲಾ ಕಲಿತರೂ ದಡ್ಡ. ಎಷ್ಟನ್ನು ಅನುಷ್ಠಾನಕ್ಕೆ ತಂದಿರುವೆವೋ ಅದು ಮಾತ್ರ ನಮ್ಮದು. ಉಳಿದುದೆಲ್ಲ ಅನ್ಯರದು. ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಅನುಷ್ಠಾನಕ್ಕೇ ಬೆಲೆ. ಸುಮ್ಮನೆ ತಿಳಿದುಕೊಂಡ ವಿಷಯಗಳ ಸರಕಿಗಲ್ಲ.

ಸದೃಶಂ ಚೇಷ್ಟತೇ ಸ್ವಸ್ಯಾಃ ಪ್ರಕೃತೇರ್ಜ್ಞಾನವಾನಪಿ ।
ಪ್ರಕೃತಿಂ ಯಾಂತಿ ಭೂತಾನಿ ನಿಗ್ರಹಃ ಕಿಂ ಕರಿಷ್ಯತಿ ॥ ೩೩ ॥

ತಿಳಿದವನು ಕೂಡ ತನ್ನ ಪ್ರಕೃತಿಗೆ ಸಮವಾಗಿ ವರ್ತಿಸುತ್ತಾನೆ. ಪ್ರಾಣಿಗಳು ತಮ್ಮ ಪ್ರಕೃತಿಯನ್ನು ಹೊಂದುತ್ತವೆ. ನಿಗ್ರಹ ಏನು ಮಾಡೀತು?

ತಿಳಿದವನು ಎಂದರೆ ಒಬ್ಬ ಮನುಷ್ಯ ಬೌದ್ಧಿಕವಾಗಿ ಯಾವುದು ಸರಿ ಯಾವುದು ತಪ್ಪು ಎಂಬುದನ್ನು ಅರಿತಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ಸುಮ್ಮನೆ ಅರಿತಿದ್ದರೆ ಮಾತ್ರ ಸಾಲದು ಈ ಜೀವನದಲ್ಲಿ. ಅದರಂತೆ ಕೆಲಸ ಮಾಡಬೇಕಾದರೆ ಬೇಕಾದ ಸಾಮಾನುಗಳನ್ನು ಕೂಡಿಹಾಕಿಕೊಂಡಿರಬೇಕು. ಆಗ ಮಾತ್ರ ನಾವು ತಿಳಿದಂತೆ ಮಾಡುತ್ತೇವೆ. ಅದಿಲ್ಲದೆ ಬರೀ ತಿಳಿವಳಿಕೆ ಮಾತ್ರ ಇದ್ದು, ಅದಕ್ಕೆ ವಿರೋಧವಾಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ಪಡೆದಿದ್ದರೆ, ಆ ಕೆಲಸವನ್ನು ಬಿಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವು ದಿಲ್ಲ. ಆ ಸಮಯ ಬಂದಾಗ ಆ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿ ಹಾಕುತ್ತಾನೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಸಂಸ್ಕಾರ ಅವನನ್ನು ಮಾಡುವಂತೆ ಪ್ರೇರೇಪಿಸುತ್ತ ಇರುವುದು. ಇದು ನೂರು ಜನ ಒಬ್ಬನನ್ನು ನೂಕುತ್ತಿರುವಂತೆ. ಅವನ ತಿಳಿವಳಿಕೆಯಾದರೊ ಬೇಡ ಎನ್ನುವುದು. ಒಬ್ಬ ನೂರು ಜನ ನೂಕುವುದನ್ನು ಎಷ್ಟು ಕಾಲ ತಡೆದಾನು? ಸ್ವಲ್ಪ ಕಾಲ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ, ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಿರುವನು. ಒತ್ತಡ ಜಾಸ್ತಿ ಆದಾಗ ಮಾಡಿಹಾಕುವನು. ನಾವು ಹಿಂದಿನಿಂದ ಸಂಗ್ರಹಿಸಿದ ಸ್ವಭಾವಕ್ಕೆ ನಮ್ಮ ಮೇಲೆ ಅದ್ಭುತವಾದ ಪ್ರಭಾವವಿದೆ.

ಪ್ರಾಣಿಗಳು ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಪ್ರಕೃತಿಯಂತೆ ಎಂದರೆ ಸ್ವಭಾವದಂತೆ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತವೆ. ಆ ಸ್ವಭಾವ ನಾವು ಹಿಂದಿನಿಂದ ಕೂಡಿಹಾಕಿಕೊಂಡು ಬಂದಿರುವುದು. ಅದನ್ನು ಅಷ್ಟು ಸುಲಭವಾಗಿ ಮಾರ್ಪಡಿಸು ವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಒಂದು ಸ್ಕ್ರೂ ಮೊಳೆಯನ್ನು ಮರದೊಳಗೆ ಎಂಟು ಹತ್ತು ಸುತ್ತು ಕಳುಹಿಸಿರು ತ್ತೇವೆ. ಸುಮ್ಮನೆ ಒಂದು ಸಲ ಅದನ್ನು ಕಿತ್ತು ಎಳೆದರೆ ಬಂದು ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ಒಂದು ಸ್ಕ್ರೂಡ್ರೈವರಿನಿಂದ ಅಷ್ಟು ಸಾರಿ ಹಿಂದಕ್ಕೆ ತಿರುಗಿಸಿದರೆ ತಾನೆ ಬರುವುದು.

ನಮ್ಮ ಸಂಸ್ಕಾರವೆಲ್ಲ ಒಂದು ರೀತಿ ಇದ್ದರೆ, ನಾವು ಆ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದರೆ ಮಾತ್ರ ಸಾಲದು. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಆ ಕೆಲಸದ ಪರಿಣಾಮ ನಮಗೆ ಚೆನ್ನಾಗಿ ತಾಕಿ ಇನ್ನೊಂದು ಸಲ ನಾನು ಆ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದು ಶಪಥ ಮಾಡುವೆವು. ಆದರೆ ಆ ಸ್ವಭಾವಕ್ಕೆ ವಿರೋಧವಾದ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳನ್ನು ಅಷ್ಟೇ ಬಲವಾಗಿ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಉತ್ಪತ್ತಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಆದಕಾರಣ ಪರೀಕ್ಷಾ ಸಮಯ ಬಂದಾಗ ಬಲವಾದ ಹಳೆಯ ಸಂಸ್ಕಾರ ಗೆಲ್ಲುವುದು. ಅತಿ ದುರ್ಬಲವಾದ ಈಗತಾನೆ ಸಂಗ್ರಹಿಸುತ್ತಿರುವ ಅದಕ್ಕೆ ವಿರೋಧವಾದ ಸಂಸ್ಕಾರ ಸೋಲುವುದು.

ಹಾಗಾದರೆ ಯಾವಾಗಲೂ ಹಿಂದಿನ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳಿಗೆ ಒಬ್ಬ ತುತ್ತಾಗಿ ಕೆಟ್ಟದ್ದನ್ನೇ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರೆ, ಅವನು ಅದಕ್ಕೆ ವಿರೋಧವಾದ ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಮಾಡುವ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಕೂಡಿಡುವುದು ಯಾವಾಗ? ಈಗಿನಿಂದಲೆ ಅದನ್ನು ಮಾಡಲು ಯತ್ನಿಸಬೇಕು. ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಬಲವಾದ ಹಿಂದಿನದನ್ನು ತಡೆದು ನಿಂತು ಅದಕ್ಕೆ ವಿರೋಧವಾದ ಕೆಲಸ ಮಾಡಬಲ್ಲಂತಹ ಸತ್ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳನ್ನು ಕೂಡಿಹಾಕಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾ ಹೋಗಬೇಕು. ಅದು ಬಹಳ ಬೇಗ ಸಿದ್ಧಿಸುವುದಿಲ್ಲ ನಿಜ. ಆದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ವಿರೋಧವಾಗಿ ನಾವು ಮಾಡಿದ ಆಲೋಚನೆ, ಭಾವನೆ, ಕಲ್ಪನೆ ಇವುಗಳೆಲ್ಲಾ ಕ್ರಮೇಣ ನಮ್ಮ ಸ್ವಭಾವವಾಗುತ್ತಾ ಬರುವುದು. ನಾವು ಮಾಡಿದ ಪ್ರಯತ್ನ ಯಾವುದೂ ನಿಷ್ಫಲವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ನಮಗೆ ಅಷ್ಟು ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ನೀಡಿ ಹೋಗುವುದು. ಕ್ರಮೇಣ ಇವುಗಳೆಲ್ಲಾ ಒಟ್ಟಿಗೆ ಸೇರಿ ಒಂದು ಪ್ರಬಲವಾದ ಶಕ್ತಿಯಾಗುವುದು. ಅನಂತರವೇ ಹಿಂದಿನದನ್ನು ತಡೆಗಟ್ಟಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗುವುದು.

ಇಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ನಿಗ್ರಹ ಏನು ಮಾಡಬಲ್ಲುದು, ಹಿಂದಿನಿಂದ ಹೇಗೆ ಆಗುವುದೋ ಹಾಗೆಯೇ ಆಗುವುದು ಎಂದು ಹೇಳಿರುವುದರಿಂದ ನಾವು ಹಿಂದಿನದಕ್ಕೆ ಗುಲಾಮರಾಗಿಯೇ ಯಾವಾಗಲೂ ಇರಬೇಕೆಂದು ಅಲ್ಲ. ಬರೀ ತಡೆಯುತ್ತೇನೆ ಎಂಬ ಇಚ್ಛಾಶಕ್ತಿಯಿಂದಲೇ ಈ ಕೆಲಸ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆ ಇಚ್ಛಾಶಕ್ತಿಗೆ ಬಲವನ್ನು ಕೊಡುವುದು ನಾವು ಈಗ ರೂಢಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಹೊಸ ಸಂಸ್ಕಾರ. ಹೊಸ ಸಂಸ್ಕಾರ ಹಳೆಯದರಷ್ಟೇ ಬಲವಾದಾಗ ಮಾತ್ರ ಅದನ್ನು ಹೊಡೆದುಹಾಕಬಹುದು.

ಇಂದ್ರಿಯಸ್ಯೇಂದ್ರಿಯಸ್ಯಾರ್ಥೇ ರಾಗದ್ವೇಷೌ ವ್ಯವಸ್ಥಿತೌ ।
ತಯೋರ್ನ ವಶಮಾಗಚ್ಛೇತ್ ತೌ ಹ್ಯಸ್ಯ ಪರಿಪಂಥಿನೌ ॥ ೩೪ ॥

ಎಲ್ಲಾ ಇಂದ್ರಿಯಗಳಿಗೆ ವಿಷಯ ವಸ್ತುಗಳ ಮೇಲೆ ರಾಗದ್ವೇಷಗಳು ಇವೆ. ಇವೆರಡಕ್ಕೂ ಅವನು ವಶನಾಗ ಬಾರದು. ಏಕೆಂದರೆ ಇವು ಅವನ ಶತ್ರುಗಳು.

ನಾವು ಉತ್ತಮ ಸಂಸ್ಕಾರವನ್ನು ಕ್ರಮೇಣ ಹೇಗೆ ಉತ್ಪತ್ತಿ ಮಾಡಬೇಕು ಎನ್ನುವುದನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಇಂದ್ರಿಯಗಳಿವೆ. ಅವು ಎರಡು ಭಾಗವಾಗಿವೆ. ಒಂದು ಜ್ಞಾನೇಂದ್ರಿಯ ಮತ್ತೊಂದು ಕರ್ಮೇಂದ್ರಿಯ. ಜ್ಞಾನೇಂದ್ರಿಯದ ಮೂಲಕ ಹೊರಗಿನ ಜಗತ್ತನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳು ತ್ತೇವೆ. ಅದೇ ಕಣ್ಣು, ಕಿವಿ, ಮೂಗು, ನಾಲಿಗೆ, ಚರ್ಮ ಇವುಗಳು. ಇವುಗಳಿಂದ ರೂಪ, ರಸ, ಶಬ್ದ, ಸ್ಪರ್ಶ, ಗಂಧ ಇವುಗಳನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ. ಅನಂತರ ನಾವು ಕೆಲಸ ಮಾಡುವ ಐದು ಇಂದ್ರಿಯಗಳಿವೆ. ಬಾಯಿ, ಕೈ, ಕಾಲು, ಜನನೇಂದ್ರಿಯಗಳು. ಇವುಗಳ ಮೂಲಕ ಮಾತು ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದು, ನಡೆಯುವುದು, ವಿಸರ್ಜಿಸುವುದು ಈ ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತೇವೆ. ಇವುಗಳ ಹಿಂದೆ ಚಿತ್ತ, ಮನಸ್ಸು, ಬುದ್ಧಿ ಎಂಬ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಸ್ತುಗಳಿವೆ. ಇವುಗಳಿಗೆಲ್ಲಾ ಇವುಗಳಿಗೆ ಪ್ರಿಯವಾಗಿರುವ ಬಾಹ್ಯವಸ್ತುವಿನ ಮೇಲೆ ಪ್ರೀತಿ. ಅದರ ಕಡೆ ಧಾವಿಸುತ್ತ ಇರುತ್ತವೆ. ಅಪ್ರಿಯವಾಗಿರುವ ವಸ್ತುವನ್ನು ಕಂಡರೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದರಿಂದ ಹಿಂತಿರುಗಿ ಬರುತ್ತವೆ. ಅದನ್ನು ಕಂಡರೆ ದ್ವೇಷಿಸುತ್ತವೆ. ಒಂದು ರಾಗ, ಮತ್ತೊಂದು ದ್ವೇಷ,ಇವೆರಡೂ ನಮ್ಮನ್ನು ಆ ವಸ್ತುವಿಗೆ ಕಟ್ಟಿಹಾಕುವುದು. ನಾವು ಈಗ ಲೇನೋ ದ್ವೇಷ ನಮಗೆ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲವಲ್ಲ, ಅದನ್ನು ಕಂಡರೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲವಲ್ಲ, ಅದು ಹೇಗೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಕಟ್ಟಿಹಾಕುವುದು ಎಂದು ಭಾವಿಸಬಹುದು. ಯಾವಾಗ ನಾವು ಒಂದು ವಸ್ತುವನ್ನು ದ್ವೇಷಿಸು ತ್ತೇವೆಯೋ ಅದು ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನ ಮುಂದೆ ಇರುತ್ತದೆ. ಅದನ್ನೇ ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸುತ್ತಿರುತ್ತೇವೆ. ಆದರೆ ಪ್ರಿಯವಾದ ಭಾವನೆಯಿಂದಲ್ಲ, ಅಪ್ರಿಯವಾದ ಭಾವನೆಯಿಂದ. ಆದರೂ ಅದು ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನ ಮೇಲೆ ದೊಡ್ಡ ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ಬಿಡುವುದು. ಒಮ್ಮೆ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಶಿಷ್ಯನಾದ ಹರಿ ಎಂಬುವನು ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಹತ್ತಿರ ಮಾತನಾಡುತ್ತಿದ್ದಾಗ, ನನಗೆ ಹೆಂಗಸರನ್ನು ಕಂಡರೆ ಆಗುವು ದಿಲ್ಲ. ಒಂದು ಹೆಣ್ಣುಮಗು ನನ್ನ ಬಳಿಗೆ ತೆವಳುತ್ತಾ ಬಂದರೂ ಅದನ್ನು ದ್ವೇಷಿಸುತ್ತೇನೆ ಎಂದನು. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಆಗ ನಕ್ಕರು. ಜೋಕೆ, ದ್ವೇಷಿಸಬೇಡ, ಪ್ರೀತಿಸುವುದಕ್ಕಿಂತ ಬೇಗ ದ್ವೇಷಿಸುವುದರ ಬಲೆಗೆ ಬೀಳುವೆ ಎಂದರು. ಹಾಗಾದರೆ ನಾವೇನು ಮಾಡಬೇಕು? ಎಲ್ಲದರ ಹಿಂದೆಯೂ ಇರುವ ದೇವತ್ವಕ್ಕೆ ಮಣಿಯಬೇಕು. ಮುಂದಿರುವ ಉಪಾಧಿಗೆ ಉದಾಸೀನರಾಗಿರಬೇಕು. ವಿಷಯ ವಸ್ತುವಿನ ಕಡೆ ಹೋಗುವುದನ್ನು ಬಿಡಬೇಕು. ದ್ವೇಷದಿಂದ ಅದರ ಬಳಿಯಿಂದ ಓಡಿಹೋಗುವುದನ್ನು ಬಿಡಬೇಕು. ನಿಜವಾಗಿ ನಮ್ಮನ್ನು ಕಟ್ಟಿಹಾಕುವುದೇ ದ್ವೇಷ ಮತ್ತು ಪ್ರೀತಿ. ಇವೆರಡೂ ಬಂಧನಗಳೇ. ಪ್ರೀತಿ ಪ್ರಿಯವಾದ ಬಂಧನ. ದ್ವೇಷ ಅಪ್ರಿಯವಾದ ಬಂಧನ. ನಾವು ಪ್ರೀತಿಸಿದರೆ ಪ್ರೀತಿಸುವ ವಸ್ತುವಿಗೆ ದಾಸರಾಗುತ್ತೇವೆ. ದ್ವೇಷಿಸಿದರೆ ಆ ವಸ್ತು ಪಿಶಾಚಿಯಂತೆ ಬೇಡವೆಂದರೂ ನಮ್ಮನ್ನು ಮೆಟ್ಟಿಕೊಳ್ಳು ವುದು. ಇವೆರಡೂ ನಮ್ಮನ್ನು ಕಾಡುವುವು. ಜ್ಞಾನಿಯಾದವನು, ಇವುಗಳಿಂದ ನಿಸ್ಸಂಗನಾಗಿರುವನು. ಇವುಗಳಿಂದ ನಾವು ಓಡಿಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲಿಗೆ ಹೋದರೂ ನಮ್ಮ ನೆರಳಿನಂತೆ ಅದು ಬೆನ್ನು ಹಿಡಿಯುವುದು. ಹಾಗಾದರೆ ಪಾರಾಗುವುದು ಹೇಗೆ? ಅದನ್ನು ಗಮನಿಸದೆ ಇರುವುದ ರಿಂದ, ಮನಸ್ಸನ್ನು ಅತ್ತ ಹರಿಯಬಿಡದೆ ಇರುವುದರಿಂದ ಅದರ ಮೇಲೆ ಅನಾದರವನ್ನು ಉಂಟು ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವೆವು. ಇಷ್ಟು ಕಾಲ ನಾವು ಅದನ್ನು ಮುದ್ದಿಸುತ್ತಿದ್ದೆವು. ಅದಕ್ಕೇ ಅವು ನಮ್ಮ ಹತ್ತಿರ ಬಂದು ತಮ್ಮನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸಲಿ ಎಂದು ನಿಲ್ಲುವುವು. ಯಾವಾಗ ನಾವು ಅದರ ಕಡೆ ಗಮನ ಕೊಡುವುದಿಲ್ಲವೋ, ಕ್ರಮೇಣ ಅವು ಇದ್ದರೂ ನಮ್ಮ ಪಾಲಿಗೆ ಇಲ್ಲದಂತೆ ಆಗುವುದು.

ಶ್ರೇಯಾನ್ ಸ್ವಧರ್ಮೋ ವಿಗುಣಃ ಪರಧರ್ಮಾತ್ ಸ್ವನುಷ್ಠಿತಾತ್ ।
ಸ್ವಧರ್ಮೇ ನಿಧನಂ ಶ್ರೇಯಃ ಪರಧರ್ಮೋ ಭಯಾವಹಃ ॥ ೩೫ ॥

ಚೆನ್ನಾಗಿ ಮಾಡದ ಸ್ವಧರ್ಮ, ಚೆನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿದ ಪರಧರ್ಮಕ್ಕಿಂತ ಮೇಲು. ಸ್ವಧರ್ಮದಲ್ಲಿ ಮರಣ ಲೇಸು. ಪರಧರ್ಮ ಭಯದಿಂದ ಕೂಡಿದೆ.

ಇಲ್ಲಿ ಮೊದಲು ಯಾವುದು ಸ್ವಧರ್ಮ ಎಂಬುದನ್ನು ಕಂಡಿಹಿಡಿಯಬೇಕಾಗಿದೆ. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನೂ ಒಂದೊಂದು ಸ್ವಭಾವದಿಂದ ಹುಟ್ಟುತ್ತಾನೆ. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಅದಕ್ಕೆ ತಕ್ಕ ತರಬೇತನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಆಯಾ ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಅಂದರೆ ಯಾವುದರ ಮೇಲೆ ಅಭಿರುಚಿ ಇರುವುದು, ಯಾವುದ ಕ್ಕಾಗಿ ಇವನು ತರಬೇತನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡಿರುವನೋ ಮತ್ತು ಇದುವರೆಗೆ ಯಾವ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವನೋ ಅದೆಲ್ಲ ಸೇರಿಕೊಂಡು ಅವನ ಧರ್ಮ ಆಗುವುದು. ಅರ್ಜುನ ಕ್ಷತ್ರಿಯನ ಕುಲದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿದ್ದಾನೆ. ಕ್ಷತ್ರಿಯನ ತರಬೇತನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡಿದ್ದಾನೆ, ಇದುವರೆಗೆ ಅವನು ಕ್ಷತ್ರಿಯನ ಪಾತ್ರವನ್ನು ನಿರ್ವಹಿಸುತ್ತಿರುವನು.

ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಹೊಸ ಹೊಸದರಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಪಾಲಿಗೆ ಬಂದ ಧರ್ಮವನ್ನು ಎಂದರೆ ಕರ್ತವ್ಯದ ಹೊರೆ ಹೊಣೆಗಳನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ನಿರ್ವಹಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಆಗದೆ ಇರಬಹುದು. ಆದರೆ ಅದರಲ್ಲಿಯೇ ಮುಂದು ವರಿದರೆ ಕ್ರಮೇಣ ಅವನು ಆ ಕೆಲಸದಲ್ಲಿ ಕುಶಲಿ ಆಗುವನು. ಅವನು ಮುಂಚೆ ಅಷ್ಟು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಮಾಡದೆ ಇದ್ದರೂ ಕ್ರಮೇಣ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವುದರಿಂದ ವ್ಯಕ್ತಿಗೆ ಮತ್ತು ಸಮಾಜಕ್ಕೆ ಯಾವ ನಷ್ಟವೂ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಒಬ್ಬ ಶಾಲೆಯ ಉಪಾಧ್ಯಾಯನಾಗಿ ಬಂದಿದ್ದಾನೆ, ಕಲಿತಿದ್ದಾನೆ, ತರಬೇತು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಹೊಸದಾಗಿ ಉಪಾಧ್ಯಾಯ ವೃತ್ತಿಯನ್ನು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಸೇರಿದ ಹೊಸದರಲ್ಲೇ ಅವನು ಆದರ್ಶ ಉಪಾಧ್ಯಾಯನಾಗದೆ ಹೋಗಬಹುದು. ಆದರೆ ಕ್ರಮೇಣ ಆ ವೃತ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಮುಂದುವರಿದರೆ ಅವನೊಬ್ಬ ಮಾದರಿಯ ಉಪಾಧ್ಯಾಯನಾಗುತ್ತಾನೆ. ಇದರಿಂದ ಸಮಾಜಕ್ಕೆ ಒಬ್ಬ ಉಪಾಧ್ಯಾಯ ಸಿಕ್ಕಿದ. ಅನಂತರ ಉಪಾಧ್ಯಾಯನ ವೃತ್ತಿಯನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡ ವ್ಯಕ್ತಿ ಕೂಡ ಆ ಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ಮುಂದುವರಿದು ಮೇಲೇರುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯವಾಯಿತು. ಇಲ್ಲಿ ಅವನು ತನ್ನ ಸ್ವಭಾವಕ್ಕೆ ಅನುಗುಣವಾಗಿ ಹೋಗುತ್ತಿರುವನು.

ಅದೇ ಉಪಾಧ್ಯಾಯ ಯಾವುದೋ ಕಾರಣದಿಂದ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಪಾಠ ಹೇಳುವುದಕ್ಕೆ ಬರದಾಗ, ಹುಡುಗರು ತಮಾಷೆ ಮಾಡಿದರೆ, ಈ ಕೆಲಸ ನನಗೆ ಒಗ್ಗುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದುಬಿಟ್ಟರೆ, ಅವನು ತನ್ನ ಸ್ವಭಾವಕ್ಕೆ ವಿರೋಧವಾಗಿ ಹೋಗುತ್ತಾನೆ. ಮುಂದೆ ಒಬ್ಬ ಆದರ್ಶ ಉಪಾಧ್ಯಾಯನಾಗುವ ಅವಕಾಶ ವನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಅದೇ ಶಾಲೆಯಲ್ಲಿ ಬೆಲ್ಲು ಹೊಡೆಯುವ ಆಳಿನ ಕೆಲಸವನ್ನು ನಾನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುತ್ತೇನೆ ಎಂದು ಉಪಾಧ್ಯಾಯನ ವೃತ್ತಿಯನ್ನು ಬಿಡಲಾಗುವುದೆ? ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನೂ ತನ್ನ ತನ್ನ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಕರ್ಮವನ್ನು ಕ್ಷಯಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿದೆ. ಒಂದು ಸಲ ಅದನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ವಿಮರ್ಶಿಸಿ ತೆಗೆದುಕೊಂಡ ಮೇಲೆ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಯಾವ ಅಡಚಣೆಗಳು ಬಂದರೂ ಅದನ್ನು ಬಿಡದೆ ಮುಂದುವರಿಸಬೇಕು. ಇದೇ ಉದ್ಧಾರದ ಹಾದಿ.

ನಮ್ಮ ಸ್ವಭಾವಕ್ಕೆ ತಕ್ಕ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತ ನಾವು ಗುರಿಯನ್ನು ಮುಟ್ಟದೆ ದಾರಿಯಲ್ಲೇ ಸಾಯಬಹುದು. ಆದರೆ ಅದರಿಂದ ನಮಗೆ ನಷ್ಟವಿಲ್ಲ. ಒಂದೇ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ನಾವು ಗುರಿಯೆಡೆಗೆ ಹೋಗುವುದಕ್ಕಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ದೇವರು ಹಲವು ಜನ್ಮಗಳನ್ನು ನಮಗೆ ಕೊಟ್ಟಿರುವನು. ಈ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಿ ಬಿಟ್ಟಿರುವೆವೋ ಮುಂದಿನ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಅಲ್ಲಿಂದ ಮುಂದಕ್ಕೆ ಹೋಗಬಹುದು. ಈ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಪಡೆದದ್ದಾವುದೂ ನಷ್ಟವಾಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಪರಧರ್ಮ ಭಯಂಕರ ಎನ್ನುವನು. ಅನೇಕವೇಳೆ ನಾವು ಇನ್ನೊಬ್ಬರ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಕೈಹಾಕುವುದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ, ಅದರಲ್ಲಿ ಸುಲಭವಾಗಿ ಮುಂದುವರೆಯಬಹುದು ಎಂದು ಭಾವಿಸುವುದರಿಂದ. ಆದರೆ ಎಲ್ಲಿಯೂ ಮನುಷ್ಯ ಸುಲಭವಾಗಿ ಮುಂದುವರಿಯುವುದಕ್ಕಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾವಾಗ ಅಲ್ಲಿ ಅಡ್ಡಿ ಆತಂಕಗಳು ಬರುವುವೋ ಅದನ್ನು ಎದುರಿಸುವಷ್ಟು ಸಾಹಸ ಅವನಲ್ಲಿ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಅವನು ಇದಕ್ಕೆ ಹೊಸಬ. ಅಲ್ಲಿ ಕಷ್ಟ ನಷ್ಟಗಳನ್ನು ಎದುರಿಸುವ ತರಬೇತನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲಾ ಸರಿಯಾಗಿ ಅವನು ಇಚ್ಛಿಸಿದಂತೆ ಆಗುತ್ತಿದ್ದರೆ ಪರವಾಗಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಜೀವನ ವಿಚಿತ್ರ ವಾದುದು. ನಾವು ಇಚ್ಛಿಸಿದಂತೆಯೇ ಎಲ್ಲಾ ಸಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ನಾವು ಕಟ್ಟಿದ ಸವಿಗನಸುಗಳು ಪುಡಿಪುಡಿಯಾಗಿ ಹೋಗುವ ಕಾಲ ಬರುವುದು. ಆಗ ಅನ್ನಿಸುವುದು, ಹಿಂದಿದ್ದುದನ್ನೇ ಇಟ್ಟುಕೊಂಡಿ ದ್ದರೆ ಮೇಲಾಗುತ್ತಿತ್ತು ಎಂದು. ಆದಕಾರಣವೇ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಹೇಳುವುದು, ಜೀವನದ ಯಾವ ಕಾರ್ಯಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ಇದುವರೆಗೆ ನಿಮ್ಮ ಸ್ವಭಾವಕ್ಕೆ ಅನುಗುಣವಾದ ಯಾವ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡು ತ್ತಿದ್ದಿರೋ ಅದನ್ನೇ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಹೋಗಿ; ಬೇಕಾದರೆ ಅದನ್ನು ಉತ್ತಮ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಮಾಡುವುದನ್ನು ಕಲಿಯಿರಿ ಎನ್ನುವನು.

ಅರ್ಜುನ ಇಲ್ಲಿ ಕ್ಷತ್ರಿಯನಾಗಿದ್ದಾನೆ. ಈಗ ಅವನು ಯುದ್ಧ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ, ಆ ದಾರಿ ನನಗೆ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ, ರಾಜ್ಯದಿಂದೇನು, ಭೋಗದಿಂದೇನು? ಎಂಬ ವಿರಕ್ತನ ಹಾದಿಯನ್ನು ಹಿಡಿಯಬೇಕೆಂದು ಬಯಸುವನು. ತತ್ಕಾಲಕ್ಕೆ ಯುದ್ಧ ಕಹಿಯಾಗಿ ಕಾಣಿಸುತ್ತದೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಇಲ್ಲಿ ಕೊಲೆ ಹಿಂಸೆ ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಇವೆ. ವಿರಕ್ತನ ಗುರಿ ಪ್ರಿಯವಾಗಿ ಕಾಣುತ್ತಿದೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಅಲ್ಲಿ ಯಾವ ಯುದ್ಧವೂ ಇಲ್ಲ, ಯಾವ ಕೊಲೆಯೂ ಇಲ್ಲ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವನು. ಅರ್ಜುನ ವಿರಕ್ತನ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಹೋಗಲು ತರಬೇತನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡಿಲ್ಲ. ಮುಂದೆ ಆ ಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ಏನೇನು ಅಡಚಣೆಗಳು ಬರುತ್ತವೆ ಎಂಬುದು ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಅಲ್ಲಿ ಆಂತರಿಕ ಜಗತ್ತಿನ ಹೋರಾಟ ಪ್ರಾರಂಭವಾದರೆ, ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನ ಲ್ಲಿರುವ ಪ್ರಲೋಭನೆಗಳೊಂದಿಗೆ ಯುದ್ಧ ಪ್ರಾರಂಭವಾದಾಗ ಅರ್ಜುನ ಭಾವಿಸುತ್ತಾನೆ, ಕುರುಕ್ಷೇತ್ರ ದಲ್ಲಿ ಗುರುಹಿರಿಯರನ್ನು ಶಸ್ತ್ರಪ್ರಯೋಗದಿಂದ ಕೆಡಹುವುದು ಈ ಮಾನಸಿಕ ಹೋರಾಟಕ್ಕಿಂತ ಮೇಲು ಎಂದು. ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ವಿರಕ್ತಿ ಜೀವನದ ಕಾವು ತಾಕಿಲ್ಲ. ಅದಕ್ಕೆ ಭಾವಿಸುತ್ತಿದ್ದಾನೆ ಅಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಾ ಚೆನ್ನಾಗಿದೆ ಎಂದು. ಆದಕಾರಣವೇ ನಮ್ಮ ತಾತ್ಕಾಲಿಕ ಉದ್ವೇಗವನ್ನು ಅನುಸರಿಸಿ ನಾವು ಇದುವರೆಗೆ ನಡೆದ ದಾರಿಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಅನ್ಯರ ದಾರಿಗೆ ಹೋಗಬಾರದೆಂದು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಆಗಲೆ ಅರ್ಜುನ ಕೇಳುತ್ತಾನೆ :

ಅಥ ಕೇನ ಪ್ರಯುಕ್ತೋಽಯಂ ಪಾಪಂ ಚರತಿ ಪೂರುಷಃ ।
ಅನಿಚ್ಛನ್ನಪಿ ವಾರ್ಷ್ಣೇಯ ಬಲಾದಿವ ನಿಯೋಜಿತಃ ॥ ೩೬ ॥

ಕೃಷ್ಣ, ಹಾಗಾದರೆ ಈ ಮನುಷ್ಯ ಇಚ್ಛಿಸದೇ ಇದ್ದರೂ ಏತರಿಂದ ಪ್ರೇರಿತನಾಗಿ ಬಲಾತ್ಕಾರದಿಂದ ಕಟ್ಟು ಮಾಡಲ್ಪಟ್ಟಂತೆ ಪಾಪವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವನು?

ಅರ್ಜುನನು ಇಲ್ಲಿ ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ನಮ್ಮ ಪರವಾಗಿ ಕೇಳುತ್ತಿರುವಂತೆ ಇದೆ. ಅನೇಕ ವೇಳೆ ನಮಗೆ ಒಂದು ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಇಚ್ಛೆ ಇಲ್ಲ. ಆದರೆ ಆ ಸಮಯ ಬಂತು ಎಂದರೆ ನಾವು ಇಚ್ಛಿಸದೆ ಇದ್ದರೂ, ಯಾರೋ ಬಲಾತ್ಕಾರವಾಗಿ ನಮ್ಮ ಕೈಯಿಂದ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುವಂತೆ ಪ್ರೇರೇಪಿಸುವಂತೆ ಇದೆ. ಅದನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ನಾವು ಸ್ವತಂತ್ರರಲ್ಲ. ಮತ್ತಾರೊ ನಮ್ಮನ್ನು ಆಳುತ್ತಿರುವಂತೆ ಇದೆ. ಸರ್ಕಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಹುಲಿ, ಸಿಂಹ, ಆನೆಗಳು, ಯಜಮಾನ ಹೇಳಿದ ಹಾಗೆ ಮಾಡುವಂತೆ, ಯಾರೋ ನಮ್ಮ ಮೇಲೆ ಅಧಿಕಾರವನ್ನು ಚಲಾಯಿಸಿ, ಇಚ್ಛೆ ಇಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೂ ನಮ್ಮ ಕೈಯಿಂದ ಆ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಿಸಿಬಿಡುವರು.

ನಮಗೆಲ್ಲ ಯಾವುದು ಸರಿ ಎಂಬುದು ಗೊತ್ತಿದೆ; ಆದರೆ ಅದನ್ನು ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾವುದು ತಪ್ಪು ಎಂಬುದು ಗೊತ್ತಿದೆ; ಅದನ್ನು ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಗೊತ್ತಿಲ್ಲದೆ ತಪ್ಪನ್ನು ಮಾಡುವವರು ಬಹಳ ಅಪರೂಪ. ಅದು ಅವನಿಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ ತಪ್ಪು ಎಂದು. ಸುತ್ತಮುತ್ತ ಇರುವವರೆಲ್ಲ ತಪ್ಪು ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಆದರೂ ಆ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದನ್ನು ಅವನು ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಮಹಾಭಾರತದಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಸಂಧಿಗೆ ಒಪ್ಪಿಕೊ ಎಂದು ದುರ್ಯೋಧನನಿಗೆ ಹೇಳಿದಾಗ ಆ ದುರ್ಯೋಧನ ಹೀಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ : “ನನಗೆ ಧರ್ಮ ಯಾವುದು ಗೊತ್ತಿದೆ, ಅದನ್ನು ಮಾಡಲಾರೆ. ಅಧರ್ಮ ಯಾವುದು ಗೊತ್ತಿದೆ, ಅದನ್ನು ಬಿಡಲಾರೆ.” ನಾವೆಲ್ಲ ಆ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿಇರುವೆವು.

ಆದರೆ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸನ್ನು ವಿಭಜನೆ ಮಾಡಿದರೆ ಒಂದು ಕೆಟ್ಟ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಬಾರದು ಎಂಬ ಇಚ್ಛೆಯೇನೋ ಇದೆ ಎಂಬುದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಆದರೆ ಆ ಇಚ್ಛೆ ದುರ್ಬಲವಾದುದು. ಹಿಂದಿನಿಂದ ಆ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಿ ಸಂಪಾದಿಸಿಕೊಂಡಿರುವ ಸಂಸ್ಕಾರ ಬಹಳ ಬಲವಾದುದು. ಅದನ್ನು ಒಂದೇ ಸಲ ಕಿತ್ತುಹಾಕುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಅವಕಾಶ ಬರುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ನಾನು ಈ ಸಲ ಅದನ್ನು ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದು ನನಗೆ ನಾನೇ ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿರುತ್ತೇನೆ. ಆದರೆ ಸಮಯ ಬಂದಾಗ ಮೊದಮೊದಲು ಇಲ್ಲ, ಇಲ್ಲ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರೂ ಕ್ರಮೇಣ ಅದಕ್ಕೆ ಒಪ್ಪಿಗೆ ಕೊಟ್ಟು ಮಾಡಿಹಾಕುವೆವು. ಏಕೆಂದರೆ ಹಿಂದಿನ ಸ್ವಭಾವ ಅಷ್ಟು ಬಲವಾಗಿದೆ ನಮ್ಮ ಮೇಲೆ. ಆ ಸ್ವಭಾವ ಹೇಗೆ ಆಯಿತು? ಯಾರೊ ಹೊರಗಿನವರು ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಅದನ್ನು ಇಡಲಿಲ್ಲ. ಒಂದು ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಹಿಂದೆ ನಾವೇ ಆ ಕೆಲಸವನ್ನು ಕಾಮಿಸಿ ಅದರಿಂದ ಪ್ರೇರೇಪಿತರಾಗಿ ಹಲವು ವೇಳೆ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಈಗ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಅದು ಬೇಡವಾದರೂ ಮಾಡಲೇಬೇಕಾದ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಬಂದಿರುವೆವು.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅದಕ್ಕೆ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ :

ಕಾಮ ಏಷ ಕ್ರೋಧ ಏಷ ರಜೋಗುಣಸಮುದ್ಭವಃ ।
ಮಹಾಶನೋ ಮಹಾಪಾಪ್ಮಾ ವಿದ್ಧ್ಯೇನಮಿಹ ವೈರಿಣಮ್ ॥ ೩೭ ॥

ಇದೇ ಕಾಮ, ಕ್ರೋಧ. ಇದು ರಜೋಗುಣದಿಂದ ಹುಟ್ಟಿರುವುದು. ಎಷ್ಟಾದರೂ ತಿನ್ನುವುದು. ಮಹಾ ಪಾಪಿ. ಇದೇ ಇಲ್ಲಿ ವೈರಿ ಎಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿ.

ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ವಿಧಿ ಇಲ್ಲದೇ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಕಾರಣವೇ ಅವನಿಗೆ ಇರುವ ರಾಗದ್ವೇಷಗಳು. ಇದನ್ನು ಅವನು ಕೂಡಿಹಾಕಿಕೊಂಡಿರುವನು. ಇನ್ನು ಪರಿಣಾಮ ಎಂದರೆ ಅದು ಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ ಪರ್ಯವಸಾನವಾಗುವುದು ಆಗಲೇಬೇಕು. ಕಾರಣವನ್ನು ಆಚೆಗೆ ಓಡಿಸದೆ, ಪರಿಣಾಮವನ್ನು ಆಚೆಗೆ ಓಡಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ನಾವೆಲ್ಲ ರಾಗ ದ್ವೇಷಗಳ ಕೈಯಲ್ಲಿ ಬಂಧಿಗಳು. ನಾವು ಸ್ವತಂತ್ರರು, ಯಾರ ಮಾತನ್ನೂ ಕೇಳುವುದಿಲ್ಲ, ನಮ್ಮ ಇಚ್ಛೆ ಬಂದಂತೆ ಬಾಳುತ್ತೇವೆ ಎಂದು ಹೆಮ್ಮೆ ಕೊಚ್ಚಿಕೊಳ್ಳುವೆವು. ಆದರೆ ಹೊರಗಡೆ ಮಾತ್ರ ಯಾರ ಮಾತನ್ನೂ ಕೇಳುವುದಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಕಾಮಕ್ರೋಧಗಳು ಹೇಳಿದಂತೆ ಕೇಳುತ್ತೇವೆ. ಅವೇನು ಕೆಲಸ ಮಾಡು ಎಂದರೆ ಮಾಡುತ್ತೇವೆ. ನಿಜವಾಗಿ ನಮ್ಮನ್ನು ಆಳುವವರು ಯಾರು ಎಂದರೆ ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ಕಾಮ ಕ್ರೋಧಗಳು. ಇವೇ ಅಂಕುಶದಿಂದ ನಮ್ಮನ್ನು ತಿವಿಯುತ್ತಿವೆ. ಅವು ತಿವಿದತ್ತ ನಾವು ಹೋಗುತ್ತೇವೆ. ಆನೆ ನೋಡಲು ಅಷ್ಟು ದೊಡ್ಡದು, ಅಷ್ಟೊಂದು ಪರಾಕ್ರಮಶಾಲಿ, ಬೇಕಾದರೆ ಮನುಷ್ಯನನ್ನು ಸಿಗಿದುಹಾಕಬಲ್ಲುದು. ಆದರೆ ಮಾಹುತ ಅದರ ಮೇಲೆ ಕುಳಿತು ಅಂಕುಶದಿಂದ ತಿವಿದ ಎಂದರೆ ಅವನು ಹೇಳಿದುದನ್ನು ಮಾಡಿಹಾಕುವುದು. ಇಂತಹ ದೊಡ್ಡ ಜಂತುವನ್ನು ಆಳುವನು ಮಾಹುತ. ಹಾಗೆಯೇ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಅಂತಹ ಮಾಹುತ ಯಾರಾಗಿದ್ದಾರೆ ಎಂದರೆ ಅವರೇ ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ರಾಗ ದ್ವೇಷಗಳು.

ನಮಗೆ ಯಾರನ್ನೋ ಕಂಡರೆ ಇಚ್ಛೆ. ಅದರಂತೆ ಮಾಡಬೇಕು. ಆ ವಸ್ತುವನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸಬೇಕು. ಅದನ್ನು ನನ್ನ ಹತ್ತಿರ ಇಟ್ಟುಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಅದನ್ನು ನಾನು ಪದೇಪದೇ ಅನುಭವಿಸುತ್ತಿರಬೇಕು, ಎಂಬ ಇಚ್ಛೆ ಇದೆ. ಅದನ್ನು ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕಾಗಿ ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ಬುದ್ಧಿವಂತಿಕೆ, ಜಾಣತನ, ಶಕ್ತಿ, ವಿದ್ಯೆ, ಪಾಂಡಿತ್ಯ, ಐಶ್ವರ್ಯ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ತೆರಲು ಸಿದ್ಧ. ಅದರಂತೆಯೇ ನಮಗೆ ಯಾರನ್ನೊ ಕಂಡರೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ, ಅವರನ್ನು ಹಾಳುಮಾಡಬೇಕು. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಇರುವುದನ್ನು ವಿನಿಯೋಗಿಸುವೆವು. ಕಾಮಕ್ರೋಧವೆ ನಮಗೆ ಹಾಕಿರುವ ಮೂಗುದಾರಗಳು; ಅವು ಎಳೆದತ್ತ ನಾವು ಹೋಗುತ್ತೇವೆ.

ಈ ಕಾಮ ಕ್ರೋಧ ಎಲ್ಲಿಂದ ಬಂತು? ಇದು ರಜೋಗುಣದಿಂದ ಹುಟ್ಟಿರುವುದು. ಈ ರಜೋಗುಣ ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವುದು. ಈ ಗುಣದ ಶಾಖೋಪಶಾಖೆಗಳು ನಾವು ಮಾಡುವ ಕೆಲಸ. ಎಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಈ ಗುಣ ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವುದೋ ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಎಷ್ಟು ಸಲ ರೆಂಬೆಕೊಂಬೆಗಳನ್ನು ಕಡಿದುಹಾಕುತ್ತಿದದರೂ ಪುನಃ ಪುನಃ ಅವು ಚಿಗುರುವುವು. ರಜೋಗುಣದ ಸ್ವಭಾವದವನು ಎಂದಿಗೂ ತೆಪ್ಪಗಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಏನಾದರೂ ಮಾಡುತ್ತಲೇ ಇರುವನು. ಒಳಗೆ ಆಸೆ ಹರಿಯುತ್ತಿದೆ. ಅವನು ಸುಮ್ಮನಿರಬೇಕೆಂದು ಇಚ್ಛಿಸಿದರೂ ಇರಗೊಡದು ಅದು.

ಇದು ಎಷ್ಟನ್ನಾದರೂ ಕಬಳಿಸುವುದು. ತೃಪ್ತಿ ಮಾತ್ರ ಇಲ್ಲ. ಬರುವ ತೃಪ್ತಿ ಎಲ್ಲ ತಾತ್ಕಾಲಿಕ. ಆ ಸಮಯಕ್ಕೆ ಹೆಚ್ಚು ಎಂದರೆ ಆ ದಿನಕ್ಕೆ ಮಾತ್ರ ನಮಗೆ ಅದು ಬೇಡ. ಕೆಲವು ಕಾಲವಾದ ಮೇಲೆ ಪುನಃ ಅದನ್ನು ನಾವು ಕೇಳುತ್ತೇವೆ. ಎಷ್ಟು ಸಲ ಇದೇ ಕೊನೆ, ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ, ಎಂದು ಕೆಲವು ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ಮಾಡಿರುವೆವು. ನಾವು ಬಿಟ್ಟಿರುವೆವೆ? ಬಿಟ್ಟಿದ್ದರೆ ನಾವು ಇಷ್ಟು ಹೊತ್ತಿಗೆ ಹೊಸ ಮನುಷ್ಯರೇ ಆಗುತ್ತಿದ್ದೆವು. ನಾವು ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸುವುದರಿಂದ ಆಸೆ ನಿಲ್ಲುವುದಿಲ್ಲ. ಹಾಗೆ ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸು ವುದು ಉರಿಯುತ್ತಿರುವ ಆಸೆಗೆ ಇನ್ನಷ್ಟು ಸೌದೆಯನ್ನು ಹಾಕಿದಂತೆ.

ಈ ಆಸೆ ಎಂಬುದು ಮಹಾಪಾಪಿ. ಆಸೆ ಎಂಬ ಪಿಶಾಚಿ ನಮ್ಮನ್ನು ಮೆಟ್ಟಿಕೊಂಡಿತು ಎಂದರೆ ನಾವು ಅದನ್ನು ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಏನನ್ನು ಬೇಕಾದರೂ ಮಾಡುವೆವು. ಎಂತಹ ಅವ ಮಾನದ ಕೆಲಸವನ್ನಾಗಲಿ, ಅಧರ್ಮದ ಕೆಲಸವನ್ನಾಗಲಿ ಮಾಡುವೆವು. ಮುಂದೇನಾಗುವುದು ಎಂಬುದು ಸಂಪೂರ್ಣ ಮರೆತು ಹೋಗುವುದು. ತತ್ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಅದನ್ನು ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳುವು ದೊಂದೇ ನಮಗೆ ಕಾಣುತ್ತಿರುವುದು. ರಾಮಾಯಣದಲ್ಲಿ ಅಯೋಧ್ಯಾಕಾಂಡದಲ್ಲಿ ಬರುವ ಕಥೆಯಲ್ಲಿ ಕೈಕೇಯಿ ಕೋಪದ ಗೃಹದಲ್ಲಿದ್ದಳು. ದಶರಥ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗಿ, ತನ್ನ ಪ್ರಿಯಳಾದ ಕಿರಿಯ ಹೆಂಡತಿಗೆ ಯಾರು ಏನುಮಾಡಿದರು ಹೇಳು, ನೀನು ಏನನ್ನು ಹೇಳಿದರೆ ಅದನ್ನು ನಾನು ಮಾಡಲು ಸಿದ್ಧನಾಗಿರು ವೆನು. ಯಾವ ಅಧರ್ಮಿಗಳನ್ನು ಬಂಧನದಿಂದ ಬಿಡಿಸಬೇಕೆಂದು ಹೇಳಿದರೂ, ಯಾವ ಧರ್ಮಾತ್ಮ ರನ್ನು ಶಿಕ್ಷಿಸೆಂದು ಹೇಳಿದರೂ ನಾನು ಅದನ್ನು ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಸಿದ್ಧನಾಗಿದ್ದೇನೆ ಎನ್ನುವನು. ಆ ಕಾಮುಕ ಮುದುಕ ನ್ಯಾಯ ಅನ್ಯಾಯ, ಧರ್ಮ ಅಧರ್ಮ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ತನ್ನ ಹೆಂಡತಿಯ ಪದತಲ ದಲ್ಲಿಟ್ಟು ಅವಳು ಹೇಳಿದಂತೆ ಮಾಡಲು ಸಿದ್ಧನಾಗಿರುವನು. ನಾವೆಲ್ಲಾ ಅದೇ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿರುವೆವು. ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ಕಾಮ ಕ್ರೋಧಗಳೇ ನಮ್ಮ ಪ್ರೀತಿಗೆ ಪಾತ್ರವಾದವುಗಳು. ಅವು ಹೇಳಿದಂತೆ ಮಾಡಿ ಹಾಕುತ್ತೇವೆ. ಅನಂತರ ಪಡಬಾರದ ಯಾತನೆಯನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತೇವೆ.

ಇಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಇವೇ ನಿನ್ನ ಶತ್ರು ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ದೇವರ ಕಡೆಗೆ ಹೋಗುವುದನ್ನು ತಡೆದು, ಸಂಸಾರದ ಗಾಣಕ್ಕೆ ಕಟ್ಟಿ ನಿತ್ಯವೂ ನಮ್ಮನ್ನು ಅದರಲ್ಲಿ ಸುತ್ತಿಸುತ್ತಿರು ವುದು ಈ ಕಾಮಕ್ರೋಧ. ಈ ಒಳಗಿರುವ ಶತ್ರುವಿನಷ್ಟು ಅನಾಹುತವನ್ನು ಯಾವ ಬಾಹ್ಯ ಶತ್ರುವೂ ಮಾಡಲಾರದು. ಇಂತಹ ದೊಡ್ಡ ಶತ್ರುವಾದರೂ ನಮಗೆ ಅವನು ಈಗ ಪ್ರಿಯಮಿತ್ರ, ಹಿತೈಷಿ ಆಗಿರುವನು. ಅವನು ಹೇಳಿದಂತೆ ನಾವು ಕುಣಿಯುತ್ತಿರುವೆವು. ನಾವು ಪಾರಾಗಬೇಕಾದರೆ, ನಮ್ಮ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ನಿಜವಾಗಿ ನಮ್ಮ ಶತ್ರುಗಳಾರು, ಮಿತ್ರರಾರು ಎಂಬುದನ್ನು ಅರಿತುಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಶತ್ರುಗಳನ್ನು ಹೊರಗಟ್ಟಬೇಕು. ಮಿತ್ರರನ್ನು ಒಳಗೆ ಬರಮಾಡಿ ಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಹಿಂದಿನ ಹೀನ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳೇ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಬಹಳ ದಿನಗಳಿಂದ ಬಂದ, ನಮ್ಮ ಆಪ್ತ ಗೆಳೆಯರು. ಅವರ ಕೈಗೆ ಸಿಕ್ಕಿ ನಾವು ಪಡಬಾರದ ದುಃಖಕಷ್ಟಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಪಟ್ಟಿದ್ದೇವೆ. ಅವನ್ನು ಆಚೆಗೆ ಕಳುಹಿಸಬೇಕು. ಜೊತೆಜೊತೆಯಲ್ಲಿಯೇ ಉತ್ತಮ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳನ್ನು ರೂಢಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಹೀನಕಳೆ ಯನ್ನು ಕೀಳಬೇಕು. ಅದರ ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿ ಉತ್ತಮ ಬೀಜವನ್ನು ನೆಡಬೇಕು.

ಧೂಮೇನಾವ್ರಿಯತೇ ವಹ್ನಿರ್ಯಥಾದರ್ಶೋ ಮಲೇನ ಚ ।
ಯಥೋಲ್ಬೇನಾವೃತೋ ಗರ್ಭಸ್ತಥಾ ತೇನೇದಮಾವೃತಮ್ ॥ ೩೮ ॥

ಬೆಂಕಿ ಹೊಗೆಯಿಂದ ಮುಚ್ಚಿಕೊಂಡಿರುವಂತೆ, ಕನ್ನಡಿ ಕೊಳೆಯಿಂದ ಮಾಸಲಾಗುವಂತೆ, ಗರ್ಭ ಜರಾಯುವೆಂಬ ಪೊರೆಯಿಂದ ಮುಚ್ಚಿರುವಂತೆ, ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ ಜ್ಞಾನ ಮುಚ್ಚಲ್ಪಟ್ಟಿದೆ.

ಎಲ್ಲ ಜೀವರಾಶಿಗಳಲ್ಲಿಯೂ ನೈಜವಾದ ಜ್ಞಾನವಿದೆ. ಆದರೆ ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ ತ್ರಿಗುಣಗಳ ಮಾಯೆ ಯಿಂದ ಮುಚ್ಚಲ್ಪಟ್ಟಿದೆ. ಯಾವಾಗ ಮುಚ್ಚಿರುವುದನ್ನು ನಿವಾರಿಸುತ್ತೇವೆಯೋ ಆಗ ಜ್ಞಾನ ತಾನೇ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುತ್ತದೆ. ಮುಂಚೆಯೂ ಅದು ಅಲ್ಲಿ ಇತ್ತು. ಆದರೆ ಅದರ ಸುತ್ತ ಇದ್ದ ಆತಂಕದಿಂದ ಕಾಣುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಆತಂಕ ಸರಿದೊಡನೆಯೆ ಆಗಲೆ ಅಲ್ಲಿರುವುದು ಕಾಣುವುದು.

ಈ ಆವರಣದಲ್ಲಿ ಸಾತ್ತ್ವಿಕಗುಣದ ಆವರಣದಂತೆ ಇರುವುದೇ ಬೆಂಕಿಯ ಸುತ್ತಲೂ ಇರುವ ಹೊಗೆ. ಬೆಂಕಿ ನಮಗೆ ಕಾಣುತ್ತಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಹೊಗೆ ಇರುವುದರಿಂದ ಒಳಗೆ ಬೆಂಕಿ ಇದೆ ಎಂದು ನಿರ್ವಿವಾದವಾಗಿ ಊಹಿಸಬಹುದು. ಒಳಗಿರುವ ಬೆಂಕಿ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಹೊತ್ತಿಕೊಂಡು ಉರಿಯಲು ಮೊದಲುಮಾಡಿದರೆ ಹೊಗೆ ತಾನಾಗಿ ಹೋಗುವುದು. ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಬೆಂಕಿ ಕಾಣುವುದು. ಎರಡನೆಯದೆ ಕನ್ನಡಿಯ ಮೇಲೆ ಕುಳಿತ ಕೊಳೆ. ಸುಮ್ಮನೇ ಕಾಲವಿಳಂಬ ಮಾಡಿದರೆ ಆ ಕೊಳೆ ಹೊರಟುಹೋಗಿಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ನಾವು ತೊಂದರೆ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಒರಸಿದರೇನೇ ಆ ಕೊಳೆ ಹೋಗ ಬೇಕಾದರೆ, ಅನಂತರ ಅದು ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸಬೇಕಾದರೆ. ಇಲ್ಲಿ ನಾವು ಸ್ವಲ್ಪ ಕಷ್ಟಪಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ಮೂರನೆಯದೆ ತಾಯಿಯ ಗರ್ಭದಲ್ಲಿ ಮಗುವು ಜರಾಯುವೆಂಬ ಪೊರೆಯಿಂದ ಮುಚ್ಚಲ್ಪಟ್ಟಿರು ವುದು. ಸುಮ್ಮನೆ ನಾವು ತೊಂದರೆ ತೆಗೆದುಕೊಂಡರೆ ಬೇಗ ಮಗು ಬೆಳೆಯುವುದಿಲ್ಲ. ಅದಕ್ಕೆ ಎಷ್ಟು ಕಾಲ ಬೇಕೋ ಅಷ್ಟು ಆಗಬೇಕು. ಆಗಲೆ ಆ ಪೊರೆ ಬಿದ್ದುಹೋಗಬೇಕಾದರೆ. ಒಂದು ಕುರು ಏಳುತ್ತಿದೆ. ಮುಂಚೆ ಅದು ಮಾಗಬೇಕು. ಅನಂತರ ಮಾತ್ರ ಶಸ್ತ್ರಚಿಕಿತ್ಸೆ ಮಾಡಬಹುದು. ಮುಂಚೆಯೇ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಈ ಉದಾಹರಣೆಗಳ ಮೂಲಕ ನಾವು ಹುಡುಕುವ ವಸ್ತು ಆಗಲೆ ಇದೆ, ಅದು ನಮಗೆ ದೊರಕಬೇಕಾದರೆ ನಾವು ತೊಂದರೆ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು, ಕಾಲಾವಕಾಶವಾಗಬೇಕು. ಆಗ ಅದು ನಮಗೆ ದೊರಕುತ್ತದೆ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ.

ಆವೃತಂ ಜ್ಞಾನಮೇತೇನ ಜ್ಞಾನಿನೋ ನಿತ್ಯವೈರಿಣಾ ।
ಕಾಮರೂಪೇಣ ಕೌಂತೇಯ ದುಷ್ಪೂರೇಣಾನಲೇನ ಚ ॥ ೩೯ ॥

ಅರ್ಜುನ, ಜ್ಞಾನಿಗೆ ನಿತ್ಯವೈರಿಯಾಗಿರುವ, ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಅಸಾಧ್ಯವಾದ ಕಾಮದಿಂದ ಜ್ಞಾನ ಮುಚ್ಚಲ್ಪಟ್ಟಿದೆ.

ಮನುಷ್ಯನಲ್ಲಿರುವ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಮುಚ್ಚಿಡುವುದೇ ಅವನಲ್ಲಿರುವ ಕಾಮ. ಎಲ್ಲಿ ಕಾಮವಿರುವುದೋ ಅಲ್ಲಿ ರಾಮ ಕಾಣಿಸಲಾರ. ನಮ್ಮನ್ನು ಮುತ್ತಿರುವ ಕಾಮದ ಸ್ವಭಾವವಾದರೋ ಅದು ಜ್ಞಾನಕ್ಕೆ ನಿತ್ಯವೈರಿ. ತಾತ್ಕಾಲಿಕ ವಸ್ತುವಿನ ಕಡೆ ಯಾವಾಗ ಹೋಗುತ್ತೇವೆಯೋ ಆಗ ನಿತ್ಯವನ್ನು ಮರೆಯು ತ್ತೇವೆ. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಒಂದು ಉದಾಹರಣೆ ಕೊಡುತ್ತಿದ್ದರು. ವರ್ತಕರು ತಮ್ಮ ದಿನಸಿ ಮಳಿಗೆಗಳಿಗೆ ಹೆಗ್ಗಣ ನುಗ್ಗಿ ಲೂಟಿ ಮಾಡದೆ ಇರಲಿ ಎಂದು ಅದು ಬರುವ ದಾರಿಯಲ್ಲೇ ಸ್ವಲ್ಪ ಪುರಿಯನ್ನೋ ಏನನ್ನೋ ಚೆಲ್ಲುವರು. ಆ ಹೆಗ್ಗಣಗಳು ಅದನ್ನು ತಿಂದು ಹೋಗುವುವು. ದಿನಸಿ ಇರುವ ಉಗ್ರಾಣದ ಕಡೆ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದರಂತೆಯೇ ನಿತ್ಯವಾದ ಆತ್ಮವಸ್ತುವಿನ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಸುಲಭ ವಾಗಿ ಸಿಕ್ಕತಕ್ಕ ಇಂದ್ರಿಯಗಳಿಗೆ ಸಂತೋಷವನ್ನು ಕೊಡುವ ವಿಷಯವಸ್ತುಗಳು ಬಿದ್ದಿವೆ. ಯಾವಾಗ ಅವನ್ನು ಜೀವಿ ಕಬಳಿಸುತ್ತಾನೆಯೋ ಅದರ ಬಲೆಗೆ ಬೀಳುತ್ತಾನೆ. ಅದರಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು ಬರುವುದು ಬಹಳ ಕಷ್ಟ. ಮೀನು ಗಾಳದ ಕೊನೆಯಲ್ಲಿರುವ ಹುಳುವನ್ನು ತಿಂದೊಡನೆಯೇ, ಆ ಗಾಳ ಕುತ್ತಿಗೆಗೆ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಳ್ಳುವುದು. ಅದರಂತೆಯೇ ವಿಷಯ ವಸ್ತುಗಳು. ನಾವು ಅದಕ್ಕೆ ಎಷ್ಟು ಕೊಟ್ಟರೂ ಅದಕ್ಕೇನೂ ತೃಪ್ತಿಯಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಪುರಾಣದಲ್ಲಿ ಬರುವ ಯಯಾತಿ ತನ್ನ ಯೌವನವನ್ನು ಅನುಭವಿಸಿ ತೃಪ್ತಿ ಬಾರದೆ, ತನ್ನ ಮಗನ ಯೌವನವನ್ನು ಸಾಲವಾಗಿ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಅದರ ಮೂಲಕವೂ ಅನುಭವಿಸುವನು. ಆದರೂ ತೃಪ್ತಿ ಬರಲಿಲ್ಲ. ಆಗ ಅವನು ಕಾಮವನ್ನು ಭೋಗಿಸಿ ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸುತ್ತೇನೆ ಎಂಬುದು ಆಗಲೇ ಉರಿಯುತ್ತಿರುವ ಬೆಂಕಿಗೆ ತುಪ್ಪವನ್ನು ಹಾಕಿ ಆರಿಸಲೆತ್ನಿಸಿದಂತೆ ಎನ್ನುವನು. ಆರಿಸುವ ಬದಲು ಅದು ಇನ್ನೂ ಹೆಚ್ಚು ಹೊತ್ತಿಕೊಳ್ಳುವುದು. ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸುತ್ತ ಹೋದಂತೆಲ್ಲಾ ಆ ಸಂಸ್ಕಾರ ಮತ್ತೂ ಬಲವಾಗುತ್ತ ಬರುವುದು. ಜ್ಞಾನ ವೃದ್ಧಿಯಾದರೆ ಮಾತ್ರ ಅದು ಅಜ್ಞಾನದ ಗರ್ಭದಿಂದ ಸೀಳಿಕೊಂಡು ಬರಬಹುದು. ಜ್ಞಾನವನ್ನು ವೃದ್ಧಿ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ವಿರೋಧಿಯಾದ ಕಾಮದಿಂದ ದೂರವಿರಬೇಕು. ಆಗ ಮಾತ್ರ ಸಾಧ್ಯವಾಗುವುದು.

ಇಂದ್ರಿಯಾಣಿ ಮನೋ ಬುದ್ಧಿರಸ್ಯಾಧಿಷ್ಠಾನಮುಚ್ಯತೇ ।
ಏತೈರ್ವಿಮೋಹಯತ್ಯೇಷ ಜ್ಞಾನಮಾವೃತ್ಯ ದೇಹಿನಮ್ ॥ ೪ಂ ॥

ಇಂದ್ರಿಯ, ಮನಸ್ಸು, ಬುದ್ಧಿ ಇವೇ ಕಾಮಕ್ಕೆ ಆಶ್ರಯಸ್ಥಾನಗಳು. ಕಾಮ ಇವುಗಳ ಮೂಲಕ ಮುತ್ತಿ ಜೀವಿಯನ್ನು ಮೋಹಗೊಳಿಸುವುದು.

ಕಾಮಗಳು ವಿಷಕ್ರಿಮಿಗಳಂತೆ. ಅವೆಲ್ಲ ವೃದ್ಧಿಯಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಕೆಲವು ಸ್ಥಳಗಳಿವೆ. ಅವೇ ಇಂದ್ರಿಯ, ಮನಸ್ಸು ಮತ್ತು ಬುದ್ಧಿ. ಮಲೇರಿಯಾ ತರುವ ಸೊಳ್ಳೆಗಳು ಪಾಚಿಯ ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಹೇಗೆ ವೃದ್ಧಿಯಾಗು ವುದೋ ಹಾಗೆಯೇ ಕಾಮದ ವಿಷಕ್ರಿಮಿಗಳು ವೃದ್ಧಿಯಾಗುವ ಕೆಸರಿನ ಗುಂಡಿಗಳು ಇವು. ತುಂಬಾ ಸ್ಥೂಲವಾಗಿರುವುದೇ ನಮ್ಮ ದೇಹದಲ್ಲಿರುವ ಇಂದ್ರಿಯಗಳು. ಅದು ಬಾಹ್ಯ ವಿಷಯವಸ್ತುವಿನ ಸಂಪರ್ಕದಿಂದ ಪ್ರಿಯವಾದ ಯಾವುದನ್ನಾದರೂ ಅನುಭವಿಸಿದರೆ ಸಾಕು, ಪುನಃ ಪುನಃ ಆ ಅನುಭವ ವನ್ನು ಕೋರುತ್ತ ಇರುತ್ತದೆ, ಆ ವಿಷಯವಸ್ತುವಿನ ಸುತ್ತಲೂ ಸುತ್ತುತ್ತಿರುವಂತೆ ಕಾಣುವುದು. ದನವನ್ನು ಒಂದು ಗೂಟಕ್ಕೆ ಕಟ್ಟಿಹಾಕಿದರೆ ಅದು ಆ ಗೂಟದ ಸುತ್ತಲೂ ಹೇಗೆ ಸುತ್ತುತ್ತಿರುವುದೋ ಅದರಂತೆಯೇ ಇಂದ್ರಿಯ ಅದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ವಿಷಯವಸ್ತುವಿನ ದಾಸನಾಗಿ ಅದರಿಂದ ಸಿಕ್ಕುವ ಕೂಳಿಗೆ ಕಾದು ಕುಳಿತಿರುತ್ತದೆ. ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸಿದರೆ ಅದೇನೂ ಬಿಟ್ಟುಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಪುನಃ ಕೇಳುವುದು ಬಲವಾಗುವುದು. ಕೊಡದೇ ಇದ್ದರೆ ಕಾಡುವುದು. ಆ ಕಾಟದಿಂದ ಪಾರಾಗುವುದಕ್ಕೇ ಕೊಡುವುದು. ಅಂತೂ ಕೊಡುತ್ತ ಹೋಗುತ್ತಿರುವೆವು. ಹಳೆಯ ಸಾಲವನ್ನು ತೀರಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಹೊಸ ಸಾಲ. ಆ ಹೊಸ ಸಾಲವೂ ಹೆಚ್ಚು ಬಡ್ಡಿ ಕೊಟ್ಟು ತೆಗೆದುಕೊಂಡುದು. ಅಂತೂ ನಾವು ಯಾವಾಗಲೂ ಸಾಲಗಾರರ ಪುತ್ರರೇ ಆಗಬೇಕಾಗುವುದು.

ದೇಹದಲ್ಲಿರುವ ಇಂದ್ರಿಯಕ್ಕಿಂತ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾಗಿರುವುದು ಮನಸ್ಸು. ಯಾವಾಗ ಸ್ಥೂಲವಾಗಿ ನಾವು ಒಂದು ವಸ್ತುವನ್ನು ಅನುಭವಿಸುವೆವೋ ಅದು ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಸಂಸ್ಕಾರವನ್ನು ಬಿಡುವುದು. ಆ ಅನುಭವವನ್ನು ಕುರಿತು ಅದು ಪುನಃ ಪುನಃ ಚಪ್ಪರಿಸುತ್ತಿರುವುದು. ಸ್ಥೂಲವಾಗಿ ಅದನ್ನು ಪುನಃ ಅನುಭವಿಸುವಂತೆ ದೇಹೇಂದ್ರಿಯಗಳಿಗೆ ಪ್ರೇರೇಪಿಸುತ್ತಿರುವುದು. ಮನಸ್ಸು ವಿಷಯವಸ್ತುವನ್ನು ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸುತ್ತಾ ಚಿಂತಿಸುತ್ತಾ ಕೊನೆಗೆ ಮೈಲಿಗೆ ಆಗುವುದು. ಅದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಭಾವನೆ ಗಳಿಂದ ಮನಸ್ಸು ತುಂಬುತ್ತಾ ಹೋಗುವುದು. ಬುದ್ಧಿ ಮನಸ್ಸಿಗಿಂತ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾಗಿರುವುದು. ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿರುವ ಸಂಸ್ಕಾರ ಬಲವಾದರೆ ಅದನ್ನು ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಉಪಾಯಗಳನ್ನು ಹುಡುಕು ತ್ತಿರುವುದು. ಸತ್ಯವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಬದಲಾಗಿ ಕಾಮವನ್ನು ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ತನ್ನ ಜಾಣತನವನ್ನೆಲ್ಲಾ ಉಪಯೋಗಿಸುವುದು. ಇದು ಒಬ್ಬ ಲಾಯರ್ ಬುದ್ಧಿಯಂತೆ ಆಗುವುದು. ತನ್ನ ಕಕ್ಷಿ ಗೆಲ್ಲುವುದಕ್ಕೆ ಅವನು ವಾದಿಸುವನು. ಏಕೆಂದರೆ ಅವನು ಇವನಿಗೆ ಹಣ ಕೊಡುವನು. ಅವನಿಗೆ ಸತ್ಯ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲು ಆಸೆಯಿಲ್ಲ. ಗೆಲ್ಲುವುದೇ ಅವನ ಗುರಿ. ಕೇಸನ್ನು ಗೆದ್ದಮೇಲೆಯೂ ಲಾಯರಿಗೆ ತನ್ನ ಕಕ್ಷಿ ನಿಜವೇ ಸುಳ್ಳೇ ಎಂಬುದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಇಂದ್ರಿಯ, ಮನಸ್ಸು, ಬುದ್ಧಿ ಇವು ಸತ್ಯವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು, ತಮಗೆ ಸುಖ ಕೊಡುವುದು ಯಾವುದು, ಅದನ್ನು ಹೇಗೆ ಸಂಪಾದನೆ ಮಾಡಬೇಕು ಎನ್ನುವುದರಲ್ಲಿ ನಿರತವಾಗಿ ರುತ್ತವೆ.

ತಸ್ಮಾತ್ತ್ವಮಿಂದ್ರಿಯಾಣ್ಯಾದೌ ನಿಯಮ್ಯ ಭರತರ್ಷಭ ।
ಪಾಪ್ಮಾನಂ ಪ್ರಜಹಿ ಹ್ಯೇನಂ ಜ್ಞಾನವಿಜ್ಞಾನನಾಶನಮ್ ॥ ೪೧ ॥

ಅರ್ಜುನ, ಆದಕಾರಣ ನೀನು ಮೊದಲು ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಿ, ಜ್ಞಾನ ಮತ್ತು ವಿಜ್ಞಾನವನ್ನು ನಾಶ ಮಾಡುವ ಈ ಪಾಪಿಯನ್ನು ಗೆಲ್ಲು.

ಮೊದಲು ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ಬಾಗಿಲನ್ನು ಹಾಕಬೇಕು ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಈ ಹೆಬ್ಬಾಗಿಲಿನ ಮೂಲಕವೇ ಹೊಸಹೊಸ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳು ಒಳಗೆ ನುಗ್ಗಬೇಕಾದರೆ. ನಾವು ಮೊದಲು ಹೊರಗಿನಿಂದ ಬರುವುದನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸಬೇಕು. ಅನಂತರ ಆಗಲೇ ಒಳಗೆ ಇರುವುದನ್ನು ಬದಲಾಯಿಸುತ್ತಾ ಬರಬೇಕಾಗುವುದು. ಸ್ಥೂಲವಾಗಿ ಇರುವ ಇಂದ್ರಿಯವನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸುವುದು ಸುಲಭ. ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾದ ಮನಸ್ಸನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸು ವುದು ಕಷ್ಟ. ಆದಕಾರಣವೇ ಮೊದಲು ಸ್ಥೂಲದಿಂದ ಪ್ರಾರಂಭಿಸಬೇಕು. ಸೂಕ್ಷ್ಮಕ್ಕೆ ಸಾರವನ್ನು ಒದಗಿಸುವುದೇ ಸ್ಥೂಲ ಅನುಭವಗಳು. ಯಾವಾಗ ಹೊಸದಾಗಿ ಬರುವ ಸ್ಥೂಲ ಅನುಭವಗಳನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸುತ್ತೇವೆಯೋ ಒಳಗಿರುವ ಆಸೆ ಕ್ರಮೇಣ ಒಣಗಿಹೋಗುತ್ತ ಬರುವುದು. ಅದಕ್ಕೆ ಮೊದಲನೆ ಹೆಜ್ಜೆಯೇ ಇಂದ್ರಿಯ ನಿಗ್ರಹ.

ಈ ಕಾಮವೇ ಜ್ಞಾನ ಮತ್ತು ವಿಜ್ಞಾನವನ್ನು ನಾಶಮಾಡುವುದು. ಜ್ಞಾನವೆಂದರೆ ಒಂದು ಸರಿಯೆ ತಪ್ಪೆ ಎಂದು ಬೌದ್ಧಿಕವಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದು. ವಿಜ್ಞಾನವೆಂದರೆ ಅದನ್ನು ಅನುಭವಿಸುವುದು. ಒಂದು ಸಿದ್ಧಾಂತ, Theory, ಮತ್ತೊಂದು Experience. ಕಾಮ ಒಂದು ವಸ್ತುವಿನ ನೈಜ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ವಸ್ತುವಿನ ನೈಜ ಸ್ಥಿತಿ ಗೊತ್ತಾದರೆ ಅದರ ಮೇಲೆ ನಮಗೆ ವ್ಯಾಮೋಹ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಕಾಮ ಅದಕ್ಕೆ ಆಸ್ಪದ ಕೊಡುವುದಿಲ್ಲ. ಇನ್ನು ಇಂದ್ರಿಯಾತೀತ ಅನುಭವವಾದರೊ ಕಾಮಕ್ಕೆ ದಾಸನಾಗಿರುವವನಿಗೆ ಹೇಗೆ ದೊರಕುವುದು? ಮೊದಲು ಕಾಮದಿಂದ ಪಾರಾಗಬೇಕು. ಅನಂತರವೇ ಜ್ಞಾನ ಮತ್ತು ಅನುಭವ ಸಾಧ್ಯ.

ಇಂದ್ರಿಯಾಣಿ ಪರಾಣ್ಯಾಹುರಿಂದ್ರಿಯೇಭ್ಯಃ ಪರಂ ಮನಃ ।
ಮನಸಸ್ತು ಪರಾ ಬುದ್ಧಿರ್ಯೋ ಬುದ್ಧೇಃ ಪರತಸ್ತು ಸಃ ॥ ೪೨ ॥

ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ಹೆಚ್ಚಿನವು ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಇಂದ್ರಿಯಗಳಿಗಿಂತ ಮನಸ್ಸು ಹೆಚ್ಚಿನದು. ಮನಸ್ಸಿಗಿಂತ ಬುದ್ಧಿ ಹೆಚ್ಚಿನದು. ಆದರೆ ಯಾರು ಬುದ್ಧಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚಿನವನೋ ಅವನು ಆತ್ಮ.

ಇಂದ್ರಿಯಗಳು ಹೆಚ್ಚಿನವು. ದೇಹದಿಂದ ಹೊರಗೆ ಇರುವ ವಸ್ತುಗಳೊಂದಿಗೆ ಸಂಬಂಧವನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಇರುವ ಬಾಗಿಲುಗಳೇ ಇವು. ಮನುಷ್ಯ ಸುಮಾರು ಆರು ಅಡಿಯಷ್ಟು ಎತ್ತರವಿರುವವನಾದರೂ ಅವನು ಯಾವುದೋ ಕೆಲವು ಇಂಚುಗಳ ಸ್ಥಳಗಳಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಇರುತ್ತಾನೆ. ಒಬ್ಬನಿಗೆ ನೂರಾರು ಕೋಣೆಗಳಿರುವ ಮನೆ ಇದ್ದರೂ ಅವನು ಎಲ್ಲಾ ಕೋಣೆಗಳಲ್ಲೂ ಏಕಕಾಲದಲ್ಲಿ ಇರುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾವುದಾದರೂ ಒಂದು ಕೋಣೆಯಲ್ಲಿ ಅವನು ಇರುತ್ತಾನೆ. ಅದ ರಂತೆಯೇ ನೋಡುವಾಗ ಒಂದು ಕಡೆ, ಕೇಳುವಾಗ ಒಂದು ಕಡೆ, ಮೂಸುವಾಗ ಒಂದು ಕಡೆ, ಮುಟ್ಟುವಾಗ ಒಂದು ಕಡೆ ಇರುತ್ತಾನೆ. ಆಗ ಅದರಲ್ಲಿಯೇ ನಿರತನಾಗಿರುವನು. ಈ ಇಂದ್ರಿಯಗಳು ವಿಷಯವಸ್ತುವಿನೆಡೆಗೆ ಧಾವಿಸುವುವು. ಮೇಲಿನಿಂದ ನೀರು ಕೆಳಗೆ ಹೇಗೆ ಹರಿದು ಹೋಗುವುದೋ ಹಾಗೆಯೇ ಇಂದ್ರಿಯಗಳು ವಿಷಯವಸ್ತುವಿನ ಕಡೆ ಹರಿದು ಹೋಗುವುವು. ಮುಕ್ಕಾಲುಪಾಲು ಜನ ಇಂದ್ರಿಯದ ಜಗಲಿಯ ಮೇಲೆ ಕಾಲ ಕಳೆಯುತ್ತಾರೆ–ಮನೆಯ ಒಳಗೆ ಇರುವವರಿಗೆ ಬೇಜಾರಾಗಿ ಹೊರಗೆ ಬಂದು ಜಗಲಿಯ ಮೇಲೆ ಬೀದಿಯಲ್ಲಿ ಆಗುತ್ತಿರುವುದನ್ನು ಕುಳಿತು ನೋಡುವಂತೆ. ಬಾಹ್ಯ ಪ್ರಕೃತಿಯವರೇ ಬಹಳ. ಅವರ ಸುಖ ಮತ್ತು ಸಂತೋಷಕ್ಕೆ ಯಾವಾಗಲೂ ಹೊರಗಿನಿಂದ ವಿಷಯವಸ್ತುಗಳು ಬೀಳುತ್ತಿರಬೇಕು. ಉರಿಯುತ್ತಿರುವ ಆಸೆಯ ಜ್ವಾಲೆಗೆ ಸೌದೆಯನ್ನು ಒದಗಿಸು ತ್ತಿರುವುದೇ ನಾವೀಗ ಬಾಹ್ಯ ಪ್ರಪಂಚದಿಂದ ಇಂದ್ರಿಯದ ಮೂಲಕ ಅನುಭವಿಸುತ್ತಿರುವುದು.

ಮನಸ್ಸು ಇಂದ್ರಿಯಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಿನದು. ಇಂದ್ರಿಯಕ್ಕೆ ಪ್ರಾಣ ಕೊಡುವುದು ಅದರ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಮನಸ್ಸು. ಇಂದ್ರಿಯದ ಹಿಂದೆ ಮನಸ್ಸಿದ್ದರೇನೇ ಇಂದ್ರಿಯ ಕೆಲಸ ಮಾಡಬೇಕಾದರೆ. ಮನಸ್ಸು ಮತ್ತಾವುದನ್ನೋ ದೀರ್ಘವಾಗಿ ಯೋಚಿಸುತ್ತಿರುವಾಗ, ಏನು ಶಬ್ದವಾಗಲಿ, ಏನು ನೋಟವಾಗಲಿ, ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ. ಅದೊಂದೇ ಅಲ್ಲ. ಹೊರಗೆ ವಿಷಯ ವಸ್ತುಗಳು ಸಿಕ್ಕದೇ ಇದ್ದರೆ ಮನಸ್ಸು ತನ್ನ ನೆನಪಿನ ಉಗ್ರಾಣದಿಂದ ಹಿಂದೆ ಆದ ಅನುಭವಗಳ ಸರಕನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಅನುಭವಿಸುವುದು.

ಅನಂತರ ಮನಸ್ಸಿಗಿಂತ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾದುದು ಇದೆ. ಅದೇ ಬುದ್ಧಿ. ಅದು ತನಗೆ ಬಂದ ವಿಷಯಗಳ ಅನುಭವಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಜೋಡಿಸುವುದು. ಅದರ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ನಿಯಮವನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿಯುವುದು. ಒಂದು ವಸ್ತು ಹೇಗೆ ಆಗುವುದು, ಅದನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕಾದರೆ ಏನೇನು ಮಾಡಬೇಕು, ದಾರಿಯ ಲ್ಲಿರುವ ಆತಂಕಗಳು ಯಾವುವು, ಅವುಗಳಿಂದ ಪಾರಾಗುವುದು ಹೇಗೆ ಇವುಗಳನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ವಿಚಾರಮಾಡುವುದು. ಆದರೆ ಬುದ್ಧಿ ತಾನೆ ಯಜಮಾನನಲ್ಲ. ಮತ್ತಾರಿಗೋ ಆಳು. ಅವನು ಹೇಳಿದಂತೆ ಕೇಳುವುದು. ಬುದ್ಧಿ ಯಜಮಾನನಿಗೆ ಇರುವ ಬುದ್ಧಿವಂತನಾದ ಆಳಿನಂತೆ. ಆ ಯಜಮಾನನೇ ಆತ್ಮ. ಅವನ ಅಧೀನ ಬುದ್ಧಿ, ಮನಸ್ಸು, ಇಂದ್ರಿಯ, ದೇಹಗಳೆಲ್ಲಾ. ಅವನಿಗಾಗಿ ಇವು ದುಡಿಯುತ್ತಿವೆ.

ಏವಂ ಬುದ್ಧೇಃ ಪರಂ ಬುದ್ಧ್ವಾ ಸಂಸ್ತಭ್ಯಾತ್ಮಾನಮಾತ್ಮನಾ ।
ಜಹಿ ಶತ್ರುಂ ಮಹಾಬಾಹೋ ಕಾಮರೂಪಂ ದುರಾಸದಮ್ ॥ ೪೩ ॥

ಅರ್ಜುನ, ಬುದ್ಧಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚಿನದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡು, ಮನಸ್ಸನ್ನು ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಗೆದ್ದು ಕಾಮರೂಪವೂ, ದುರ್ಜಯವೂ ಆದ ಶತ್ರುವನ್ನು ನಾಶಮಾಡು.

ನಾವು ದೇಹದ ಹೊರವಲಯದಲ್ಲಿರುವೆವು. ಅಂತರ್ಮುಖರಾಗಿ ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಒಳಗೆ ಹೋಗ ಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅಲ್ಲಿ ಬುದ್ಧಿಯ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಅಂತಃಪುರದಲ್ಲಿ ಆತ್ಮನಿರುವನು. ನಾವು ಅವನನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಅವನಿಗೆ ಯಾವ ದೇಹವೂ ಇಲ್ಲ, ಅವನು ಹುಟ್ಟಿಲ್ಲ, ಸಾಯುವುದಿಲ್ಲ. ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಇರುವವನು ಅವನೊಬ್ಬನೆ. ಹುಟ್ಟಿ ನಾಶವಾಗುವ ದೇಹಾದಿಗಳನ್ನು ನಾವು ಎಂದು ಭಾವಿಸಿ ಅದಕ್ಕಾಗಿ ದುಡಿಯುತ್ತಿರುವೆವು. ನಮ್ಮದಲ್ಲದುದನ್ನು ನಾವು ಎಂದು ಭಾವಿಸಿರುವೆವು. ಯಾವುದು ನಿಜವಾಗಿ ನಾನೋ ಅದನ್ನು ಪ್ರಶ್ನಿಸುವುದೇ ಇಲ್ಲ. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಇಷ್ಟು ವಿಚಿತ್ರ ವಾಗಿರುವುದು ಇನ್ನೊಂದು ಇಲ್ಲ. ನಾನು ಯಾರೋ ಅದು ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ನಾನು ಯಾರಲ್ಲವೋ ಅದೆಲ್ಲಾ ನನಗೆ ಗೊತ್ತು. ನಾವು ಯಾವುದನ್ನು ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಮುಂಚೆ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕೋ ಅದಕ್ಕೆ ಗಮನವನ್ನೇ ಕೊಡುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾವುದು ಗೌಣವೋ, ಯಾವುದನ್ನು ಇಲ್ಲೇ ಹರಿದ ಬಟ್ಟೆಯಂತೆ ಎಸೆದು ಹೋಗುವೆವೋ ಅದರ ರಕ್ಷಣೆಗಾಗಿ ಹಗಲಿರುಳು ದುಡಿಯುತ್ತಿರುವೆವು. ಆದಕಾರಣವೇ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ನಾವು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿರುವುದು ಆತ್ಮವಸ್ತುವನ್ನು. ಮುಂಚೆ ಆತ್ಮ, ಅನಂತರ ಅದಕ್ಕೆ ಹಾಕಿರುವ ಉಪಾಧಿಗಳು, ದೇಹ ಇಂದ್ರಿಯ ಮನಸ್ಸು ಬುದ್ಧಿಗಳು.

ನಾವು ಇಲ್ಲಿ ಮಾಡಬೇಕಾದ ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಕೆಲಸವೇ ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಗೆಲ್ಲಬೇಕು. ಒಳ್ಳೆಯ ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಕೆಟ್ಟ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಗೆಲ್ಲಬೇಕು. ಉತ್ತಮ ಸಂಸ್ಕಾರದಿಂದ ಅಧಮ ಸಂಸ್ಕಾರ ಗಳನ್ನು ನಾಶಮಾಡಬೇಕು. ಮಾಡಿರುವ ಸಾಲವನ್ನು ಹೊಸದಾಗಿ ಸಂಪಾದನೆ ಮಾಡಿ ತೀರಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ಇಲ್ಲಿ ಬೇರೆಯವರು ಯಾರೂ ನಮ್ಮ ಸಹಾಯಕ್ಕೆ ಬರಲಾರರು. ನಮ್ಮ ಹೀನ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳನ್ನು ಅದಕ್ಕೆ ವಿರೋಧವಾದ ಉತ್ತಮ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳಿಂದ ಗೆಲ್ಲಬೇಕಾಗಿದೆ. ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ನಮ್ಮನ್ನು ಧ್ವಂಸ ಮಾಡುವ ಶಕ್ತಿಯೂ ಇದೆ, ನಮ್ಮನ್ನು ಉದ್ಧಾರ ಮಾಡುವ ಶಕ್ತಿಯೂ ಇದೆ. ಇದುವರೆಗೆ ಧ್ವಂಸ ಶಕ್ತಿಯ ಅನುಭವ ನಮಗೆ ಆಗಿದೆ. ಅದನ್ನು ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಉಪಯೋಗಿಸಿರುವೆವು. ಹಲವು ಹೀನ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳನ್ನು ಅದರ ಮೂಲಕ ಪಡೆದುಕೊಂಡಿರುವೆವು. ನಾವು ಬಂಧನಕ್ಕೆ ಬೀಳುವುದಕ್ಕೆ ಇದೇ ಕಾರಣ. ಈಗ ನಾವು ಅವುಗಳ ಹಿಡಿತದಿಂದ ಪಾರಾಗಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ನಾವೆಲ್ಲಿಗೂ ಹುಡುಕಿ ಕೊಂಡು ಹೋಗಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ಉತ್ತಮ ಆಸೆ, ಆಕಾಂಕ್ಷೆ, ಇವುಗಳ ಸಹಾಯವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಪ್ರಯತ್ನಮಾಡಿ ಹಿಂದಿನ ಹಿಡಿತದಿಂದ ಪಾರಾಗಬೇಕಾಗಿದೆ. ಕಾಡಿನಲ್ಲಿ ಆನೆಗಳನ್ನು ಹಿಡಿಯುತ್ತಾರೆ. ಅನಂತರ ಅದಕ್ಕೆ ಹಗ್ಗವನ್ನು ಹಾಕಿ ಕಟ್ಟುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಕಿದ ಆನೆಗಳನ್ನು ಉಪಯೋಗಿ ಸುತ್ತಾರೆ. ಸಾಕಿದ ಆನೆ ಕಾಡಾನೆಯನ್ನು ಹಗ್ಗದಿಂದ ಕಟ್ಟುವುದು. ಅದರಂತೆಯೇ ನಾವು ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ಕೆಲವು ಉತ್ತಮ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳನ್ನು ವೃದ್ಧಿಗೊಳಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅವುಗಳ ಮೂಲಕವೇ ನಾವು ನಮ್ಮ ಹೀನ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳನ್ನು ನಾಶಮಾಡಲು ಸಾಧ್ಯ. ನಾವು ಒಂದು ಸ್ಲೇಟಿನ ಮೇಲೆ ಅಶ್ಲೀಲವಾಗಿರು ವುದನ್ನು ನಮ್ಮ ಕೈಯಿಂದ ಬರೆದಿರುವೆವು. ಈಗ ಅದೇ ಕೈಯಿಂದ ಅದನ್ನು ಒರಸಿ ಉತ್ತಮವಾದ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಅಲ್ಲಿ ಬರೆಯಬೇಕಾಗಿದೆ.

ಉತ್ತಮ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳನ್ನು ರೂಢಿಸುವ ಪ್ರಯತ್ನದಿಂದಲೇ ನಮ್ಮ ಶತ್ರುವನ್ನು ನಾಶಮಾಡಬೇಕು. ನಮ್ಮ ಶತ್ರುವಾದರೋ ಕಾಮರೂಪಿ. ನನಗೆ ಅದು ಬೇಕು, ಇದು ಬೇಕು, ಎಂದು ವಿಷಯ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಬೇಡುತ್ತಿರುವನು. ಕೊಡದೆ ಇದ್ದರೆ ಕಾಡುವನು. ಆ ಕಾಟ ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಯಮಯಾತನೆ ಗಿಂತ ಭಯಂಕರವಾಗಿರುವುದು. ಅನೇಕ ವೇಳೆ ನಾವು ಅದಕ್ಕೆ ಕೊಡುವುದು ಯಮಕಾಟದಿಂದ ಪಾರಾಗುವುದಕ್ಕೆ. ಆದರೆ ಅವನು ನಮ್ಮನ್ನು ಕಾಡುವುದನ್ನು ಬಿಡುವನೋ? ಇಲ್ಲ. ಪುನಃ ಬರುವನು. ಮತ್ತೂ ಬಲವಾಗಿ ಬರುವನು, ನಾವು ಹಿಂದೆ ಕೊಟ್ಟುದನ್ನು ತಿಂದಾದಮೇಲೆ.

ಈ ಕಾಮರೂಪಿಯಾದ ಶತ್ರು, ದುರ್ಜಯ. ಗೆಲ್ಲುವುದಕ್ಕೆ ಬಹಳ ಕಷ್ಟ. ಒಂದು ರೂಪಿನಿಂದ ಅವನನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿದು ಹೊರಗೆ ಅಟ್ಟಿದರೆ, ಬೇರೊಂದು ರೂಪವನ್ನು ಧರಿಸಿ ಬರುವನು. ಬಾಗಿಲಿನಿಂದ ಅವನನ್ನು ಹೊರಗೆ ನೂಕಿ ಬಾಗಿಲು ಹಾಕಿದರೆ ಕಿಟಿಕಿಯಿಂದ ಬರುವನು. ಕಿಟಿಕಿ ಹಾಕಿದರೆ ಗವಾಕ್ಷದ ಮೂಲಕ ಬರುವನು. ಹೇಗೆ ಹಿಂದೆ ಅಸುರರು ತಮಗೆ ಬೇಕಾದ ಆಕಾರವನ್ನು ಧರಿಸಬಲ್ಲರು ಎಂದು ಕೇಳಿದ್ದೆವೊ ಅದರಂತೆ ನಮ್ಮ ಕಾಮ. ಇದು ತುಂಬ ಕೆಟ್ಟದ್ದು. ಇದರಿಂದ ನಾವು ಹಾಳಾಗುತ್ತೇವೆ. ಇದನ್ನು ಆಚೆಗೆ ಅಟ್ಟಬೇಕು ಎಂದು ಕಳಿಸಿದರೆ, ಅದು ತುಂಬಾ ಒಳ್ಳೆಯ ವೇಷ ಹಾಕಿಕೊಂಡು ಬರುವುದು. ಮಾರೀಚ ತನ್ನ ರಾಕ್ಷಸನ ಆಕಾರವನ್ನು ತೊರೆದು ಸುಂದರವಾದ ಜಿಂಕೆಯಂತೆ ಸೀತೆಯ ಮುಂದೆ ಬಂದು ನಿಂತನು. ಅಂತಹ ಶತ್ರುವನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿಯಬೇಕಾದರೆ ನಮ್ಮ ಬುದ್ಧಿವಂತಿಕೆಯನ್ನೆಲ್ಲ ಉಪಯೋಗಿಸಬೇಕು. ಅದೊಂದೇ ಅಲ್ಲ, ಅವನನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿದ ಮೇಲೂ ಅವನನ್ನು ಕೊಂದೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದರೆ, ಆ ಬೂದಿಯಿಂದ ಪುನಃ ಹುಟ್ಟುವನು. ಹಳೆಯ ಆಸೆಯ ಅವಶೇಷದಿಂದ ಅವನು ಮೇಲೇಳುವನು. ಅವನನ್ನು ಪದೇ ಪದೇ ಆಚೆಗೆ ಅಟ್ಟುತ್ತಿರಬೇಕು. ಅವನನ್ನು ಅಸಡ್ಡೆಯಿಂದ ನೋಡುವುದು, ಆಚೆಗೆ ಅಟ್ಟುವುದು ನಮ್ಮ ಸ್ವಭಾವ ಆಗಬೇಕು. ದೀರ್ಘ ಅಭ್ಯಾಸ ಮತ್ತು ಶ್ರಮದ ಪರಿಣಾಮವಾಗಿಯೇ ಅವನು ನಮ್ಮನ್ನು ಬಿಡಬೇಕಾದರೆ. ದುರ್ಜಯ ಎಂದರೆ ಅವನನ್ನು ಜಯಿಸುವುದಕ್ಕೇ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದಲ್ಲ. ಅವನನ್ನು ಜಯಿಸುವುದು ಅಷ್ಟು ಸುಲಭವಲ್ಲ. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಕಷ್ಟಪಡಬೇಕು, ಸತತ ಪ್ರಯತ್ನ ಪಡಬೇಕು. ಮರಳಿ ಯತ್ನವ ಮಾಡು, ಮರಳಿ ಯತ್ನವ ಮಾಡು ಎಂಬ ನುಡಿ ಇತರ ಕ್ಷೇತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಹೇಗೆ ಸತ್ಯವೋ ಅದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಸತ್ಯ ಈ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನದ ಹೋರಾಟದಲ್ಲಿ.

೪. ಜ್ಞಾನಯೋಗ

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ :

ಇಮಂ ವಿವಸ್ವತೇ ಯೋಗಂ ಪ್ರೋಕ್ತವಾನಹಮವ್ಯಯಮ್ ।
ವಿವಸ್ವಾನ್ ಮನವೇ ಪ್ರಾಹ ಮನುರಿಕ್ಷಾ ್ವಕವೇಽಬ್ರವೀತ್ ॥ ೧ ॥

ಈ ಅವ್ಯಯವಾದ ಯೋಗವನ್ನು ನಾನು ಸೂರ್ಯನಿಗೆ ಹೇಳಿದೆನು. ಸೂರ್ಯ ಮನುವಿಗೆ ಹೇಳಿದನು. ಮನು ಇಕ್ಷ್ವಾಕುವಿಗೆ ಹೇಳಿದನು.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಈ ಅವ್ಯಯವಾದ ಯೋಗವನ್ನು ಹಿಂದಿನ ಯುಗಗಳಲ್ಲಿ ಸೂರ್ಯನಿಗೆ ಹೇಳಿದೆ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಅನಾಸಕ್ತಿಯಿಂದ ಕರ್ಮ ಮಾಡುವುದು, ಸಮತ್ವವೇ ಯೋಗವೆನ್ನುವುದು, ಕರ್ಮ ಮಾಡಿಯೂ ಅದರ ಫಲಕ್ಕೆ ಬೀಳದಿರುವ ಕರ್ಮ ಕೌಶಲವನ್ನು ಇದೇ ಪ್ರಥಮ ಬಾರಿಯಲ್ಲ ಹೇಳುತ್ತಿರುವುದು. ಹಿಂದೆ ಎಷ್ಟೋ ಸಲ ಹೇಳಿ ಆಗಿದೆ. ಮುಂದೆ ಎಷ್ಟೋ ಸಲ ಹೇಳಬೇಕಾಗಿದೆ. ಇದು ಅವ್ಯಯ. ಎಂದಿಗೂ ನಾಶವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಹಲವು ಭೌತಿಕ ತತ್ತ್ವಗಳು ಇವೆ. ಆದರೆ ಮನುಷ್ಯ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಕಂಡುಹಿಡಿದಿಲ್ಲ. ಅವನು ಕ್ರಮೇಣ ಕಂಡುಹಿಡಿಯುತ್ತಾ ಹೋಗುವನು. ಆ ನಿಯಮವೇನೊ ಇವನು ಕಂಡುಹಿಡಿದ ಮೇಲೆ ಜಾರಿಗೆ ಬಂದಂತೆ ತೋರಿದರೂ ಅದು ಯಾವಾಗಲೂ ಪೂರ್ವದಿಂದಲೂ ಇತ್ತು. ನ್ಯೂಟನ್ ಎಂಬುವನು ಆಕರ್ಷಣ ಸಿದ್ಧಾಂತವನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿದನು. ಆದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಆ ನಿಯಮ ಜಾರಿಯಲ್ಲಿರಲಿಲ್ಲವೆ? ಇತ್ತು. ಆದರೆ ಅದು ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಅದರಂತೆಯೇ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಪ್ರಪಂಚದ ಸೂಕ್ಷ್ಮನಿಯಮಗಳು ಈ ಪ್ರಪಂಚ ದಲ್ಲಿವೆ. ಸಾಧನೆ ಮಾಡಿ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಮುಂದುವರಿದು ಹೋದ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ಅದನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿಯು ವರು. ಇತರರಿಗೆ ಅದನ್ನು ಹೇಳುವರು. ಈ ನಿಯಮ ಯಾರಿಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೂ, ಅದೇನು ನಾಶವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದು ಸದಾ ಸ್ಪಂದಿಸುತ್ತಿರುತ್ತದೆ. ಆಕಾಶದಲ್ಲಿ ರೇಡಿಯೋ ಸಂಗೀತ ವಿದ್ಯುತ್ ಅಲೆಗಳಂತೆ ತೇಲುತ್ತಿದೆ. ನಮ್ಮ ಹತ್ತಿರ ರೇಡಿಯೋ ಇದ್ದರೆ ಅದನ್ನು ಟ್ಯೂನ್ ಮಾಡಿದರೆ ಕೇಳುತ್ತೇವೆ. ಆದರೆ ಟ್ಯೂನ್ ಮಾಡದೆ ಇದ್ದರೆ ಇಲ್ಲವೆಂದಲ್ಲ. ಅದಂತೂ ಚಿರ ಜಾಗ್ರತವಾಗಿ ಸ್ಪಂದಿಸುತ್ತಿರುವುದು.

ಮೊದಲಲ್ಲಿ ಸೂರ್ಯ, ಮನು, ಇಕ್ಷ್ವಾಕು ಮುಂತಾದ ಕ್ಷತ್ರಿಯರಿಗೆ ಇದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದು ಎನ್ನುವನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ. ಏಕೆಂದರೆ ಕ್ಷತ್ರಿಯನು ಆಗಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಸರ್ವಾಧಿಕಾರಿಗಳಾಗಿ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಮಾಡಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ಕರ್ಮಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ಅವನು ನಿರಂಕುಶ ಪ್ರಭುವಾಗಿದ್ದ. ಅವನು ರಾಜ, ಸೇನಾನಿ, ನ್ಯಾಯಾಧಿಪತಿ ಮುಂತಾದ ಎಲ್ಲಾ ಕೆಲಸಗಳನ್ನೂ ಒಟ್ಟಿಗೆ ಮಾಡಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ಬಹಳ ಜವಾಬ್ದಾರಿ ಯಾದ ಕೆಲಸ ಇದು. ಸಮಾಜದಲ್ಲಿ ಅದ್ಭುತ ಪರಿಣಾಮವನ್ನು ಅವನು ಬೀರುತ್ತಿದ್ದನು. ಅವನಿಗೆ ಎಲ್ಲರಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಕರ್ಮಯೋಗ ತಿಳಿದಿರಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ಈ ಯೋಗದ ರಹಸ್ಯ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ಅವನು ತಾನು ಮಾಡುವ ಕರ್ಮದ ಪ್ರವಾಹಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕಿ ಕೊಚ್ಚಿಕೊಂಡು ಹೋಗಿಬಿಡುವನು. ಆದ ಕಾರಣವೇ ಭಗವಂತ ಮೊದಲು ಇದನ್ನು ಕ್ಷತ್ರಿಯರಿಗೆ ಕೊಡುವನು. ಅನೇಕವೇಳೆ ನಾವು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನ ಪ್ರಪಂಚದ ಹವ್ಯಾಸದಿಂದ ದೂರವಿರುವವರಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಸಾಧ್ಯ ಎಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತೇವೆ. ನಿರ್ಜನಾರಣ್ಯಗಳು, ಗಿರಿ, ಗುಹೆ ಇವೇ ಅವುಗಳನ್ನು ಕಲಿತುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಇರುವ ಸ್ಥಾನಗಳು ಎಂದು ಭಾವಿಸುವೆವು. ತತ್ತ್ವಕ್ಕೆ ಅದೊಂದೇ ಅಲ್ಲ ಸ್ಥಳ. ಅದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಅವಕಾಶ ಬರಬೇಕು. ಬಂದಾಗ ಯಾರಿಗಾದರೂ ಆಗಲಿ, ಎಲ್ಲಿಯಾದರೂ ಆಗಲಿ, ಅದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಇಲ್ಲಿಯೇ ಭಗವದ್ಗೀತೆ ಯನ್ನು ಕುರುಕ್ಷೇತ್ರದ ಯುದ್ಧಭೂಮಿಯಲ್ಲಿ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಅಂದರೆ ಮನುಷ್ಯ ಪ್ರಚಂಡ ಕರ್ಮದಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿರುವಾಗಲೂ ಯಾವಾಗಲೂ ತನ್ನನ್ನು ಫಲದ ಕಡೆ ಹರಿದುಹೋಗದಂತೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳು ವನೋ, ಕೇವಲ ಕರ್ಮ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಮಾತ್ರ ತನಗೆ ಅಧಿಕಾರ, ಅದರಿಂದ ಬರುವ ಫಲಕ್ಕೆ ಅಲ್ಲ ಎಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವನೋ, ಆಗ ಅವನು ಉದ್ವೇಗವಶನಾಗದೆ ಎಂತಹ ಜಟಿಲ ಸಮಸ್ಯೆ ಯನ್ನಾದರೂ ಸೂಕ್ಷ್ಮ ತಾತ್ತ್ವಿಕ ವಿಷಯಗಳನ್ನಾದರೂ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಬರುವನು. ಆದ ಕಾರಣವೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಮೊದಲು ಅದನ್ನು ಕ್ಷತ್ರಿಯರ ಮೂಲಕ ಜಗತ್ತಿಗೆ ಗೊತ್ತಾಗುವಂತೆ ಮಾಡುವನು.

ಏವಂ ಪರಂಪರಾಪ್ರಾಪ್ತಮಿಮಂ ರಾಜರ್ಷಯೋ ವಿದುಃ ।
ಸ ಕಾಲೇನೇಹ ಮಹತಾ ಯೋಗೋ ನಷ್ಟಃ ಪರಂತಪ ॥ ೨ ॥

ಹೀಗೆ ಪರಂಪರೆಯಿಂದ ಬಂದ ಇದನ್ನು ರಾಜರ್ಷಿಗಳು ತಿಳಿದಿದ್ದರು. ಆ ಯೋಗ ದೀರ್ಘಕಾಲವಾದುದರಿಂದ ಇಲ್ಲಿ ನಷ್ಟವಾಯಿತು.

ಈ ಯೋಗ ಹಿಂದಿನಿಂದ ಪರಂಪರಾಗತವಾಗಿ ಬಂದುದು. ಜ್ಞಾನ ಒಬ್ಬನಿಂದ ಮತ್ತೊಬ್ಬನಿಗೆ ಹರಿದು ಬರುವುದು. ಒಂದು ದೀಪ ಆರಿಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಅದರಿಂದ ಮತ್ತೊಂದನ್ನು ಹತ್ತಿಸುವಂತೆ ಇದು. ಒಬ್ಬ ಮೊದಲು ಕಷ್ಟಪಟ್ಟು ಸಾಧನೆ ಮಾಡಿ ಒಂದು ನಿಯಮವನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿದಮೇಲೆ, ಅನಂತರ ಬರುವವನು ಅದನ್ನು ತಾನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡು ಇತರರಿಗೆ ಹೇಳಿಕೊಡು ತ್ತಾನೆ.

ಈ ಕರ್ಮಯೋಗ ರಹಸ್ಯವನ್ನು ರಾಜರ್ಷಿಗಳು ತಿಳಿದಿದ್ದರು ಎನ್ನುವರು. ಇವರು ಬರೀ ಪುಷಿಗಳಲ್ಲ, ರಾಜಪುಷಿಗಳು. ಬರೀ ಪುಷಿಗಳಿಗೆ ಏನೂ ಕೆಲಸವಿಲ್ಲ. ಧ್ಯಾನ, ಜ್ಞಾನ, ಅಧ್ಯಯನ ಮುಂತಾದುವೇ ಅವರು ಮಾಡಬೇಕಾದ ಕೆಲಸ. ಆದರೆ ರಾಜಪುಷಿಯಾದರೋ ತನ್ನ ಪಾಲಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಲೌಕಿಕ ಕೆಲಸಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಮಾಡಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ಸಿಂಹಾಸನದ ಮೇಲೆ ಕುಳಿತು ಆಳಬೇಕು, ಯುದ್ಧರಂಗದಲ್ಲಿ ಕಾದಾಡಬೇಕು, ಜನರ ದೂರುಗಳನ್ನು ಕೇಳಬೇಕು. ಆದರೂ ಅವನು ನಿಸ್ಸಂಗ ನಾಗಿರಬೇಕು. ಎಲ್ಲಾ ಕೆಲಸಗಳನ್ನೂ ಮಾಡಬೇಕು. ಬೆಳಗಿನಿಂದ ಸಾಯಂಕಾಲದವರೆಗೆ ದುಡಿಯ ಬೇಕು. ಆದರೆ ಬರುವ ಫಲಕ್ಕಾಗಿ ಕೈಯೊಡ್ಡಕೂಡದು. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಏನಾದರೂ ತಳಮಳಿಸಕೂಡದು. ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು. ಸಾಕ್ಷಿಯ ಮನೋಭಾವವನ್ನು ರೂಢಿಸಬೇಕು. ಇವರೇ ರಾಜರ್ಷಿಗಳು. ಕಾಲಕ್ರಮೇಣ ಈ ಯೋಗ ಇಲ್ಲಿ ನಷ್ಟವಾಯಿತು ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಈ ಜ್ಞಾನ ನಷ್ಟವಾಗಬೇಕಾದರೆ ಅದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವವರ ಅಭಾವ ಇರಬೇಕು ಅಥವಾ ಅದನ್ನು ತಪ್ಪಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಂಡು ದುರುಪಯೋಗ ಪಡಿಸಿ ಆ ತತ್ತ್ವಕ್ಕೇ ಒಂದು ಕೆಟ್ಟ ಹೆಸರನ್ನು ತಂದಿರಬೇಕು. ಇವೆರಡರಿಂದ ಇದು ನಷ್ಟವಾಗುವುದು. ಎಂದರೆ ಸಂಪೂರ್ಣ ನಾಶವಾಗುವುದು ಎಂದಲ್ಲ. ಮಿಶ್ರವಾಗಿ ಹೋಗುವುದು. ಗಂಗಾನದಿ ಹಿಮಾ ಲಯದಲ್ಲಿ ಹರಿಯುವಾಗ ಎಂತಹ ತಿಳಿನೀರು ಇರುವುದು ಅಲ್ಲಿ! ಅದೇ ನದಿ ತಗ್ಗುಭೂಮಿಗೆ ಬಿದ್ದು ಬೈಲು ಪ್ರದೇಶದಲ್ಲಿ ಹರಿದುಕೊಂಡು ಹೋಗುವಾಗ ಜನ ಅದರ ನೀರನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸಿಕೊಂಡು ಊರಿನ ಕಶ್ಮಲಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಅದಕ್ಕೆ ಬಿಡುವರು. ಹಾಗೆಯೇ ಹಲವು ಊರುಗಳ ಮೂಲಕ ಹರಿದು ಬರುವಾಗ ಮೂಲ ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಈ ಕಶ್ಮಲಗಳೆಲ್ಲಾ ಸೇರಿಕೊಂಡು, ಮೂಲ ನೀರಿನ ಗುಣವನ್ನೇ ಹಾಳುಮಾಡಿದಂತೆ ತೋರುವುದು. ಅದರಂತೆ ಒಬ್ಬ ಯಾವಾಗ ತತ್ತ್ವವನ್ನು ತಪ್ಪಾಗಿ ತಿಳಿದು ಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೋ, ಅದರಿಂದ ಅವನು ಕೆಡುವುದು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಕೆಡಿಸುತ್ತಾನೆ. ತತ್ತ್ವಕ್ಕೆ ಒಂದು ಕೆಟ್ಟ ಹೆಸರನ್ನು ತರುತ್ತಾನೆ. ಅನೇಕ ವೇಳೆ ಗಹನವಾದ ತತ್ತ್ವಗಳು ಹಾಳಾಗಿರುವುದು ಹೀಗೆ. ಅದ್ವೈತ ಎಲ್ಲಾ ಬ್ರಹ್ಮಮಯ ಎಂದು ಸಾರುವುದು. ಆ ಅನುಭವದ ಶಿಖರಕ್ಕೆ ಹೋಗಬೇಕಾದರೆ ಎಂತಹ ಸಂಯಮ ಇರಬೇಕು, ಎಂತಹ ಶಿಸ್ತು ಇರಬೇಕು! ಆದರೆ ಸಾಧನ ಚತುಷ್ಟಯ ಯಾವುದೂ ಇಲ್ಲದೆ ಚಿತ್ತವನ್ನು ಶುದ್ಧಿಮಾಡದೆ, ಆಸೆಯನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸದೆ, ಅದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿದರೆ ನಮ್ಮ ಸ್ವಾರ್ಥ ಮತ್ತು ಪ್ರಾಪಂಚಿಕತೆಯನ್ನೇ ಆ ಗಹನ ತತ್ತ್ವದ ಮೂಲಕ ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ. ಆಗ ಆ ತತ್ತ್ವಕ್ಕೆ ಒಂದು ಕೆಟ್ಟ ಹೆಸರು. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ದಕ್ಷಿಣೇಶ್ವರ ದಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಒಬ್ಬ ದೊಡ್ಡ ಅದ್ವೈತ ಸಾಧು ಬಂದ. ಅವನು ಎಲ್ಲಾ ಮಿಥ್ಯ ಎಂದು ಸಾರುವ ಗುಂಪಿಗೆ ಸೇರಿದವನು. ಆದರೆ ಅವನ ಶೀಲ ಚೆನ್ನಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಒಂದು ದಿನ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು, “ಜನ ನಿನ್ನ ಶೀಲದ ವಿಚಾರವಾಗಿ ಏನೇನೋ ಹೇಳುತ್ತಿರುವರಲ್ಲ, ಅದು ನಿಜವೆ?”ಎಂದು ಕೇಳುತ್ತಾರೆ. ಆಗ ಆ ವೇದಾಂತಿ ಈ ಪ್ರಪಂಚವೇ ಒಂದು ಭ್ರಾಂತಿ, ಇದರಲ್ಲಿ ನಾನು ಮಾಡುವ ಕೆಲಸ ಮಾತ್ರ ಹೇಗೆ ನಿಜವಾಗುವುದು? ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಆಗ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಇಂತಹ ವೇದಾಂತಕ್ಕೆ ನಾನು ಉಗುಳುತ್ತೇನೆ, ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಎಲ್ಲಾ ಮಿಥ್ಯ ಎನ್ನುವವನು ಕಾಮಕಾಂಚನದ ಕೆಸರಿಗೆ ಇಳಿದು ಅದರಲ್ಲಿ ವಿಹರಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಹೇಗೆ ಸಾಧ್ಯ? ಒಂದಿದ್ದರೆ ಮತ್ತೊಂದಿರಲಾರದು. ಒಂದು ತತ್ತ್ವಕ್ಕೆ ಕೆಟ್ಟ ಹೆಸರನ್ನು ತರುವವರೇ ಅದನ್ನು ತಪ್ಪಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಂಡವರು.

ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಅದ್ವೈತ ಒಂದೇ ಅಲ್ಲ, ಭಕ್ತಿಯಾಗಲಿ, ಕರ್ಮವಾಗಲಿ, ಧ್ಯಾನವಾಗಲಿ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಮನುಷ್ಯ ತಪ್ಪಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಂಡು ತಾನು ಹಾಳಾಗುವುದು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ತನ್ನ ಜೊತೆಗೆ ಇತರರನ್ನೂ ಸೆಳೆದುಕೊಳ್ಳುವನು.

ಯಾವಾಗ ತತ್ತ್ವ ಹಾಳಾಗುವುದೋ ಆಗ, ಅಂತಹ ತತ್ತ್ವವನ್ನು ಪುನಃ ಪರಿಶುದ್ಧವಾದ ರೂಪಿನಲ್ಲಿ ಭಗವಂತ ಜನರ ಮುಂದೆ ಇಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ಆ ತತ್ತ್ವಕ್ಕೆ ತನ್ನ ತಪಃಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಧಾರೆಯೆರೆಯಬೇಕು. ಪುನಃ ಅದಕ್ಕೆ ಪ್ರಾಣಪ್ರತಿಷ್ಠೆ ಮಾಡಿ ಸ್ಪಂದಿಸುವಂತೆ ಮಾಡಬೇಕು. ಇದು ಸೃಷ್ಟಿಕರ್ತನ ಒಂದು ಜವಾಬ್ದಾರಿ. ಅದನ್ನು ಅವನು ಹಲವು ರೀತಿ ಮಾಡುವನು. ತಾನೇ ಧರೆಗೆ ಇಳಿದು ಬಂದು, ಅದರಂತೆ ಬಾಳಿ ಬದುಕಿ ಒಂದು ಆದರ್ಶವನ್ನು ತೋರುತ್ತಾನೆ. ಅಥವಾ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಮುಂದುವರಿದ ಕೆಲವು ವ್ಯಕ್ತಿಗಳನ್ನು ನಿಮಿತ್ತ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಆ ಸಂದೇಶವನ್ನು ಸಾರುತ್ತಾನೆ.

ಸ ಏವಾಯಂ ಮಯಾ ತೇಽದ್ಯ ಯೋಗಃ ಪ್ರೋಕ್ತಃ ಪುರಾತನಃ ।
ಭಕ್ತೋಽಸಿ ಮೇ ಸಖಾ ಚೇತಿ ರಹಸ್ಯಂ ಹ್ಯೇತದುತ್ತಮಮ್ ॥ ೩ ॥

ನೀನು ನನಗೆ ಭಕ್ತನೂ ಮತ್ತು ಸ್ನೇಹಿತನೂ ಆಗಿರುವುದರಿಂದ ಈ ಪುರಾತನವಾದ ಯೋಗವನ್ನೇ ನಿನಗೆ ಹೇಳಿದೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಇದು ಉತ್ತಮವಾದ ರಹಸ್ಯ.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಈ ಪುರಾತನವಾದ ಯೋಗವನ್ನೇ ನಿನಗೆ ಪುನಃ ಹೇಳಿದೆ ಎನ್ನುವನು. ಇದೇನೂ ಈಗತಾನೇ ಕಂಡುಹಿಡಿದುದು ಅಲ್ಲ. ಅನಾಸಕ್ತಿ ಕರ್ಮದ ಮೂಲಕ ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ಒಂದಾಗುವ ಪಥ ಬಹಳ ಪುರಾತನವಾದುದು. ಹಿಂದೆ ಎಷ್ಟೋ ಜನ ಈ ಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ನಡೆದು ಉದ್ಧಾರವಾಗಿರು ವರು. ಮತ್ತು ಇದರಿಂದ ಜಗತ್ತಿಗೆ ಕಲ್ಯಾಣವೂ ಆಗಿರುವುದು. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಸರಿಯಾಗಿ ಅನುಷ್ಠಾನ ಮಾಡುವವರಿಲ್ಲದೆ ಆ ಜ್ಞಾನ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ನಷ್ಟವಾಗಿ ಹೋಗುವುದು. ಆಗ ಪುನಃ ಅದನ್ನು ಬಳಸುವುದು ಹೇಗೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಜನರಿಗೆ ತಮ್ಮ ಸಾಧನೆ ಮತ್ತು ಪ್ರಯೋಗದ ಮೂಲಕ ತೋರಿದಾಗ ಮಾತ್ರ ಅದು ಜನರಿಗೆ ಅರ್ಥವಾಗುವುದು. ಇದನ್ನೇ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಮಾಡುವುದು. ಇಂಗ್ಲೀಷಿನಲ್ಲಿ putting the old wine in the new bottle ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಇಲ್ಲಿ ಮಾಡುತ್ತಿರುವುದಾದರೂ ಅದನ್ನೆ. ನಮ್ಮ ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ಇರುವ ಜನರ ಮನೋಧರ್ಮ, ಅಧ್ಯಾತ್ಮ ಮತ್ತು ಧಾರ್ಮಿಕ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಏನು ಹೊಸದಾಗಿ ಬಂದರೂ ಅದನ್ನು ತುಂಬಾ ಅನುಮಾನದಿಂದ ನೋಡುವುದು. ಹೊಸದಾಗಿ ಏನು ಬಂದರೂ ಅದಕ್ಕೆ ಸೋಲುವ ಮನೋಧರ್ಮ ದವರು ಒಂದು ಬಗೆಯ ಜನ. ಅದರಂತೆಯೇ ಹೊಸದಾಗಿ ಏನು ಬಂದರೂ ಅದನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪ ಅಂಜಿಕೆಯಿಂದ ನೋಡುವವರು ಕೆಲವರು. ಅದರಲ್ಲಿಯೂ ಧಾರ್ಮಿಕ ಜೀವನದಲ್ಲಂತೂ ನಮ್ಮವರ ಅಭಿಪ್ರಾಯ ಪೂರ್ವದಿಂದ ಬಂದಿದ್ದರೆ ಸ್ವೀಕರಿಸಬಹುದು ಎಂಬುದು. ಕಾಲ ಅದನ್ನು ತೂರಿ ಗಟ್ಟಿ ಎಂದು ನಿರ್ಧರಿಸಿದೆ. ಈಗತಾನೆ ಬಂದಿರುವುದರಲ್ಲಿ ಜೊಳ್ಳು ಎಷ್ಟು, ಕಾಳು ಎಷ್ಟು ಎಂದು ಇನ್ನೂ ನಿರ್ಧರಿಸಿಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ಸುಮ್ಮನೆ ಅನುಸರಿಸಿದರೆ, ಹಿಂದಿನ ಗಟ್ಟಿಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಈಗಿನ ಜೊಳ್ಳನ್ನು ಆಯ್ದುಕೊಂಡಂತೆ ಆಗಬಹುದು ಎಂದು ಅಂಜುವರು. ಆದಕಾರಣವೇ ಯಾರು ದೊಡ್ಡ ಮೇಧಾವಿ ಗಳೋ ಅವರು ಯಾವುದಾದರೂ ಹೊಸ ವಿಷಯವನ್ನು ಸಾರುವಾಗ ಜನರಿಗೆ ನಾನು ಹೇಳುವುದರಲ್ಲಿ ಯಾವುದೂ ಹೊಸದು ಇಲ್ಲ, ಆಗಲೇ ಇದೆಲ್ಲಾ ಹಿಂದೆ ವೇದದಲ್ಲಿದೆ, ಉಪನಿಷತ್ತಿನಲ್ಲಿದೆ, ಹಿಂದೆ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಇದನ್ನು ಬಳಸುತ್ತಿದ್ದರು ಎಂದರೆ ಧೈರ್ಯದಿಂದ ಇದನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಲು ಮುಂದೆ ಬರುವರು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಕೂಡ ಈ ಮರ್ಮವನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅರಿತವನು. ಆದಕಾರಣವೇ ಇದನ್ನು ಬಹಳ ಪುರಾತನವಾದ ಧರ್ಮ ಎಂದು ಸಾರುವನು.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಹೇಳುವುದಕ್ಕೆ ಕಾರಣವನ್ನು ಕೊಡುವನು. ಅವನು ಭಕ್ತನಾಗಿದ್ದಾನೆ ಮತ್ತು ಸ್ನೇಹಿತನಾಗಿದ್ದಾನೆ. ಇದೇ ಆ ಕಾರಣ. ಇದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಈ ವಿಷಯವನ್ನು ಹೇಳಿರಲಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಸಮಯ ಬಂದಿರಲಿಲ್ಲ. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಎಂತಹ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ತತ್ತ್ವ ವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದರೂ ಅದಕ್ಕೆ ಸರಿಯಾದ ಸಮಯ ಒದಗಿ ಬರಬೇಕು. ಅದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಹೇಳಿದರೆ ಅವನು ಅದನ್ನು ಲಕ್ಷಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಅವನಿಗೆ ಅದು ಬೇಕಾಗಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾವಾಗ ಹಸಿವಾಗಿರುವುದೋ ಆಗ ಆಹಾರವನ್ನು ಕೊಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ಆ ಸಮಯ ಈಗ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಪ್ರಾಪ್ತವಾಗಿದೆ. ಅರ್ಜುನ ಈಗ ಹೊಸದಾಗಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ಶಿಷ್ಯನಾಗಿದ್ದಾನೆ. ಯಾವಾಗ ಒಬ್ಬ ನಾನು ನಿನ್ನ ಭಕ್ತ, ನಿನ್ನ ಶಿಷ್ಯ, ನಿನ್ನನ್ನೇ ನಂಬಿದವನು, ನೀನು ಉದ್ಧಾರ ಮಾಡಬೇಕು ಎಂದು ಸಂಪೂರ್ಣ ನಂಬುವನೋ ಆಗ ಅವನನ್ನು ಉದ್ಧರಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಭಗವಂತನ ಕರಗಳು ಮೇಲಕ್ಕೆ ಏಳುವುವು. ಅವನಿಗೆ ಗೊತ್ತಾಗಬೇಕು, ನಾವು ಅವನನ್ನು ನೆಚ್ಚಿದವರು, ಅವನಿಗಾಗಿ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಬಿಟ್ಟು ನಿಂತಿರುವವರು ಎಂದು. ಆಗ ಆ ಭಕ್ತನಿಗೆ ಗೊತ್ತಾಗುವುದು ಭಗವಂತ ತನ್ನ ಶಿಷ್ಯನ ಉದ್ಧಾರಕ್ಕೆ ಏನನ್ನು ಬೇಕಾದರೂ ಮಾಡಲು ಸಿದ್ಧನಾಗಿರುವನು ಎಂಬುದು. ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ಇದು ಕಿವುಡನ ಮುಂದೆ ಕಿಂದರಿಯನ್ನು ಬಾರಿಸಿದಂತೆ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಇನ್ನೊಂದು ಗುಣವಾಚಕವನ್ನು ಹೇಳುವನು. ನೀನು ನನ್ನ ಸ್ನೇಹಿತ ಬೇರೆ ಆಗಿರುವೆ ಎಂದು. ಯಾವಾಗ ನಾನು ಒಬ್ಬನಿಗೆ ಪರಮಾಪ್ತ ಸ್ನೇಹಿತನಾಗುವೆನೋ ಆಗ ಅವನನ್ನು ತಪ್ಪುದಾರಿಗೆ ಎಳೆಯಲಾರೆ–ಅವನಿಗೆ ಶ್ರೇಯಸ್ಸನ್ನುಂಟುಮಾಡಲು ಯತ್ನಿಸುವೆನು. ನಂಬಿದ ಸ್ನೇಹಿತನಿಗೆ ದ್ರೋಹವನ್ನು ಬಗೆದರೆ ಅದು ಸ್ನೇಹವೇ ಅಲ್ಲ. ಒಬ್ಬ ಸ್ನೇಹಿತ ಮತ್ತೊಬ್ಬನಿಗೆ ಸರ್ವೋತ್ಕೃಷ್ಟವಾದುದನ್ನು ಬಯಸುವನು. ಅದಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಇದನ್ನು ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಹೇಳುವನು.

ಗುರುವಾದವನು ಜ್ಞಾನವನ್ನು ರಕ್ಷಣೆ ಮಾಡಬೇಕು ಮತ್ತು ಅದನ್ನು ಪ್ರಚಾರ ಮಾಡಬೇಕು. ರಕ್ಷಣೆ ಮಾಡಬೇಕಾದರೆ, ಅದನ್ನು ತಾನು ಮುಂಚೆ ಚೆನ್ನಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿರಬೇಕು. ಅದನ್ನು ಅನುಭವಿ ಸಿರಬೇಕು. ಅದನ್ನು ಅಯೋಗ್ಯರಿಗೆ ನಿಲುಕದಂತೆ ಮಾಡಬೇಕು. ಯಾರು ಸರಿಯಾಗಿ ಅವನು ಹೇಳುವುದನ್ನು ಅರ್ಥ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲರು ಎಂದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದೋ ಅಂತಹವರಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಹೇಳಬೇಕು. ಏಕೆಂದರೆ ಇದೊಂದು ದೊಡ್ಡ ಜವಾಬ್ದಾರಿ. ಯಾರಿಗೆ ಒಂದು ಹರಿತವಾದ ಶಸ್ತ್ರವನ್ನು ಹೇಗೆ ಉಪಯೋಗಿಸಬೇಕು ಎಂದು ಗೊತ್ತಿಲ್ಲವೋ ಅವರಿಗೆ ಕೊಟ್ಟರೆ ಬಹಳ ಅಪಾಯವಿದೆ. ಅವನು ತನ್ನನ್ನೇ ಹಾಳುಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವನು ಆ ಶಸ್ತ್ರದಿಂದ. ಆಗ ಯಾರು ಇದನ್ನು ಕೊಟ್ಟನೋ ಅವನಿಗೂ ಆ ಪಾಪ ತಗಲುವುದು. ಬಹಳ ಸೂಕ್ತವಾದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕತತ್ತ್ವಗಳು ಹರಿತವಾದ ಶಸ್ತ್ರಕ್ಕಿಂತ ಅಪಾಯಕಾರಿ. ನಾವು ಯಾವಾಗ ಅದನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲವೋ, ತಪ್ಪು ಭಾವಿಸುವೆವೋ ಅದರಿಂದ ನಾವು ಹಾಳಾಗುವುದಲ್ಲದೆ ಅದನ್ನು ಇತರರಿಗೆ ಬೋಧಿಸಿ ಅವರನ್ನೂ ಹಾಳುಮಾಡುವೆವು. ಇದು ಕುರುಡ ಇನ್ನೊಬ್ಬ ಕುರುಡನಿಗೆ ದಾರಿ ತೋರಿದಂತೆ ಆಗುವುದು.

ಆದರೆ ಬರೀ ಘಟಸರ್ಪ ನಿಧಿಯನ್ನು ಕಾಯುವಂತೆ ತತ್ತ್ವವನ್ನು ಯಾರಿಗೂ ಕೊಡದೆ ರಕ್ಷಿಸಿದರೂ ಅದರಿಂದ ಏನೂ ಪ್ರಯೋಜನವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದು ಜನರಲ್ಲಿ ಬಳಕೆಗೆ ಬರಬೇಕು. ಆಗಲೆ ಅದು ಉದ್ಧಾರದ ಶಕ್ತಿಯಾಗಬೇಕಾದರೆ. ಹಾಗೆ ಬಳಕೆಗೆ ಬರಬೇಕಾದರೆ ಯೋಗ್ಯ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳನ್ನು ಆರಿಸಿ ಕೊಂಡು ಅವರಿಗೆ ನಮಗೆ ತಿಳಿದಿರುವುದನ್ನು ಹೇಳಬೇಕು. ನಾನು ಕಣ್ಣು ಮುಚ್ಚಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ನನ್ನ ಅನುಭವ ಕೆಲವು ಜೀವಿಗಳ ಎದೆಯಲ್ಲಿ ಬೇರು ಬಿಟ್ಟಿರಬೇಕು. ಆಗ ಅದು ಒಬ್ಬರಿಂದ ಮತ್ತೊಬ್ಬರಿಗೆ ಹಬ್ಬುತ್ತಾ ಹೋಗುವುದು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ತನ್ನ ಬೋಧನೆಯನ್ನು ಜಗತ್ತಿಗೆ ಹರಡುವುದಕ್ಕೆ ಅರ್ಜುನನನ್ನು ಆರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವನು. ತನಗೆ ಆ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಏನು ತಿಳಿದಿರುವುದೋ ಅದನ್ನೆಲ್ಲಾ ಹೇಳುವನು. ಏಕೆಂದರೆ ಅವನಿಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ, ಅವನ ಮೂಲಕ ಅದು ವಿಶ್ವಕ್ಕೆ ಪ್ರಚಾರವಾಗುವುದು ಎಂದು.

ಇದನ್ನು ಒಂದು ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ರಹಸ್ಯ ಎನ್ನುವನು. ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಅನೇಕ ವೇಳೆ ರಹಸ್ಯ ಎನ್ನುವುದಕ್ಕೆ ಬೇರೆ ಅರ್ಥ ಬಂದುಹೋಗಿದೆ. ರಹಸ್ಯ ಎಂದರೆ ಅದನ್ನು ಬೇರೆ ಯಾರಿಗೂ ಹೇಳಕೂಡದು, ಹೇಳಿದರೆ ಅದರ ಪ್ರಯೋಜನವೆಲ್ಲ ನಾಶವಾಗುವುದು ಎಂಬ ತಪ್ಪು ಅರ್ಥ ಬಂದಿದೆ. ಆದರೆ ಇದಲ್ಲ ಅದರ ಧ್ವನಿ. ಇದು ಬಹಳ ಪವಿತ್ರ. ಪವಿತ್ರವಾಗಿರುವುದನ್ನು ನಾವು ಎಲ್ಲರೆದುರಿಗೆ ಯಾವಾಗ ಎಂದರೆ ಆಗ ತೋರಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾರು ನಿಜವಾಗಿ ಇದನ್ನು ಅರ್ಥ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಪ್ರಯೋಜನ ಪಡೆಯ ಬಲ್ಲರೋ, ಅದಕ್ಕಾಗಿ ತೊಂದರೆ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಲು ಸಿದ್ಧರಾಗಿರುವರೋ ಅವರಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಇದನ್ನು ಹೇಳಬೇಕು. ಇದು ನಮ್ಮ ದೇವರಮನೆಯಲ್ಲಿ ಪೂಜೆಮಾಡುವ ದೇವರಂತೆ. ಅದು ಡ್ರಾಯಿಂಗ್ ರೂಮಿನಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲರ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಬೀಳುವಂತಹ ಗೋಡೆಗೆ ತಗುಲಿಹಾಕಿರುವ ಪಟಗಳಂತೆ ಅಲ್ಲ.

ಅರ್ಜುನ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಹೀಗೆ ಕೇಳುತ್ತಾನೆ :

ಅಪರಂ ಭವತೋ ಜನ್ಮ ಪರಂ ಜನ್ಮ ವಿವಸ್ವತಃ ।
ಕಥಮೇತದ್ವಿಜಾನೀಯಾಂ ತ್ವಮಾದೌ ಪ್ರೋಕ್ತವಾನಿತಿ ॥ ೪ ॥

ನಿನ್ನ ಜನ್ಮ ಈಚಿನದು. ಸೂರ್ಯನ ಜನ್ಮ ಹಿಂದಿನದು. ನೀನು ಇದನ್ನು ಮೊದಲೇ ಉಪದೇಶಮಾಡಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಹೇಗೆ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲಿ?

ಅರ್ಜುನ ಇಲ್ಲಿ ಕೇವಲ ಮಿತಿಯಿಂದ ಕೂಡಿದ ಮಾನವನ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಮಾತನಾಡುತ್ತಿರುವನು. ಸಾಧಾರಣ ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ಹುಟ್ಟುವುದಕ್ಕೆ ಹಿಂದೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಜನನ ಮರಣಗಳ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಇರುವ ಕೆಲವು ಕಾಲದ ಬಾಳುವೆಯೆ ಸರ್ವಸ್ವ ಎಂದು ಅಜ್ಞಾನಿ ಭಾವಿಸುವನು. ಒಂದೇ ಒಂದು ಜನ್ಮದ ಹೊಸಲಿನ ಮೇಲೆ ನಿಂತಿರುವ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ತಾನು ಬಹಳ ಹಿಂದೆ ಹಲವು ಜನ್ಮಗಳ ಹಿಂದೆ, ಸೂರ್ಯ, ಇಕ್ಷಾ ್ವಕು, ಮನು ಮುಂತಾದವರಿಗೆ ತಿಳಿಸಿದೆ ಎಂದು ಹೇಳಿದಾಗ ದಿಗ್ಭ್ರಾಂತಿ ಹಿಡಿಯುವುದು. ಇದು ಮಗು ಅಪ್ಪನಿಗೆ ನಾಮಕರಣ ಮಾಡಿದಾಗ ನಾನಿದ್ದೆ ಎಂದರೆ ಎಷ್ಟು ಹಾಸ್ಯಾಸ್ಪದವಾಗುವುದೋ ಹಾಗಿದೆ. ಆದಕಾರಣವೇ ಅರ್ಜುನನ ಕಣ್ಣೆದುರಿಗೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಇರುವನು. ಇವತ್ತೆಲ್ಲ ವಯಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಕೆಲವು ವರ್ಷಗಳು ಅರ್ಜುನನಿಗಿಂತ ಹಿರಿಯನಿರಬಹುದು ಅಷ್ಟೆ. ಪೂರ್ವಯುಗದಲ್ಲಿದ್ದವರಿಗೆ ಹೇಗೆ ಗುರುವಾಗಬಹುದು ಎಂದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಆಗಲೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಪುನರ್ಜನ್ಮದ ತತ್ತ್ವವನ್ನು ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ.

ಬಹೂನಿ ಮೇ ವ್ಯತೀತಾನಿ ಜನ್ಮಾನಿ ತವ ಚಾರ್ಜುನ ।
ತಾನ್ಯಹಂ ವೇದ ಸರ್ವಾಣಿ ನ ತ್ವಂ ವೇತ್ಥ ಪರಂತಪ ॥ ೫ ॥

ಅರ್ಜುನ, ನನಗೂ ನಿನಗೂ ಹಲವು ಜನ್ಮಗಳು ಆಗಿವೆ. ಅವುಗಳೆಲ್ಲವನ್ನೂ ನಾನು ಬಲ್ಲೆ, ಆದರೆ ಪರಂತಪ, ನೀನು ತಿಳಿಯಲಾರೆ.

ಹಲವು ವೇಳೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಭಗವಂತನಾದರೂ ಈ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ, ಜನಗಳಿಗೆ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಬೋಧಿಸಲು ಇಳಿದುಬಂದಿರುವನು. ಹಾಗೆ ಬಂದಾಗ ಯಾವುದೋ ದೇಶದಲ್ಲಿ, ಯಾವುದೋ ಹೆಸರಿನಿಂದ ಆ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಿ ಹೋಗಿರುವನು. ಆದರೆ ಅರ್ಜುನನಾದರೋ ಇನ್ನೂ ಬದ್ಧಜೀವಿ. ಅವನು ತನ್ನ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳ ಬಲಾತ್ಕಾರದಿಂದ ಈ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಬಂದು ಹಲವು ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡಿ ಪಾಪ ಪುಣ್ಯಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿಸಿ ಹೋಗಿರುವನು. ಅಜ್ಞಾನಿಯಂತೆ ಅರ್ಜುನ ವಿಧಿವಶದಿಂದ ಇಳಿದು ಬಂದಿರುವನು. ಆದರೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಾದರೋ ಸುಜ್ಞಾನಿಯಂತೆ ಬಂದಿರುವನು.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ತನ್ನ ಹಿಂದಿನ ಜನ್ಮಗಳೆಲ್ಲ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಆದರೆ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅವತಾರ, ಅಜ್ಞಾನ ಲವಲೇಶವೂ ಅವನಲ್ಲಿಲ್ಲ. ಭೂತಭವಿಷ್ಯತ್ತುಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ನೋಡಬಲ್ಲ ಶಕ್ತಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ಇದೆ. ಪತಂಜಲಿ ರಾಜಯೋಗಸೂತ್ರದಲ್ಲಿ ಸಾಧಾರಣ ಸಿದ್ಧಪುರುಷನಿಗೆ ಯಾವಾಗ ತನ್ನ ಸಂಸ್ಕಾರದ ಮೇಲೆ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಕೇಂದ್ರೀಕರಿಸುವುದು ಸಾಧ್ಯವಾಗುವುದೋ ಆಗ ಹಿಂದಿನ ಜನ್ಮಗಳ ನೆನಪು ಅವನಿಗೆ ಬರುವುದು, ಅಂತಹವರನ್ನು ಜಾತಿಸ್ಮರ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ ಎನ್ನುವನು. ಹೀಗಿರುವಾಗ, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಂತಹ ಅವತಾರ ವ್ಯಕ್ತಿಗೆ ಇದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಅಸಾಧ್ಯವಲ್ಲ. ಅರ್ಜುನನಾದರೋ ಅಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿ ತೆವಳುತ್ತಿರುವನು. ಅವನಿಗೆ ತನ್ನ ಕಣ್ಣೆದುರಿಗಿರುವ ಈಗ ಮತ್ತು ಈ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ನಡೆದುಹೋದ ಕೆಲವು ಮುಖ್ಯವಾದ ಘಟನೆಗಳು ವಿನ ಮತ್ತಾವುದೂ ತೋರದು. ನಮಗೆ ಜ್ಞಾಪಕವಿಲ್ಲ ಎಂದರೆ ಆ ಸತ್ಯ ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ ಎಂದಲ್ಲ. ದೇವರೇ ಈ ಮರೆವನ್ನು ಬದ್ಧರಾಗಿರುವ ನಮಗೆ ಒಂದು ವರದಂತೆ ಕರುಣಿಸಿರುವನು. ಏನಿಲ್ಲ, ಒಂದು ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಆಗಿರುವುದನ್ನೆಲ್ಲಾ ನಾವು ಚಾರುಚೂರು ಬಿಡದಂತೆ ಜ್ಞಾಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದರೆ ಅದರಿಂದ ಹುಚ್ಚರಾಗಿ ಹೋಗುವ ಸಂಭವ ಇದೆ. ಹೀಗಿರುವಾಗ ಹಿಂದಿನ ಜನ್ಮಗಳ ನೆನಪೆಲ್ಲಾ ಬಂದರೆ ನಾವು ಮುಂದುವರಿ ಯುವಂತಿಲ್ಲ. ಅದರ ಭಾರಕ್ಕೆ ಸೊರಗಿ ಬೀಳುವೆವು. ಅದನ್ನೆಲ್ಲಾ ಎದುರಿಸುವ ಶಕ್ತಿ ನಮ್ಮಲ್ಲಿರು ವುದಿಲ್ಲ. ಆದಕಾರಣವೇ ದೇವರು ನಮ್ಮ ಮೇಲೆ ಕೃಪೆಯಿಟ್ಟು ಒಂದು ಜನ್ಮ ತೀರಿತು ಎಂದರೆ, ಆ ವಿವರಗಳೆಲ್ಲ ಮರೆತುಹೋಗುವಂತೆ ಮಾಡುವನು. ಆದರೆ ಅಲ್ಲಿ ಕರ್ಮದ ಮೂಲಕ ನಾವು ಸಂಪಾದನೆ ಮಾಡಿದ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳ ಬೀಜದಲ್ಲಿ ಅವುಗಳೆಲ್ಲ ಸುಪ್ತಾವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿ ಇರುವುವು. ಯಾರಿಗಾದರೂ ಅದನ್ನು ಜಾಗ್ರತಗೊಳಿಸಬೇಕೆಂದು ಇಚ್ಛೆಯಿದ್ದರೆ ಆ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳ ಮೇಲೆ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಏಕಾಗ್ರ ಮಾಡಬೇಕು. ಆಗ ಆ ಬೀಜ ಹಿಂದೆ ಎಂತಹ ವೃಕ್ಷವಾಗಿತ್ತು ಎಂಬುದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಆದರೆ ಅದು ಹಾಗೆ ಎದ್ದಾಗ ಅಂಜದೆ, ಸಾಕ್ಷಿಯಂತೆ ನಿಂತು ನೋಡುವ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಂಡಿರಬೇಕು. ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ಅದರಿಂದ ಅಪಾಯವಿದೆ, ಸಾಧಾರಣ ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ. ಆದರೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಾದರೋ ಈಗ ನಡೆಯುತ್ತಿರುವುದನ್ನು ಸಾಕ್ಷಿಯಂತೆ ನಿಂತು ನೋಡಬಲ್ಲ ಧೈರ್ಯ ಇರುವ ವನು. ಈ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳ ಬಿರುಗಾಳಿ ಮಂದರ ಪರ್ವತವನ್ನು ಅಡಗಿಸಲಾರದು. ಆದರೆ ಸಾಧಾರಣ ಜೀವಿಗಳ ತರಗೆಲೆಯನ್ನು ಕೊಚ್ಚಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದು.

ಅಜೋಽಪಿ ಸನ್ನವ್ಯಯಾತ್ಮಾ ಭೂತಾನಾಮೀಶ್ವರೋಽಪಿ ಸನ್ ।
ಪ್ರಕೃತಿಂ ಸ್ವಾಮಧಿಷ್ಠಾಯ ಸಂಭವಾಮ್ಯಾತ್ಮಮಾಯಯಾ ॥ ೬ ॥

ನಾನು ಅಜನು, ಅವ್ಯಯನು ಆಗಿದ್ದರೂ, ಪ್ರಾಣಿಗಳಿಗೆ ಒಡೆಯನಾಗಿದ್ದರೂ ನನ್ನ ಪ್ರಕೃತಿಯನ್ನು ಹಿಡಿತದಲ್ಲಿ ಇಟ್ಟುಕೊಂಡು ನನ್ನ ಮಾಯೆಯ ಮೂಲಕ ಅವತಾರ ಮಾಡುತ್ತೇನೆ.

ಭಗವಂತ ಅವತಾರದಂತೆ ಇಳಿದು ಬರುವುದಕ್ಕೂ ಅಜ್ಞಾನಿ ಬದ್ಧಜೀವಿ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಬರುವುದಕ್ಕೂ ದೊಡ್ಡ ಒಂದು ವ್ಯತ್ಯಾಸವಿದೆ. ಅವನು ಅಜ, ಎಂದರೆ ಎಂದಿಗೂ ಹುಟ್ಟದವನು. ಹುಟ್ಟು ಎಂದರೆ, ಹುಟ್ಟುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಇರಲಿಲ್ಲ ಎಂದು ಭಾಸವಾಗುವುದು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಹಾಗಲ್ಲ, ಅವನು ದೇವಕೀ ವಸುದೇವರ ಪುತ್ರನಾಗಿ ಹುಟ್ಟುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆಯೂ ಇದ್ದವನು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣದೇಹ ಎಂಬುದು ಅವನು ಈಗ ಹಾಕಿಕೊಂಡಿರುವ ವೇಷ ಅಷ್ಟೆ.

ಅವ್ಯಯ ಎಂದರೆ ಯಾವ ಬದಲಾವಣೆಗೂ ತುತ್ತಾಗದವನು. ದೇಹ, ಮನಸ್ಸು, ಬುದ್ಧಿ ಇಂದ್ರಿಯಗಳಿಗೆ ಬದಲಾವಣೆಗಳಿವೆ. ಆದರೆ ಯಾರು ಅದರ ಹಿಂದೆ ಇವುಗಳಿಗೆ ನಿಯಾಮಕನಾಗಿರು ವನೋ ಅವನಿಗೆ ಯಾವ ಬದಲಾವಣೆಯೂ ಇಲ್ಲ. ಅವನು ಹುಟ್ಟುವಾಗಲೆ ಜ್ಞಾನಿಯಾಗಿರುವನು, ಸಿದ್ಧನಾಗಿರುವನು, ಪೂರ್ಣಕಾಮನಾಗಿರುವನು. ಅವನು ಅನಂತರ ಪ್ರಯತ್ನಪಟ್ಟು ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಪಡೆಯಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ.

ಭಗವಂತ ಪ್ರಾಣಿಗಳಿಗೆ ಒಡೆಯ. ಎಲ್ಲಾ ಜೀವರಾಶಿಗಳಿಗೂ ಸ್ವಾಮಿ. ಯಾರೂ ಅವನ ಆಜ್ಞೆಯನ್ನು ಮೀರಿ ಹೋಗಲಾರರು. ಜಡ ಚೇತನ ನಿಯಮಗಳೆಲ್ಲಾ ಅವನ ಇಚ್ಛಾನುಸಾರ ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಗುಣಧರ್ಮಗಳನ್ನು ಪಡೆದಿವೆ. ಬೆಂಕಿ ತಪಿಸುವುದು ಅವನಿಂದ, ಗಾಳಿ ಬೀಸುವುದು ಅವನಿಂದ, ದಿನ ರಾತ್ರಿಗಳಾಗುವುದು ಅವನಿಂದ. ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಕಂಪನಕಾರಿಯಾದ ಮೃತ್ಯು ಕೂಡ ಅವನಿಗೆ ಅಂಜಿ ತನ್ನ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುವುದು.

ಅವನು ಈ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಒಡೆಯ. ಅವನು ಹೇಗೆ ಇಳಿದು ಬರುತ್ತಾನೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ನಾವು ಮೇಲಿನಿಂದ ಕೆಳಗೆ ಹೇಗೆ ಒಂದು ಏಣಿಯ ಸಹಾಯದಿಂದ ಇಳಿದು ಬರುವೆವೋ ಹಾಗೆ ಭಗವಂತ ತನ್ನದೇ ಆದ ತ್ರಿಗುಣಗಳ ಮಾಯೆಯ ಮೂಲಕ ಇಳಿದು ಬರುವನು. ಸಾಧಾರಣ ಜೀವಿ ಮಾಯೆಗೆ ಬದ್ಧ, ಭಗವಂತ ಮಾಯೆಗೆ ಒಡೆಯ. ಸಾಧಾರಣ ಮನುಷ್ಯನನ್ನು ಗುಣಗಳು ಎಳೆದು ಕೊಂಡು ಬರುವುವು. ಭಗವಂತನಾದರೊ ಏಣಿಯ ಮೂಲಕ ತಾನೇ ಇಳಿದು ಬರುವನು. ಅವನು ಕರ್ಮಪಾಶದಿಂದ ಬದ್ಧನಾಗಿ ಇಳಿದು ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ತಾನೇತಾನಾಗಿ ಇಳಿದು ಬರುವನು. ಹಾಗೆ ಇಳಿದು ಬರುವುದಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾದರೋ ವಿಶ್ವಾನುಕಂಪೆ. ತನಗೆ ಏನೂ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಇತರರಿಗೆ ಇವನ ಸಹಾಯ ಬೇಕಾದಾಗ ಇಳಿದು ಬರುವನು.

ಯದಾ ಯದಾ ಹಿ ಧರ್ಮಸ್ಯ ಗ್ಲಾನಿರ್ಭವತಿ ಭಾರತ ।
ಅಭ್ಯುತ್ಥಾನಮಧರ್ಮಸ್ಯ ತದಾತ್ಮಾನಂ ಸೃಜಾಮ್ಯಹಮ್ ॥ ೭ ॥

ಪರಿತ್ರಾಣಾಯ ಸಾಧೂನಾಂ ವಿನಾಶಾಯ ಚ ದುಷ್ಕೃತಾಮ್ ।
ಧರ್ಮಸಂಸ್ಥಾಪನಾರ್ಥಾಯ ಸಂಭವಾಮಿ ಯುಗೇ ಯುಗೇ ॥ ೮ ॥

ಅರ್ಜುನ, ಯಾವಾಗ ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಗ್ಲಾನಿಯಾಗುವುದೋ, ಅಧರ್ಮ ವೃದ್ಧಿಯಾಗುವುದೋ ಆಗ ನಾನು ಅವತಾರ ಮಾಡುತ್ತೇನೆ. ಸಾಧುಗಳನ್ನು ರಕ್ಷಣೆಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ, ದುಷ್ಟರನ್ನು ನಾಶಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ, ಧರ್ಮವನ್ನು ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಸ್ಥಾಪನೆ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಪ್ರತಿ ಯುಗದಲ್ಲಿಯೂ ಅವತರಿಸುತ್ತೇನೆ.

ಇಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅವತಾರತತ್ತ್ವದ ರಹಸ್ಯವನ್ನು ವಿವರಿಸುವನು. ಇದು ಹಿಂದೂಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರಚಾರ ವಾಗಿರುವ ಒಂದು ಗಾಢವಾದ ನಂಬಿಕೆ. ದೇವರು ಸೃಷ್ಟಿಯನ್ನು ಮಾಡಿಯಾದಮೇಲೆ ತನ್ನ ಪಾಡಿಗೆ ತಾನು ಇಲ್ಲ. ಸದಾ ಈ ಸೃಷ್ಟಿ ಹೇಗೆ ನಡೆಯುತ್ತದೆ ಎಂದು ಮೇಲ್ವಿಚಾರಣೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿರುವನು. ಯಾವಾಗ ಇಲ್ಲಿ ಅಧರ್ಮ ಹೆಚ್ಚಾಗುವುದೋ, ಆಗ ದುಷ್ಟರನ್ನು ನಾಶಮಾಡಿ ಧರ್ಮವನ್ನು ಪುನಃ ಸ್ಥಾಪಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ದೇವರೇ ಪುನಃ ಪುನಃ ಅವತಾರವೆತ್ತುವನು. ಕ್ರೈಸ್ತ ಮತ್ತು ಮಹಮ್ಮದೀಯ ಧರ್ಮಗಳ ಪ್ರಕಾರ ದೇವರೇ ಇಳಿದು ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ಕೆಲವು ವೇಳೆ ತನ್ನ ಮಗನನ್ನು ಕಳುಹಿಸುವನು. ಕ್ರಿಸ್ತನೇ ದೇವರ ಮಗ. ಅವನು ಧರೆಗೆ ಬಂದು ಜನರಿಗೆ ಧರ್ಮದ ಹಾದಿಯನ್ನು ತೋರುವನು. ಅದರಂತೆಯೇ ಮಹಮ್ಮದೀಯ ಧರ್ಮದಲ್ಲಿ ದೇವರು ತನ್ನ ಒಬ್ಬ ದೂತನನ್ನು ಧರ್ಮಸಂಸ್ಥಾಪನೆಗೆ ಕಳುಹಿಸುವನು. ಅವನೇ ಮಹಮ್ಮದ್. ಮಗ, ದೂತ, ಎಂದು ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಹೆಸರಿನಿಂದ ಕರೆದರೂ ಅವರೆಲ್ಲ ಭಗವದಂಶ. ಮಾನವನಂತೆ ಅವತಾರಮಾಡಿ ಜನರಿಗೆ ದಾರಿ ತೋರುವರು. ಹಿಂದೂಗಳಾದರೋ, ಮಹಮ್ಮದ್ ಮತ್ತು ಕ್ರೈಸ್ತಧರ್ಮಗಳಲ್ಲಿರುವಂತೆ, ಅಂಶಾವತಾರಗಳು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಸ್ವಯಂ ಭಗವಂತನೆ ಹಾಗೆ ಇಳಿದು ಬರುವನು ಎಂದು ಹೇಳುವರು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅಂತಹ ಒಂದು ಅವತಾರ.

ಭವಜೀವಿಗಳಲ್ಲಿ ಯಾರು ಬೇಕಾದರೂ ಸಾಧನೆ ಮಾಡಿ ಸಿದ್ಧರಾಗಬಹುದು. ಆದರೆ ಅವತಾರ ವಾದರೋ ಹಾಗೆ ಸಾಧನೆಯಿಂದ ಸಿದ್ಧರಾಗುವುದಲ್ಲ. ಅವರು ಹುಟ್ಟುವಾಗಲೇ ಸಿದ್ಧಪುರುಷರಾಗಿ ಬರುವರು. ಅವರು ಮಾಡುವ ಸಾಧನೆಗಳೆಲ್ಲಾ ಜನರಿಗೆ ಮೇಲ್ಪಂಕ್ತಿಯನ್ನು ತೋರುವುದಕ್ಕೆ ಮಾತ್ರ. ಅವೆಲ್ಲ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದಂತೆ ಸೋರೆಕಾಯಿ, ಪಡವಲಕಾಯಿ ಹೂವುಗಳಂತೆ–ಹುಟ್ಟು ವಾಗಲೇ ಕಾಯಿಸಹಿತ ಹುಟ್ಟುತ್ತವೆ.

ಸಾಧಾರಣ ಸಿದ್ಧಪುರುಷನಾದರೋ ಸಾಧನ ಬಲದಿಂದ ತಾನು ಮುಕ್ತನಾಗುವನು. ಸುತ್ತಮುತ್ತ ತನ್ನ ಹತ್ತಿರ ನೆರೆದವರಿಗೆ ಸ್ವಲ್ಪ ದಾರಿ ಬೆಳಕಾಗುವನು. ಒಂದು ಸಾಧಾರಣ ಹುಲ್ಲು ನೀರಿನ ಮೇಲೆ ತೇಲಿಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತಿರುವುದು. ಅದು ಕೂಡ ಸಮುದ್ರವನ್ನು ಸೇರುವುದು. ಆದರೆ ದೊಡ್ಡ ದೊಂದು ದೋಣಿಯೂ ತೇಲುತ್ತಿರುವುದು. ಅದು ತಾನು ಸೇರುವುದಲ್ಲದೆ ನೂರಾರು ಜನರನ್ನು ತನ್ನ ವಕ್ಷದ ಮೇಲೆ ಹೊತ್ತುಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದು. ಅವತಾರ ಎಂದರೆ ಹೀಗೆ.

ಅವತಾರವಾದರೋ ಮೇಲಿನಿಂದ ಇಳಿದು ಬರುವನು. ಸಿದ್ಧಪುರುಷನಾದರೋ ಕೆಳಗಿನಿಂದ ಏರಿ ಹೋಗುವನು.

ಅವತಾರ ಬರುವಾಗ ಒಂದು ಹೊಸ ದೃಷ್ಟಿಯನ್ನು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ತರುವನು. ಅದು ಆ ಕಾಲ ದೇಶಕ್ಕೆ ಅನ್ವಯಿಸುವುದು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಸನಾತನವಾದ ಸತ್ಯಗಳು ಅದರಲ್ಲಿರುತ್ತವೆ. ಕರ್ಮ, ಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ಮುಂಚೆ, ಬರೀ ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿಯಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಮಾರ್ಗವಾಗಿ ಮಾತ್ರ ಇತ್ತು. ಅನಂತರ ಅವರು ಜ್ಞಾನವನ್ನೋ ಭಕ್ತಿಯನ್ನೋ ಧ್ಯಾನವನ್ನೋ ಹಿಡಿದು ಮುಂದುವರಿಯಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ಆದರೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಾದರೋ ಕರ್ಮ ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿಯನ್ನು ಮಾಡುವುದು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಅದರಲ್ಲಿಯೆ ಗುರಿ ಯನ್ನೂ ಸೇರಬಹುದು ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆ ಇಲ್ಲದೆ ಕರ್ಮಮಾಡಿದರೆ, ಯಜ್ಞದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಕರ್ಮ ಮಾಡಿದರೆ, ಕರ್ಮವನ್ನೆಲ್ಲಾ ಭಗವದರ್ಪಿತ ಭಾವದಿಂದ ಮಾಡಿದರೆ, ಅವರಿಗೂ ಮುಕ್ತಿ ಸಿಕ್ಕುವುದು ಎಂದು ಕರ್ಮಕ್ಕೆ ಕರ್ಮಯೋಗದ ಸ್ಥಾನವನ್ನು ಕೊಡುವನು.

ಅವತಾರ ಬರುವುದೇ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಪ್ರವಾಹವನ್ನು ಹರಿಸುವುದಕ್ಕೆ. ಅವನು ಪ್ರಾರಂಭ ಮಾಡಿದ ತತ್ತ್ವ ಸಂದೇಶ ಕಾಲಾನುಕಾಲದವರೆಗೆ ಹರಿದುಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತದೆ. ಅವನಿರು ವಾಗ ಅದು ಎಷ್ಟು ಬಳಕೆಯಲ್ಲಿತ್ತೊ, ಅವನು ಕಾಲವಾದಮೇಲೆ ಅದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ವಿಸ್ತಾರವಾಗುತ್ತ ಬರುವುದು. ಇಂತಹ ಒಂದು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ತರಂಗವನ್ನು ದೇಶದ ಮೇಲೆ ಹರಡಬೇಕಾದರೆ, ಮೊದಲು ತಾನು ಅದನ್ನು ಅನುಭವಿಸಿರಬೇಕು. ಅನಂತರ ಅದನ್ನು ಪ್ರಪಂಚದ ಮೇಲೆ ಹರಡುವುದಕ್ಕೆ ಅವನಿಗೆ ಶಕ್ತಿ ಇರಬೇಕು. ಯಾವುದು ಅದನ್ನು ವಿರೋಧಿಸುವುದೋ ಅದನ್ನು ನಿರ್ಮೂಲ ಮಾಡುವ ಶಕ್ತಿ ಅವನಲ್ಲಿರಬೇಕು. ಬರೀ ಧಾರ್ಮಿಕ ಜೀವನವನ್ನು ನಡೆಸಬೇಕು ಎಂದು ಹೇಳಿದರೆ ಸಾಲದು. ಹಾಗೆ ನಡೆಸದವರಿಗೆ ಏನಾಗುವುದು ಎಂಬುದನ್ನು ತೋರುತ್ತಾನೆ. ಆತಂಕಗಳನ್ನು ನಿವಾರಣೆ ಮಾಡುವ ಶಕ್ತಿ ಅವನಲ್ಲಿರುತ್ತದೆ. ರೈತ ಬೀಜವನ್ನು ನೆಡುತ್ತಾನೆ. ಅದು ಬೆಳೆಯುತ್ತಿರುವಾಗ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬಾರದ ಕಳೆಗಳು ಸುತ್ತಲೂ ಬೆಳೆಯುತ್ತಿದ್ದರೆ ಅದನ್ನು ನಿರ್ದಾಕ್ಷಿಣ್ಯವಾಗಿ ಕಿತ್ತುಹಾಕುತ್ತಾನೆ. ಅದರಂತೆಯೇ ಅವತಾರ ಧಾರ್ಮಿಕ ಜೀವನದ ಬೀಜವನ್ನು ನೆಡುವುದಲ್ಲದೆ, ನಿರ್ದಾಕ್ಷಿಣ್ಯದಿಂದ ಅಧರ್ಮದ ಕಳೆಗಳನ್ನು ಕಿತ್ತುಹಾಕುತ್ತಾನೆ.

ಸಾಧು ಸ್ವಭಾವದ ಮನುಷ್ಯನನ್ನು ಉದ್ಧಾರ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ, ದುಷ್ಟರನ್ನು ಶಿಕ್ಷಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಪರಮಾತ್ಮ ಬರುತ್ತಾನೆ ಎಂಬ ನಂಬಿಕೆ ಹಿಂದೂಗಳಲ್ಲಿ ಅಷ್ಟು ಆಳವಾಗಿ ಬೇರೂರಿದೆ. ಎಂತಹ ಹೀನಸ್ಥಿತಿಗೆ ಹೋದರೂ ಭರವಸೆ ಕೆಡದೆ ನಿರಾಶರಾಗದೆ ಹಿಡಿದ ಧಾರ್ಮಿಕ ಪಥವನ್ನು ಬಿಡದೆ ಮುಂದುವರಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ನೀಡಿದೆ ಈ ನಂಬಿಕೆ. ಇದು ಬರೀ ಒಂದು ನಂಬಿಕೆ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ. ಭರತಖಂಡದ ಐತಿಹಾಸಿಕ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಇದನ್ನು ನೋಡಿರುವೆವು. ಎಲ್ಲಾ ಸಂದಿಗ್ಧ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿಯೂ ಭಗವಂತನೊ, ಅವನ ಅಂಶದವರೋ ಇಳಿದುಬಂದು ಅಧರ್ಮದ ಕಳೆಯನ್ನು ಕಿತ್ತುಹಾಕಿರುವರು. ಧರ್ಮಸಸಿಗೆ ಜೀವವನ್ನು ದಾನಮಾಡಿರುವರು, ತಮ್ಮ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಶಕ್ತಿಯಿಂದ.

ಜನ್ಮ ಕರ್ಮ ಚ ಮೇ ದಿವ್ಯಮೇವಂ ಯೋ ವೇತ್ತಿ ತತ್ತ್ವತಃ ।
ತ್ಯಕ್ತ್ವಾ ದೇಹಂ ಪುನರ್ಜನ್ಮ ನೈತಿ ಮಾಮೇತಿ ಸೋಽಜುRನ ॥ ೯ ॥

ಅರ್ಜುನ, ಯಾರು ನನ್ನ ದಿವ್ಯವಾದ ಅವತಾರವನ್ನು ಮತ್ತು ಕರ್ಮವನ್ನು ಯಥಾರ್ಥವಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳು ತ್ತಾರೋ ಅವನು ದೇಹವನ್ನು ತ್ಯಾಗಮಾಡಿದ ನಂತರವೂ ಪುನರ್ಜನ್ಮವನ್ನು ಹೊಂದುವುದಿಲ್ಲ. ನನ್ನನ್ನೇ ಹೊಂದುತ್ತಾನೆ.

ದೇವರು ಅವತಾರವಾಗಿ ಇಳಿದು ಬಂದಾಗ ಅವತಾರವೇ ಒಂದು ಹೊಸ ಮಾರ್ಗ ಆಗುವುದು ಭಗವಂತನ ಕಡೆ ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ. ಗಂಗಾನದಿಗೆ ಹೋಗಿ ಸ್ನಾನ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಎಷ್ಟೋ ಘಾಟು ಗಳಿವೆ. ಅವತಾರವಾದರೋ ಜನರೆಲ್ಲ ಬಂದು ಮಿಂದು ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಹೊಸ ಘಾಟಿನಂತೆ ಆಗುವುದು.

ಅವತಾರದ ವ್ಯಕ್ತಿಯಲ್ಲಾದರೋ ವೇದವೇದಾಂತಗಳ ಸಾರ ಸ್ಫುರಿಸುತ್ತಿರುವುದು. ಅವನ ಜನ್ಮ ದಿವ್ಯವಾದುದು; ಕರ್ಮ ದಿವ್ಯವಾದುದು. ಭಕ್ತ ಮತ್ತಾವುದನ್ನೂ ಮಾಡಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಈ ಅವತಾರದ ವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು ಆದರ್ಶವಾಗಿಟ್ಟುಕೊಂಡು ಅದನ್ನು ಯಥಾರ್ಥವಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾ ಬಂದರೆ ಸಾಕು. ಅವನು ಮುಕ್ತನಾಗುತ್ತಾನೆ ಎನ್ನುವನು. ಅವನ ಜನ್ಮವೇ ಪವಿತ್ರವಾದುದು. ಅವನು ಹೇಳುವುದೇ ಜಗದ ಉದ್ಧಾರಕ್ಕೆ. ಅವನು ಮಾಡುವ ಕರ್ಮವೆಲ್ಲ ಲೋಕಸಂಗ್ರಹಕ್ಕೆ. ತನಗಾಗಿ ಏನೂ ಇಲ್ಲ. ಲೋಕಾನುಕಂಪೆಯಿಂದ ಮಾತ್ರ ಅವನು ಬರುವನು. ಅವನನ್ನು ನಾವು ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಅದೇ ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಸಾಧನೆ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಜೀವನದ ಮಹತ್ವವನ್ನು, ಅವನ ಬೋಧನೆಯ ಮಹತ್ವವನ್ನು ಮನನ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರೆ ನಮ್ಮ ಜೀವನದ ಮೇಲೆ ಅದ್ಭುತ ಪರಿಣಾಮವನ್ನು ಬೀರುವುದು. ಕೀಟ ಯಾವಾಗಲೂ ಒಂದು ಭ್ರಮರವನ್ನು ಚಿಂತಿಸುತ್ತಿದ್ದರೆ ಅದೂ ಕೂಡ ತನ್ನ ಕೀಟತ್ವವನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡು ತಾನೂ ಭ್ರಮರವಾಗುವಂತೆ, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಂತಹ ಅವತಾರವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು ಚಿಂತಿಸುತ್ತಿದ್ದರೆ ಆ ವ್ಯಕ್ತಿಯಲ್ಲಿರುವ ಶಕ್ತಿಗಳು ನಮ್ಮನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿ ಅದು ನಮ್ಮ ಜೀವನವನ್ನು ಸಂಪೂರ್ಣ ಬದಲಾಯಿಸಿ ನಮ್ಮನ್ನು ಕೂಡ ಮುಕ್ತರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವುದು. ನಾವು ಔಷಧವನ್ನು ಸೇವನೆ ಮಾಡಿದರೆ ಅದು ನಮ್ಮ ದೇಹಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಅಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ರೋಗವನ್ನೆಲ್ಲಾ ಹೇಗೆ ನಿರ್ಮೂಲ ಮಾಡುವುದೋ ಹಾಗೆ.

ಇಂತಹ ಅವತಾರ ವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು ಉಪಾಸನೆ ಮಾಡುತ್ತಿರುವ ವ್ಯಕ್ತಿ ಈ ದೇಹವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಿದ ಮೇಲೆ ಪುನಃ ಸಂಸಾರಕ್ಕೆ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಅವನ ಅಜ್ಞಾನ ಸೀದುಹೋಗಿದೆ. ಹೃದಯ ನಿರ್ಮಲವಾಗಿದೆ. ಆಸೆಗಳೆಲ್ಲಾ ಬೂದಿಯಾಗಿವೆ. ಇನ್ನು ಅಂತಹ ಜೀವಿ ಬರುವುದಕ್ಕಾದರೂ ಕಾರಣವೇನಿದೆ? ಲೌಕಿಕ ಆಸೆ ಇದ್ದರೆ ಅದರಿಂದ ಆಕರ್ಷಿತನಾಗಿ ಬಂದು ಜನ್ಮವನ್ನು ಧರಿಸಬೇಕಾಗುವುದು. ಇರುವಾಗಲೆ ಆಸೆಯೆಲ್ಲ ದಗ್ಧವಾಗಿ ಹೋಗಿ, ಭಗವಂತನೊಬ್ಬನೇ ಅವನ ಹೃದಯದಲ್ಲಿರುವಾಗ, ಅವನು ಹೋದರೆ ಹೊರಟೇ ಹೋಗುವನು. ಪುನಃ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಕಲ್ಲನ್ನು ಮೇಲಕ್ಕೆ ಎಸೆದರೆ ಕೆಳಗೆ ಬೀಳುವುದು. ಆದರೆ ಸುಮಾರು ಹದಿನೆಂಟು ಸಾವಿರ ಮೈಲಿ ವೇಗದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಕ್ಷಿಪಣಿಯನ್ನು ಎಸೆದರೆ ಅದು ಪುನಃ ಧರೆಗೆ ಹಿಂತಿರುಗಿ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಆಕರ್ಷಣದಿಂದ ಒಂದೇ ಸಲ ಕಿತ್ತುಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದು. ಅದರಂತೆಯೆ ಮುಕ್ತಾತ್ಮ. ಇರುವಾಗ ದೇವರಲ್ಲಿರುವನು. ಅಳಿವಾಗಲೂ ಅವನಲ್ಲಿರುವನು. ಅವನು ಭಗವಂತನನ್ನೇ ಹೊಂದುತ್ತಾನೆ.

ವೀತರಾಗಭಯಕ್ರೋಧಾ ಮನ್ಮಯಾ ಮಾಮುಪಾಶ್ರಿತಾಃ ।
ಬಹವೋ ಜ್ಞಾನತಪಸಾ ಪೂತಾ ಮದ್ಭಾವಮಾಗತಾಃ ॥ ೧೦ ॥

ಆಸಕ್ತಿ, ಭಯ, ಕ್ರೋಧಗಳಿಂದ ಪಾರಾಗಿ, ನನ್ನಲ್ಲಿ ಮನಸ್ಸುಳ್ಳವರಾಗಿ, ನನ್ನನ್ನೇ ಆಶ್ರಯಿಸಿ ಅನೇಕರು ಜ್ಞಾನರೂಪವಾದ ತಪಸ್ಸಿನಿಂದ ಪವಿತ್ರರಾಗಿ ನನ್ನ ಭಾವವನ್ನು ಹೊಂದುತ್ತಾರೆ.

ನಮ್ಮನ್ನು ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಕಟ್ಟಿಹಾಕಿರುವ ಗೂಟಗಳೇ ಆಸಕ್ತಿ, ಭಯ ಮತ್ತು ಕ್ರೋಧ ಇವುಗಳು. ಯಾವಾಗ ಒಬ್ಬ ಭಗವಂತನ ಕಡೆ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಹರಿಸುತ್ತಾನೋ ಅವನು ಇವುಗಳಿಂದ ಪಾರಾಗುತ್ತಾನೆ. ಒಂದನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕಾದರೆ ನಾವು ಮತ್ತೊಂದನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಬೇಕು. ಎರಡನ್ನು ಏಕಕಾಲದಲ್ಲಿ ಇಟ್ಟುಕೊಂಡಿರುವುದಕ್ಕಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಪ್ರಪಂಚದ ಮೇಲೆ ಆಸಕ್ತರಾಗಿದ್ದರೆ ದೇವರ ಕಡೆಗೆ ಹೋಗಲು ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ದೇವರ ಮೇಲೆ ಆಸಕ್ತರಾಗಿದ್ದರೆ ಪ್ರಪಂಚದ ಮೇಲೆ ಆಸಕ್ತರಾಗಿರುವುದಕ್ಕಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಇದು ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಹೇಳಿದ ಕುಡುಕರು ನೌಕಾವಿಹಾರಕ್ಕೆ ಹೋದ ಕಥೆಯನ್ನು ನೆನಪಿಗೆ ತರುವುದು. ನಾಲ್ಕೈದು ಜನ ಕುಡುಕರು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಕುಡಿದು ಅಂದು ಪೂರ್ಣಿಮೆಯಾಗಿದ್ದುದರಿಂದ ದೋಣಿಯ ಮೇಲೆ ನೌಕಾ ವಿಹಾರಕ್ಕೆ ಹೊರಟರು. ದೋಣಿಯೊಳಗೆ ಕುಳಿತು ಬೆವರು ಸುರಿಯುವತನಕ ಕೋಲಿನಿಂದ ಅದನ್ನು ನಡೆಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಬಹಳ ಹೊತ್ತಾದ ಮೇಲೆ ನೋಡುತ್ತಾರೆ, ದೋಣಿ ಇದ್ದಕಡೆಯೇ ಇದೆ. ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಮುಂದಕ್ಕೆ ಹೋಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಇದು ಏತಕ್ಕೋ ಹೀಗೆ ಎಂದು ನೋಡಲಾಗಿ, ದೋಣಿಯನ್ನು ತೀರದ ಗೂಟಕ್ಕೆ ಕಟ್ಟಿದ್ದ ಹಗ್ಗವನ್ನು ಬಿಚ್ಚದೆ ಇವರು ದೋಣಿ ನಡೆಸುತ್ತಿದ್ದುದೇ ಕಾರಣ ಎಂದು ಗೊತ್ತಾಯಿತು. ಮೊದಲು ಪ್ರಪಂಚದ ಮೇಲೆ ಆಸಕ್ತಿಯನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಬೇಕು. ಆಗಲೇ ದೇವರ ಕಡೆ ನಾವು ಹೋಗಲು ಸಾಧ್ಯ.

ಅನಂತರ ನಮ್ಮನ್ನು ಸಂಸಾರಕ್ಕೆ ಬಿಗಿದಿರುವ ಗೂಟವೇ ಭಯ. ಯಾವ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಏನಾಗುವುದೋ ಎಂಬ ಕಳವಳ. ಯಾವಾಗ ನಾವು ಪ್ರಿಯವಾಗಿರುವ ವಸ್ತುವಿಗೆ ಅಂಟಿಕೊಂಡಿರು ವೆವೋ ಆಗ ಪ್ರಿಯವಾದ ವಸ್ತುವಿಗೆ ಏನಾದರೂ ಆದರೆ ಏನು ಗತಿ ಎಂದು ಆಗುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚಿನಿಂದಲೇ ಅವನ್ನು ಮನನ ಮಾಡುತ್ತಿರುವೆವು. ಅಪ್ರಿಯವಾಗಿರುವುದು ನಮಗೆ ಬಂದರೆ ಏನು ಗತಿ, ಯಾವುದೋ ಗುಣಪಡಿಸಲಾಗದ ಖಾಯಿಲೆ, ಅಪಕೀರ್ತಿ, ಕಷ್ಟ ಇವುಗಳು ಬಂದರೆ ನಮ್ಮ ಗತಿ ಏನು ಎಂದು ಅನವರತ ಚಿಂತಿಸುತ್ತಿರುವೆವು. ಪ್ರಿಯವಾಗಿರುವುದು, ನಾನು ನಿನ್ನನ್ನು ಎಂದು ಬಿಟ್ಟುಹೋಗುವೆನೋ ಎಂದು ಅಂಜಿಸುತ್ತಿರುವುದು. ಅಪ್ರಿಯವಾಗಿರುವುದು, ನೋಡು, ನಾನು ನಿನ್ನ ಮೇಲೆ ಎಂದು ಬೀಳುವೆನೋ ಎಂದು ಅಂಜಿಸುತ್ತಿರುವುದು. ಅಂತೂ ನಾವು ಎರಡು ಅಂಜಿಕೆಗಳ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿರುವೆವು. ಈ ಭಯ ಯಾರನ್ನೂ ಬಿಟ್ಟಿಲ್ಲ. ಶ್ರೀಮಂತನಾಗಿರಲಿ, ಬಡವನಾಗಿರಲಿ, ಪಂಡಿತನಾಗಿರಲಿ, ಪಾಮರನಾಗಿರಲಿ, ಆಳಾಗಿರಲಿ, ಅರಸಾಗಿರಲಿ, ಈ ಭಯ ಕಾಡುತ್ತಿರುವುದು. ಇದಕ್ಕೆ ಅಂಜುವವನು ದೇವರ ಕಡೆ ಹೋಗಲಾರ. ದೇವರಕಡೆಗೆ ಹೊರಟ ಯಾತ್ರಿಕನಲ್ಲಿ ನೋಡುವ ಒಂದು ಗುಣವೆ ನಿರ್ಭಯ. ಅವನು ಯಾರಿಗೂ ಅಂಜುವುದಿಲ್ಲ, ಯಾವುದನ್ನೂ ಲಕ್ಷಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಅಂಜಿಕೆಗೆ ಅಂಜಿಕೆಯನ್ನು ತರುವ ಭಗವಂತನನ್ನು ಅವನು ಕೈಹಿಡಿದಿರುವನು. ಈ ಸಂಸಾರದ ನಾಯಿನರಿಗಳ ಕೂಗಿಗೆ ಅಂಜುವವನಲ್ಲ ಅವನು.

ಅದರಂತೆಯೇ ಅವನು ಕ್ರೋಧದಿಂದ ಪಾರಾಗಿರುವನು. ಯಾವಾಗ ಕ್ರೋಧ ಬರುವುದೋ ಆಗ ಕಿಂಕರ್ತವ್ಯ ಮೂಢರಾಗುತ್ತೇವೆ. ಮಾಡಬಾರದ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತೇವೆ. ಆಡಬಾರದ ಮಾತನ್ನು ಆಡುತ್ತೇವೆ. ನಮ್ಮ ಕೆಲಸದಿಂದ ಮುಂದೆ ನಮಗೇನಾಗುವುದು ಎಂಬುದನ್ನು ಕೂಡ ನಾವು ಚಿಂತಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ನನ್ನಲ್ಲಿ ಲೌಕಿಕ ಬಯಕೆಗಳಿದ್ದರೆ ನನಗೂ ಆ ಬಯಕೆಯನ್ನು ಈಡೇರಿಸಿಕೊಳ್ಳು ವುದಕ್ಕೂ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಆತಂಕಗಳು ಬಂದರೆ ನನಗೆ ಅವುಗಳ ಮೇಲೆ ಕೋಪ ಬರುವುದು. ಆದರೆ ಭಗವತ್ ಭಕ್ತನಿಗಾದರೋ ಲೋಕದ ಬಯಕೆಗಳೇ ಇಲ್ಲ. ಯಾವುದನ್ನು ಕೊಡಲಿ, ಯಾವುದನ್ನು ಕಿತ್ತುಕೊಂಡು ಹೋಗಲಿ ಅವುಗಳ ಹಿಂದೆಲ್ಲ ದೇವರ ವ್ಯಾಪಾರವನ್ನೇ ನೋಡುವನು. ಕೊಟ್ಟರೆ ಕುಣಿದಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಕಿತ್ತುಕೊಂಡರೆ ಒದ್ದಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಧನ್ಯವಾಗಲಿ ಅವನ ನಾಮ ಎನ್ನುವನು, ಎರಡು ಸಮಯಗಳಲ್ಲಿಯೂ.

ಭಕ್ತ ಭಗವಂತನಲ್ಲಿಯೇ ತನ್ನ ಮನಸ್ಸನ್ನೆಲ್ಲಾ ಇಟ್ಟಿರುವನು. ಒಂದು ನೀರಿಗೆ ಬಟ್ಟೆಯನ್ನು ಅದ್ದಿದರೆ ಅದು ಎಲ್ಲಾ ರಂಧ್ರಗಳಿಂದಲೂ ನೀರನ್ನು ಹೇಗೆ ಹೀರಿಕೊಳ್ಳುವುದೋ ಹಾಗೆ ಭಗವಂತ ನನ್ನು ಹೀರಿಕೊಂಡು ತುಂಬಿಕೊಂಡಿರುವನು. ಇವನ ಮನಸ್ಸೆಲ್ಲಾ ಯಾವಾಗಲೂ ದೇವರ ಕಡೆಯೇ ಹರಿಯುತ್ತಿರುವುದು. ನದಿ ಎಡೆಬಿಡದೆ ಹಗಲು ರಾತ್ರಿ ಸಾಗರದ ಕಡೆ ಹೇಗೆ ಹರಿಯುತ್ತಿರುವುದೋ ಹಾಗೆ ಇವನ ಮನಸ್ಸು ಸದಾ ದೇವರ ಕಡೆ ಹರಿಯುತ್ತಿರುವುದು. ಉತ್ತರಮುಖಿ ಯಾವಾಗಲೂ ಉತ್ತರ ದಿಕ್ಕನ್ನೇ ತೋರುತ್ತಿರುತ್ತದೆ. ಅದನ್ನು ಎಷ್ಟೇ ತಲೆಕೆಳಗು ಮಾಡಲಿ, ಯಾವ ದಿಕ್ಕಿಗೆ ಹಿಡಿದರೂ, ಅದು ಮಾತ್ರ ಉತ್ತರವನ್ನೇ ತೋರುತ್ತದೆ. ಅದರಂತೆಯೇ ಭಕ್ತನ ಮನಸ್ಸು. ಅವನಿಗೆ ಯಾವ ಬಡತನ ಬರಲಿ, ಕಷ್ಟ ಬರಲಿ, ರೋಗರುಜಿನ ಬರಲಿ, ಇದರಿಂದ ಪಾರುಮಾಡು ಎಂದು ಕೇಳುವುದಿಲ್ಲ. ಇವುಗಳೆಲ್ಲಾ ನಮ್ಮ ಕರ್ಮಾನುಸಾರ ಪ್ರಾಪ್ತವಾಗುವುವು. ಆದರೆ ನನ್ನ ಮನಸ್ಸು ಮಾತ್ರ ದೇವರ ಕಡೆಗೆ ಅನುಗಾಲವೂ ಹರಿಯಲಿ ಎಂದು ಬೇಡುವನು.

ಭಕ್ತ ಭಗವಂತನನ್ನೇ ಆಶ್ರಯಿಸಿರುವನು. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಒಂದು ಆಶ್ರಯಸ್ಥಾನ ವಿದೆ. ಯಾರಾದರೂ ನಮ್ಮನ್ನು ಅಟ್ಟಿಸಿಕೊಂಡು ಬಂದರೆ, ನಾವು ಆಶ್ರಯದ ಬಿಲದ ಕಡೆಗೆ ಹೋಗುವೆವು. ಕಷ್ಟಕಾಲಕ್ಕಾಗಲಿ ಎಂದು ದುಡ್ಡು ಕೂಡಿಡುವೆವು, ನೆಂಟರಿಷ್ಟರನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಂಡಿರು ವೆವು. ಆದರೆ ಭಕ್ತನ ಏಕಮಾತ್ರ ಆಶ್ರಯವೇ ಭಗವಂತನ ಪಾದಪದ್ಮಗಳು. ಸಂಸಾರದ ಉರಿಬಿಸಿಲಿನ ತಾಪದಿಂದ ಅವನಿಗೆ ತಣ್ನೆರಳ ಆಶ್ರಯವನ್ನು ನೀಡುವುದೇ ಭಗವಂತನ ವಟವೃಕ್ಷ. ಅವನಿಗೆ ಇದಲ್ಲದೆ ಇನ್ನಾವುದೂ ಬೇಕಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಉಳಿದ ಆಶ್ರಯಗಳೆಲ್ಲ ನಮಗೆ ಕೈಕೊಡುವುವು. ಆದರೆ ಎಲ್ಲಾ ಕೈಬಿಟ್ಟರೂ ಕೈಬಿಡದಿರುವುದೊಂದಿದೆ. ಅದೇ ಭಗವಂತನ ಕೃಪಾಹಸ್ತ. ಭಕ್ತ ನೆಚ್ಚಿ ಹೊರಟಿರುವುದು ಇದನ್ನು. ಇದೊಂದೇ ಅವನ ಏಕಮಾತ್ರ ಆಶ್ರಯ.

ಯಾವಾಗ ಭಕ್ತ ಭಗವಂತನನ್ನು ಆಶ್ರಯಿಸುವನೋ, ಆಗ ಅವನಿಗೆ ದೇವರು, ತಾನು ಯಾರು, ಈ ಜಗತ್ತೇನು, ಜೀವವೆಂದರೇನು, ಈ ಬಂಧನಮೋಕ್ಷಗಳು ಹೇಗೆ ಆಗಿವೆ,ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಹೇಳಿ ಕೊಡುವನು. ಇದೇ ಜ್ಞಾನರೂಪವಾದ ತಪಸ್ಸು. ಇದು ಅವನಿಗೆ ಪ್ರಾಪ್ತವಾಗುವುದು. ಇದನ್ನು ಕೇಳಿ ಅವನು ಪಡೆಯುವುದಿಲ್ಲ. ಕೇಳದೆ ಇದ್ದರೂ ಅದು ಬರುವುದು. ಒಲೆಯ ಸಮೀಪದಲ್ಲಿದ್ದರೆ ಬೇಡವೆಂದರೂ ಶಾಖ ತಾಗುವುದು. ಬೆಂಕಿ ಎಲ್ಲೂ ಹತ್ತಿರ ಇಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ, ನಾವು ಎಷ್ಟೋ ಅಗ್ನಿದೇವನ ಜಪ ಮಾಡಿದರೂ ಚಳಿಯಿಂದ ಪಾರಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಈ ಜ್ಞಾನದ ತಪಸ್ಸು ನಮ್ಮ ಅಜ್ಞಾನದ ಕೊಳೆಯನ್ನೆಲ್ಲಾ ಹರಿಸುವುದು.

ಅಂತಹ ಭಕ್ತನಿಗೆ ನನ್ನ ಭಾವವೇ ಬರುವುದು ಎನ್ನುವನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ. ನಾವು ಯಾರನ್ನು ಚಿಂತಿಸುತ್ತೇವೆಯೋ ಅವರಂತಾಗುವೆವು. ಇದೊಂದು ಮಾನಸಿಕ ನಿಯಮ. ಕೀಟ ಒಂದು ಗೂಡಿನಲ್ಲಿ ಭ್ರಮರವನ್ನು ಚಿಂತಿಸುತ್ತ ಚಿಂತಿಸುತ್ತ ಕೊನೆಗೆ ಕೀಟತ್ವವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಿ ಭ್ರಮರವಾಗಿ ಹೊರಬರು ವುದು. ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಅಗ್ನಿಕುಂಡದ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಕಪ್ಪುಇದ್ದಿಲನ್ನು ಎಸೆದರೆ ಕ್ರಮೇಣ ಅದೂ ಕೂಡ ಧಗಧಗಿಸುತ್ತಿರುವ ಕೆಂಡವಾಗುವುದು. ಅದರಂತೆಯೇ ಭಕ್ತ ಅವನನ್ನು ಚಿಂತಿಸುತ್ತ ಅವನ ಭಾವವನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಾನೆ. ನದಿಯೊಂದು ಸಾಗರಕ್ಕೆ ಸೇರಿದರೆ, ತನ್ನ ನಾಮರೂಪಗಳನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡು ಸಾಗರದಲ್ಲಿ ಒಂದಾಗಿ, ಸಾಗರದ ಧರ್ಮವನ್ನು ಪಡೆಯುವುದು. ಭಕ್ತನ ಜೀವ ನದಿಯೂ ಹೀಗೆಯೇ. ಸಂಸಾರದ ಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ಹರಿದು ದೇವರನ್ನು ಸೇರಿ ಅವನಲ್ಲಿ ಒಂದಾಗುವನು.

ಯೇ ಯಥಾ ಮಾಂ ಪ್ರಪದ್ಯಂತೇ ತಾಂಸ್ತಥೈವ ಭಜಾಮ್ಯಹಮ್ ।
ಮಮ ವರ್ತ್ಮಾನುವರ್ತಂತೇ ಮನುಷ್ಯಾಃ ಪಾರ್ಥ ಸರ್ವಶಃ ॥ ೧೧ ॥

ಹೇಗೆ ನನ್ನನ್ನು ಉಪಾಸನೆ ಮಾಡುತ್ತಾರೆಯೋ ಹಾಗೆ ನಾನು ಅವರಿಗೆ ಅನುಗ್ರಹಿಸುತ್ತೇನೆ. ಅರ್ಜುನ, ಎಲ್ಲಾ ವಿಧಗಳಿಂದಲೂ ಮನುಷ್ಯರು ನನ್ನ ಮಾರ್ಗವನ್ನೇ ಅನುಸರಿಸುತ್ತಾರೆ.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ವಾಣಿಯ ಔದಾರ್ಯತೆಯನ್ನು ಮೇಲಿನ ಶ್ಲೋಕದಲ್ಲಿ ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಯಾರು ಹೇಗೆ ಅವನ ಬಳಿಗೆ ಬಂದರೆ ಅವನು ಹಾಗೆ ಓ ಕೊಡುವನು. ಅವನು ಹೀಗೆಯೇ ಬರಬೇಕು, ಅದು ಮಾತ್ರ ಶ್ರೇಷ್ಠ, ಉಳಿದುವೆಲ್ಲಾ ಗೌಣ ಎನ್ನುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾರು ಹೇಗೆ ಬಂದರೆ ಎಂಬ ವಾಕ್ಯ ಧ್ವನಿಪೂರ್ಣವಾದ ಪದ. ಮನುಷ್ಯರೆಲ್ಲ ಒಂದು ವೃತ್ತದ ಸುತ್ತಲೂ ಇರುವ ಚುಕ್ಕೆಗಳಂತೆ. ಆ ವೃತ್ತದ ಕೇಂದ್ರವೇ ದೇವರು. ಆ ವೃತ್ತದ ಯಾವ ಕಡೆಯಿಂದ ಹೊರಟರೂ ಕೇಂದ್ರವನ್ನು ಸೇರುತ್ತೇವೆ. ಅದರಂತೆಯೇ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನೂ ತನ್ನ ಸಂಸ್ಕಾರಕ್ಕೆ ತಕ್ಕ ಜ್ಞಾನ, ಭಾವ, ಯೋಗದೊಡನೆ ಹುಟ್ಟುವನು. ಒಬ್ಬ ವಿಚಾರಮತಿ ಆಗಿರಬಹುದು. ಅವನ ದಾರಿ ಜ್ಞಾನದ ಮೂಲಕ. ಅವನು ವಸ್ತುವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳ ಬಯಸುವನು. ಅದರ ಮೂಲಕ್ಕೆ ಹೋಗಲೆಣಿಸುವನು. ಅದು ನಮ್ಮ ಇಂದ್ರಿಯಗಳಿಗೆ ಕೊಡುವ ತೃಪ್ತಿಗೆ ಆಕರ್ಷಿತನಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ದೃಶ್ಯ ವಸ್ತುವನ್ನೆಲ್ಲ ವಿಚಾರದ ಒರೆಗಲ್ಲಿನ ಮೇಲೆ ತೀಡಿ ನೋಡು ವನು. ಆ ದೃಶ್ಯವಸ್ತುವಾದರೋ ನಾನೆಂಬ ಅಹಂಕಾರದಿಂದ ಹಿಡಿದು ನಮ್ಮ ಕಣ್ಣಿನ ಹೊರಗೆ ಇರುವ ಪಂಚಭೂತಗಳಿಂದ ಆದ ವಸ್ತುಗಳೆಲ್ಲ ಸೇರಿ ಆದುದು. ಒಂದು ವಸ್ತು ಸತ್ಯವಾಗಬೇಕಾದರೆ ಅದು ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಇರಬೇಕು. ಅದು ಬದಲಾಯಿಸದೆ ಇರಬೇಕು. ಅವನು ಈ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಪರೀಕ್ಷಿಸು ವನು. ಹೀಗೆ ಪರೀಕ್ಷಿಸುತ್ತ ಹೋದರೆ ದೃಶ್ಯವಸ್ತುವಿನ ಜೊಳ್ಳೆಲ್ಲಾ ಹಾರಿ ಹೋಗುವುದು. ದೃಗ್ ಒಂದೇ ಕೊನೆಗೆ ಉಳಿಯುವುದು. ಅದನ್ನೇ ಪರಮ ಸತ್ಯವೆಂದು ಕರೆಯುವನು.

ಮತ್ತೊಬ್ಬನದೇ ಕರ್ಮದ ಹಾದಿ. ಅವನು ಪ್ರಕೃತಿಯನ್ನು ವಿಚಾರ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಅಷ್ಟು ತವಕ ಪಡುವುದಿಲ್ಲ. ಕರ್ಮ ಮಾಡುವನು. ತನ್ನ ಸುತ್ತಮುತ್ತ ಇರುವವರಿಗೆ ಸಹಾಯ ಮಾಡುವನು. ಸಾಧ್ಯವಾದಷ್ಟು ತನ್ನಲ್ಲಿ ದೇವರು ಏನು ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿರುವನೋ ಅದನ್ನು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಕೊಟ್ಟು ಅನಂತರ ತಾನು ಅನುಭವಿಸುವನು. ಹಾಗೆ ಕೊಡುವುದರಲ್ಲಿ ಒಂದು ಆನಂದವಿದೆ. ಇನ್ನೊಬ್ಬರಿಗೆ ಯಾವ ಪ್ರತಿಫಲಾಪೇಕ್ಷೆಯೂ ಇಲ್ಲದೆ ಕೊಡುವನು. ಇರುವತನಕ ಪರರಿಗೆ ದುಡಿಯುವನು. ಆ ದುಡಿತದ ಹಿಂದೆ ಹಿಂಸೆ ಇಲ್ಲ, ಆಕಾಂಕ್ಷೆ ಇಲ್ಲ, ಕೀರ್ತಿಯ ಲಾಭದ ಮೋಹವಿಲ್ಲ. ಈ ಜೀವನಕ್ಕೆ ಬಂದಿರುವುದೇ ಸಾಯುವುದಕ್ಕೆ. ಸ್ವಾರ್ಥಕ್ಕೆ ಸಾಯುವುದಕ್ಕಿಂತ ಇನ್ನೊಬ್ಬರಿಗಾಗಿ ದುಡಿಯುತ್ತಾ ಸಾಯುವೆ ಎನ್ನುವನು ಅವನು. ಇದರಿಂದ ಅವನ ಹೃದಯ ಶುದ್ಧವಾಗಿ ತನ್ನೊಳಗೆ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಓತಪ್ರೋತನಾದ ಪರಮಾತ್ಮನ ತತ್ತ್ವವನ್ನು ಅವನು ಅನುಭವಿಸುವನು. ಭಗವಂತನ ಕೈಯಲ್ಲಿ ಒಂದು ನಿಮಿತ್ತವಾಗುವನು.

ಮತ್ತೊಬ್ಬ ಇರುವನು. ಅವನು ಭಾವಜೀವಿ. ಉದ್ವೇಗಪರ ಅವನು. ಅವನಿಗೆ ಪ್ರೀತಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಒಂದು ವಸ್ತು ಬೇಕು. ಈ ಪ್ರಪಂಚದ ಅಲ್ಪವಸ್ತುಗಳು ಅವನಿಗೆ ತೃಪ್ತಿಯನ್ನು ತಾರವು. ಅವನಿಗೆ ಭೂಮ ಬೇಕು ಪ್ರೀತಿಸುವುದಕ್ಕೆ. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ದೇವರ ಕಡೆಗೆ ಬರುವನು. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಪ್ರೀತಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಯೋಗ್ಯವಾದ ವಸ್ತು ಅದೊಂದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಅರಿತಿರುವನು. ಅವನನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸು ವನು. ಹಾಗೆ ಪ್ರೀತಿಸುವಾಗ ಎಲ್ಲಾ ಭಾವಗಳ ಮೂಲಕ ಪ್ರೀತಿಸಲೆತ್ನಿಸುವನು. ತಂದೆಯಂತೆ ಪ್ರೀತಿಸುವನು, ಪತಿಯಂತೆ ಪ್ರೀತಿಸುವನು, ದಾಸನಂತೆ ಪ್ರೀತಿಸುವನು. ಅವನನ್ನು ತನಗೆ ಪ್ರಿಯವಾದ ಯಾವ ಹೆಸರಿನಿಂದ ಬೇಕಾದರೂ ಕರೆಯುವನು. ಆ ಪ್ರೀತಿಗೆ ತನ್ನ ಸರ್ವಸ್ವವನ್ನೂ ಅರ್ಪಿಸುವನು. ಆ ಪ್ರೀತಿಶಿಖೆಯಲ್ಲಿ ತಾನು ಪತಂಗದಂತೆ ಬಿದ್ದು ಸಾಯಲಿಚ್ಛಿಸುವನು. ಒಬ್ಬ ನಾನು ಬೇರೆ, ದೇವರು ಬೇರೆ, ಜಗತ್ತು ಬೇರೆ ಎಂದು ದ್ವೈತದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಹೊರಡುವನು. ಮತ್ತೊಬ್ಬ ನಾನು ಅಂಶ, ಅವನು ಪೂರ್ಣ ಎಂಬ ವಿಶಿಷ್ಟಾದ್ವೈತದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಹೊರಡಬಹುದು. ಇನ್ನೊಬ್ಬ ಇಲ್ಲಿ ಯಾವುದು ನಾನೆಂದು ಕಾಣುತ್ತಿರುವುದೊ ಅದಕ್ಕೆ ಬೇರೆ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವಿಲ್ಲ. ಅದು ಪರಮಾತ್ಮನ ಪ್ರತಿಬಿಂಬ. ಒಬ್ಬ ಸೂರ್ಯ ನೂರಾರು ಹಿಮಮಣಿಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಪುಟ್ಟಪುಟ್ಟ ಸೂರ್ಯರಂತೆ ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸುತ್ತಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ಅದಕ್ಕೆಲ್ಲ ಮೂಲ ಮೇಲಿರುವ ಒಂದು ಸೂರ್ಯ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಅದೊಂದೇ ಸತ್ಯ, ಆ ಸತ್ಯದ ಛಾಯೆ, ಅದರ ಪ್ರತಿಬಿಂಬ ಉಳಿದವುಗಳೆಲ್ಲ ಎಂಬ ಅದ್ವೈತದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡ ಬಹುದು.

ಒಬ್ಬ ಹಿಂದೂವಿನಂತೆ ಆ ಪರಮ ಸತ್ಯದ ಕೇಂದ್ರದ ಕಡೆಗೆ ಬರಬಹುದು, ಮತ್ತೊಬ್ಬ ಮಹಮ್ಮದೀಯ ಅಥವಾ ಕ್ರೈಸ್ತನಂತೆ ಬರಬಹುದು. ಒಬ್ಬ ಆ ಸತ್ಯವನ್ನು ಒಂದು ಸ್ಥಿತಿ, ಅದು ಒಂದು ವ್ಯಕ್ತಿಯಲ್ಲ ಎನ್ನಬಹುದು. ಅಂತೂ ಯಾವ ಹೆಸರಿನಿಂದಲಾದರೂ ಬರಲಿ, ಹೇಗಾದರೂ ಬರಲಿ, ಇವರೆಲ್ಲ ಭಗವಂತನೆಡೆಗೆ ಹೊರಟಿರುವವರು ಎನ್ನುವನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ. ಹೊರಟ ಸ್ಥಳಗಳು ಬೇರೆ ಬೇರೆ, ಆದರೆ ತಲಪುವ ಸ್ಥಳಗಳೆಲ್ಲ ಒಂದೇ. ನದಿಗಳು ಹಲವು ದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿ, ಹಲವು ನಾಮಗಳನ್ನು ತಾಳಿ, ನೇರವಾಗಿಯೋ ವಕ್ರವಾಗಿಯೋ ಹರಿದುಕೊಂಡು, ಪ್ರಪಂಚವನ್ನೆಲ್ಲಾ ವ್ಯಾಪಿಸಿ ರುವ ಸಾಗರಕ್ಕೆ ಯಾವುದೋ ಮೂಲೆಯಿಂದ ಸೇರುವುವು. ಕೊನೆಗೆ ಆ ಸಾಗರದಲ್ಲಿ ಒಂದಾಗುವುವು. ಯಾರು ಎಲ್ಲಿಂದಲಾದರೂ ಹೊರಡಲಿ, ಆದರೆ ಮಧ್ಯ ಎಲ್ಲಿಯೂ ನಿಲ್ಲದಿರಲಿ, ಆಗ ಎಲ್ಲರೂ ಒಂದೇ ಗುರಿ ಸೇರುವರು ಎನ್ನುವನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ. ಇಲ್ಲಿ ನಾವು ಯಾವ ದಾರಿಯನ್ನು ಆರಿಸಿಕೊಂಡಿರು ವೆವೋ ಅದರಲ್ಲಿ ಒಂದು ನಿಷ್ಠೆ ಇರಬೇಕು. ಆದರೆ ಅದು ಮತಭ್ರಾಂತಿ ಆಗಬಾರದು ಅಷ್ಟೇ. ನಾನು ಸರಿ ಉಳಿದವರೆಲ್ಲ ತಪ್ಪು, ಅಥವಾ ಅವರಲ್ಲಿ ಸ್ವಲ್ಪ ಸತ್ಯವಿದೆ, ನನ್ನಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚು ಸತ್ಯವಿದೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸಬಾರದು. ಭಗವಂತ ಯಾವ ಧರ್ಮಕ್ಕೂ ಪಕ್ಷಪಾತಿಯಲ್ಲ. ಪಕ್ಷಪಾತಿ ಆದರೆ ಅವನು ದೇವರೇ ಆಗಲಾರ. ಭಗವಂತನ ಈ ಶ್ಲೋಕದ ವಾಣಿಯಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಮಾರ್ಗವನ್ನು ನಾವು ಹಿಡಿಯುವ, ಇತರರಿಗೂ ದೇವರು ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಮಾಡಲಿ, ಅವರನ್ನು ಮುಂದೆ ನೂಕುತ್ತಿರುವ ಶಕ್ತಿಯೇ ನನ್ನೊಳಗೆ ನನ್ನನ್ನು ಮುಂದೆ ನೂಕುತ್ತಿರುವ ಶಕ್ತಿ ಎಂಬ ಒಂದು ಉದಾರ ಸಂದೇಶವನ್ನು ನೋಡುವೆವು. ಇದು ಹಿಂದೂಗಳಿಗೆ ಎಷ್ಟು ಅನ್ವಯಿಸುವುದೋ ಅಷ್ಟೇ ಅನ್ವಯಿಸುವುದು ಇತರರಿ ಗೆಲ್ಲ. ಇದು ಎಲ್ಲಾ ಕಾಲಕ್ಕೆ, ದೇಶಕ್ಕೆ, ಎಲ್ಲಾ ಬಗೆಯ ಜನಕ್ಕೆ ಅನ್ವಯಿಸಬಲ್ಲ ಸತ್ಯ.

ಕಾಂಕ್ಷಂತಃ ಕರ್ಮಣಾಂ ಸಿದ್ಧಿಂ ಯಜಂತ ಇಹ ದೇವತಾಃ ।
ಕ್ಷಿಪ್ರಂ ಹಿ ಮಾನುಷೇ ಲೋಕೇ ಸಿದ್ಧಿರ್ಭವತಿ ಕರ್ಮಜಾ ॥ ೧೨ ॥

ಈ ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಜನ ಕರ್ಮಫಲವನ್ನು ಇಚ್ಛಿಸುತ್ತ ಇತರ ದೇವತೆಗಳನ್ನು ಪೂಜಿಸುತ್ತಾರೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಕರ್ಮದ ಮೂಲಕ ಸಿದ್ಧಿ ಬೇಗ ಆಗುವುದು.

ಬಹುಪಾಲು ಜನ ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಏನಾದರೂ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿರುವರು. ಅವರ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಒಂದು ಉದ್ದೇಶವಿದೆ. ಅದನ್ನು ಪೂರ್ಣಗೊಳಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಕಾರ್ಯ ಮಾಡುವರು. ದೇವರನ್ನು ಬೇಡಿದರೆ ಅವನು ಕೊಡುವನು ಎಂದು ಗೊತ್ತಿದೆ. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಅವನ ಬಳಿಗೆ ಹೋಗುವರು. ಅವರು ಕೆಲಸ ಮಾಡುವರು, ಜಯ ಸಿಕ್ಕಲಿ ಎಂದು ದೇವರನ್ನು ಬೇಡುವರು. ಒಬ್ಬೊಬ್ಬರು ಒಂದೊಂದು ದೇವರ ಹತ್ತಿರ ಹೋಗುವರು. ಅವರೆಲ್ಲ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ದೇವರ ಬಳಿಗೆ ಹೋದರೂ ಆ ವಿವಿಧ ದೇವರುಗಳ ಮೂಲಕ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದು ಒಂದೇ ಶಕ್ತಿ. ನಾವು ನಮ್ಮ ಮನೆಗೆ ಹತ್ತಿರ ಇರುವ ಪೋಸ್ಟಿನ ಪೆಟ್ಟಿಗೆಗೆ ಕಾಗದ ಹಾಕುವೆವು. ಸರ್ಕಾರದ ಅಂಚೆಯವನು ಅದನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಎಲ್ಲಿಗೆ ಕಳುಹಿಸಬೇಕೋ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಕಳುಹಿಸುವನು. ಇದರಂತೆಯೇ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ದೇವತೆಗಳೆಲ್ಲ ಒಂದೇ ಭಗವಂತನ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಪೋಸ್ಟ್ ಪೆಟ್ಟಿಗೆಗಳು ಇರುವಂತೆ.

ಈ ಮನುಷ್ಯಲೋಕದಲ್ಲಿ ಕರ್ಮದ ಹಾದಿಯಲ್ಲಿ ಫಲ ಬೇಗ ಸಿಕ್ಕುವುದು. ಏಕೆಂದರೆ ಇದು ಸ್ಥೂಲವಾಗಿ ಕಾಣುವುದು. ಇಲ್ಲಿ ಸಾಧಿಸುವುದು ಸುಲಭ. ಆದರೆ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಕ್ಷೇತ್ರಗಳಲ್ಲಿಯಾದರೋ ಸಿದ್ಧಿ ಪ್ರಾಪ್ತವಾಗಬೇಕಾದರೆ ಬಹಳ ದಿನಗಳಾಗುವುವು. ಕೆಲವು ಗಂಟೆಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದು ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಬಹುದು. ಹೊಲದಲ್ಲಿ ಬಿತ್ತಿ ಕೆಲವು ತಿಂಗಳಲ್ಲಿ ಬೆಳೆ ತೆಗೆಯಬಹುದು. ಇಲ್ಲಿ ಬರುವ ಪರಿಣಾಮಗಳೆಲ್ಲ ಸ್ಥೂಲವಾಗಿ ನಮ್ಮ ಎಣಿಕೆಗೆ ಸಿಕ್ಕುವುದು. ಆದರೆ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಆದರೋ ಪ್ರಯಾಣ ಬಹಳ ನಿಧಾನ. ಜೀವಾವಧಿ ಹೋರಾಡುತ್ತಿದ್ದರೂ ನಾವು ಒಂದೆರಡು ವಿಷಯಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಪಾರಂಗತರಾಗಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಅದರಲ್ಲಿಯೂ ಎಷ್ಟು ಪಡೆದಿರುವೆವು ಎಂಬುದನ್ನು ತೂಗುವುದಕ್ಕೆ, ಅಳೆಯುವುದಕ್ಕೆ, ಎಣಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಮಾನವಕೋಟಿಯಲ್ಲಿ ಬಹುಪಾಲು ಕರ್ಮದ ಹಾದಿಯಲ್ಲಿ ಹೋಗುವವರೆ. ಏಕೆಂದರೆ ನಮ್ಮ ಪ್ರವೃತ್ತಿ ಯಾವಾಗಲೂ ಬಾಹ್ಯಮುಖವಾಗಿದೆ. ಏನಾದರೂ ಹೊರಗೆ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದು ಸುಲಭ. ಸುಮ್ಮನೆ ಕುಳಿತುಕೊಂಡು ಚಿಂತಿಸುವುದು ಕಷ್ಟ. ಚಿಂತಿಸುವುದರಲ್ಲಿಯೂ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸುವುದು ಮತ್ತೂ ಕಷ್ಟದ ಕೆಲಸ. ಆದಕಾರಣವೆ ಯಾವದಾರಿ ಸುಲಭವಾಗಿದೆಯೋ, ಎಲ್ಲಿ ಏನಾದರೂ ಮಾಡಿದರೆ ತಕ್ಷಣವೇ ಪ್ರತಿಫಲ ಕಾಣುವುದೋ, ಅಂತಹ ರಸ್ತೆಯಲ್ಲಿ ಬಹುಜನರ ಜಾತ್ರೆಯನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಇತರ ಕಡೆ ಒಂಟಿ ವರೆ.

ಚಾತುರ್ವರ್ಣ್ಯಂ ಮಯಾ ಸೃಷ್ಟಂ ಗುಣಕರ್ಮವಿಭಾಗಶಃ ।
ತಸ್ಯ ಕರ್ತಾರಮಪಿ ಮಾಂ ವಿದ್ಧ್ಯಕರ್ತಾರಮವ್ಯಯಮ್ ॥ ೧೩ ॥

ಗುಣ ಮತ್ತು ಕರ್ಮಗಳ ವಿಭಾಗದಂತೆ ಚಾತುರ್ವರ್ಣ್ಯ ನನ್ನಿಂದ ಸೃಷ್ಟಿಸಲ್ಪಟ್ಟಿದೆ. ನಾನು ಅದರ ಕರ್ತೃವಾಗಿ ದ್ದರೂ ನನ್ನನ್ನು ಅವ್ಯಯ ಮತ್ತು ಅಕರ್ತೃ ಎಂದು ತಿಳಿ.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಇಲ್ಲಿ ನಾಲ್ಕು ವರ್ಣಗಳು, ಗುಣ ಮತ್ತು ಕರ್ಮಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತೆ ತನ್ನಿಂದಲೇ ಸೃಷ್ಟಿಯಾಯಿತು ಎನ್ನುವನು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಇಲ್ಲಿ ಮಾತನಾಡುವಾಗ ಎಲ್ಲೋ ಇಂಡಿಯಾ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಬಳಕೆಯಲ್ಲಿರುವ, ಕೇವಲ ಜನ್ಮದಿಂದಲೇ ಆದ ನಾಲ್ಕು ಜಾತಿಗಳನ್ನು ಗಮನದಲ್ಲಿಟ್ಟುಕೊಂಡಿಲ್ಲ. ಅವನ ಮುಂದೆ ಇಡೀ ವಿಶ್ವವಿದೆ. ಮಾನವಕೋಟಿಯಲ್ಲಿ ಅವರವರ ಕರ್ಮಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತೆ ವಿಭಾಗಮಾಡುವುದು ಸಹಜವೇ ಆಗಿದೆ. ಈ ವಿಭಾಗದ ಮೇಲೆಯೇ ಸಮಾಜದ ಸುವ್ಯವಸ್ಥೆ ನಿಂತಿದೆ. ಮೂರು ಗುಣಗಳು, ತಮಸ್ಸು, ರಜಸ್ಸು ಮತ್ತು ಸತ್ತ್ವ. ನಾಲ್ಕು ವರ್ಣಗಳೇ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ, ಕ್ಷತ್ರಿಯ, ವೈಶ್ಯ ಮತ್ತು ಶೂದ್ರ. ಯಾವ ಸಮಾಜದಲ್ಲಿ ಆದರೂ ಈ ನಾಲ್ಕು ವರ್ಣಗಳು ಇರಲೇ ಬೇಕಾಗಿದೆ. ಮೊದಲನೆಯವನೆ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ. ಆಲೋಚನಾ ಜೀವಿ ಅವನು, ಮೇಧಾವಿ. ಸಮಾಜದ ಉದ್ದೇಶಗಳೇನು, ಅವುಗಳನ್ನು ಸಾಧಿಸುವುದು ಹೇಗೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಕೂಲಂಕಷವಾಗಿ ವಿಚಾರಿಸಿ ಅದಕ್ಕೆ ದಾರಿಯನ್ನು ತೋರುವನು. ಇವನು ಮಾನವಕೋಟಿಯ ಸಮಷ್ಟಿಯ ಜೀವನಕ್ಕೆ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಧಾರೆಯೆರೆಯುವನು. ಎರಡನೆಯವನೆ ಕ್ಷತ್ರಿಯ. ಸಮಾಜವನ್ನು ಆಳುವವನು. ಅದನ್ನು ತನ್ನ ಶಕ್ತಿಯ ಬೇಲಿಯಿಂದ ರಕ್ಷಿಸುವನು. ಹೊರಗಿನಿಂದ ಶತ್ರುಗಳು ಬಂದು ಸಮಾಜದ ಮೇಲೆ ಬೀಳದಂತೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುವನು. ಮತ್ತು ಸಮಾಜದೊಳಗೆ ಸಮಾಜಘಾತುಕ ಶಕ್ತಿಗಳು ಹಾವಳಿ ಮಾಡದಂತೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುವನು. ಇದಕ್ಕಾಗಿ ಸೈನ್ಯ, ಕೋರ್ಟು, ಕಚೇರಿ, ಪೋಲೀಸು ಮುಂತಾದುವುಗಳೆಲ್ಲ ಇರುವುವು. ಮೂರನೆಯವನೆ ವೈಶ್ಯ. ಐಶ್ವರ್ಯವನ್ನು, ಉತ್ಪತ್ತಿಯಾದ ವಸ್ತುವನ್ನು, ಒಂದು ಕಡೆಯಿಂದ ಮತ್ತೊಂದು ಕಡೆಗೆ ಹಂಚುವವನು. ಇರುವ ಕಡೆಯಿಂದ ಇಲ್ಲದ ಕಡೆಗೆ ಹಂಚುವವನು. ಇದರಿಂದಲೇ ಸಮಾಜದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ತಮತಮಗೆ ಬೇಕಾದ ವಸ್ತುಗಳು ಸಿಕ್ಕುತ್ತವೆ. ನಾಲ್ಕನೆಯವರೇ ಶ್ರಮಜೀವಿಗಳು. ಐಶ್ವರ್ಯವನ್ನು, ಆಹಾರ, ಬಟ್ಟೆಬರೆಗಳನ್ನು ಉತ್ಪತ್ತಿಮಾಡುವ ಕಾರ್ಮಿಕ ತಂಡದವರು. ನಾವು ಯಾವ ದೇಶವನ್ನು ನೋಡಿದರೂ ಈ ವಿಭಾಗವನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಆದರೆ ಇಂಡಿಯಾ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಮೊದಮೊದಲು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಹೇಳುವಂತೆ ಅವರವರು ಮಾಡುವ ಕರ್ಮ ಮತ್ತು ಗುಣದಿಂದ ಅವರು ಎಂತೆಂತಹ ವರ್ಣಕ್ಕೆ ಸೇರಿದವರೆಂದು ನಿಷ್ಕರ್ಷಿಸಲ್ಪಟ್ಟಿದ್ದರೂ, ಕಾಲಕ್ರಮೇಣ ಅದು ಜನ್ಮದಿಂದಲೇ ನಿಷ್ಕರ್ಷಿಸ ಲ್ಪಡುತ್ತಾ ಹೋಯಿತು. ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ಕುಲದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿದರೆ, ಅವನು ಆ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡದೇ ಇದ್ದರೂ ಆ ಗುಣ ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೂ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ಎಂದು ಕರೆದರು. ಅದರಂತೆಯೇ ಕ್ಷತ್ರಿಯ, ವೈಶ್ಯ, ಶೂದ್ರರು. ಆ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿ ಆ ವೃತ್ತಿಯನ್ನು ಮಾಡದೆ, ಆ ವೃತ್ತಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಹಕ್ಕುಬಾಧ್ಯತೆಗಳನ್ನು ಕೇಳಿದರೆ ದೊಡ್ಡ ಅಪಾಯ ತಟ್ಟುವುದು ಸಮಾಜಕ್ಕೆ. ಯಾವಾಗ ಭಗವಂತನೇ ಈ ವರ್ಣಗಳನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿ ಮಾಡಿದ್ದಾನೆಯೋ ಅವರು ಮಾಡುವ ಕೆಲಸದಲ್ಲಿ ವ್ಯತ್ಯಾಸವಿದೆ. ಆದರೆ ಒಂದನ್ನು ಮೇಲು ಮತ್ತೊಂದನ್ನು ಕೀಳು ಎಂದು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಎಲ್ಲಿಯೂ ಹೇಳಿಲ್ಲ. ಒಂದು ಗಡಿಯಾರದಲ್ಲಿ ಹೊರಗೆ ನಮಗೆಲ್ಲಾ ಕಾಣುವುದು ಗಂಟೆ ನಿಮಿಷವನ್ನು ತೋರುವ ಕೈಗಳು. ಅವು ಸರಿಯಾಗಿ ನಡೆಯಬೇಕಾದರೆ ಅದರ ಹಿಂದೆ ಗಡಿಯಾರದಲ್ಲಿರುವ ಚಕ್ರಗಳೆಲ್ಲಾ ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು. ಅದರಲ್ಲಿ ಒಂದು ಮೇಲು ಮತ್ತೊಂದು ಕೀಳು ಎಂದು ಹೇಳಲಾಗು ವುದಿಲ್ಲ. ಒಂದು ಭಾಗಕ್ಕೆ ಬೆಲೆ ಜಾಸ್ತಿ ಮತ್ತೊಂದು ಭಾಗಕ್ಕೆ ಬೆಲೆ ಕಡಿಮೆ ಇರಬಹುದು. ಆದರೆ ಗಡಿಯಾರ ನಡೆಯುವ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಒಂದರಷ್ಟೇ ಮತ್ತೊಂದು ಮುಖ್ಯ. ಅದರಂತೆಯೇ ನಮ್ಮ ಸಮಾಜ ಎಂಬುದು ದೊಡ್ಡ ಯಂತ್ರ. ಇದು ಸುಸೂತ್ರವಾಗಿ ಉರುಳಿಕೊಂಡು ಹೋಗಬೇಕಾದರೆ ಇದರಲ್ಲಿರುವ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನೂ ತನ್ನ ಕೆಲಸವನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ಮಾಡಿದಾಗ ಮಾತ್ರ. ಆಳುವ ಅರಸ ತನ್ನ ತನ್ನ ಸಂಸ್ಕಾರಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತೆ ತನ್ನ ಪಾಲಿಗೆ ಬರುವ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಹೋದರೆ ಸಮಾಜ ಸುಸೂತ್ರವಾಗಿ ನಡೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದು. ಬ್ರಹ್ಮನ ಬಾಯಿಂದ ಒಬ್ಬರು ಬಂದರು, ಭುಜದಿಂದ ಒಬ್ಬರು ಬಂದರು, ತೊಡೆಯಿಂದ ಒಬ್ಬರು ಬಂದರು, ಪಾದಗಳಿಂದ ಒಬ್ಬರು ಬಂದರು ಎಂದು ಪುರಾಣಗಳಲ್ಲಿ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಆ ಬ್ರಹ್ಮ ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಯಲ್ಲಿಯೂ ಪರಿಪೂರ್ಣನಾಗಿಯೇ ಇರುವನು. ಅವನ ಒಂದು ಭಾಗ ಮತ್ತೊಂದು ಭಾಗಕ್ಕಿಂತ ಹೇಗೆ ಹೆಚ್ಚು ಪವಿತ್ರವಾಗುವುದು? ಸಕ್ಕರೆಯಿಂದ ಮಾಡಿದ ಗೊಂಬೆಯ ಮುಖದಲ್ಲಿ ಸಕ್ಕರೆ ಇರುವಂತೆ ಕಾಲಿನಲ್ಲಿಯೂ ಸಕ್ಕರೆ ಇದೆ. ಯಾವ ಭಾಗವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡರೂ ಒಂದೇ ವಸ್ತು ನಮಗೆ ಕಾಣುವುದು. ಆದರೆ ಒಂದು ಮೇಲು ಮತ್ತೊಂದು ಕೀಳು ಎಂಬ ಭಾವವನ್ನು ತಂದೊಡನೆಯೇ ಮನಸ್ತಾಪಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾಗುವುದು. ಇದರಿಂದ ಪಾರಾಗಬೇಕಾದರೆ ಒಂದೇ ದೃಷ್ಟಿ ಇರಬೇಕು. ಅದನ್ನೇ ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರು ಹೀಗೆ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು : ವರ್ಣಗಳು ಇರುವುವು, ಹಕ್ಕು ಬಾಧ್ಯತೆಗಳು ಹೋಗುವುವು.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ತಾನೇ ಅವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಮಾಡಿದರೂ ತಾನು ಅಕರ್ತೃ ಎಂದು ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಯಾವಾಗ ಒಬ್ಬ ತಾನು ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆಯಿಂದ ಮಾಡುವನೋ ಅವನಿಗೆ ಕರ್ತೃತ್ವ ಬರುವುದು. ಆದರೆ ದೇವರಿಗೆ ಇವುಗಳ ಮೇಲೆ ಯಾವ ಆಸಕ್ತಿಯೂ ಇಲ್ಲ. ಅವನು ಕರ್ಮ ಮಾಡಿದರೂ ಅದರ ಫಲಕ್ಕೆ ಒಳಗಾಗಿಲ್ಲದೇ ಇರುವುದರಿಂದ ಮಾಡಿಲ್ಲದಂತೆಯೆ. ಇದರಂತೆಯೇ ಅವನು ಅವ್ಯಯ, ಯಾವ ಬದಲಾವಣೆಗೂ ಸಿಕ್ಕಿಲ್ಲದೆ ಇರುವನು. ಗುಣಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಮನುಷ್ಯ ಕರ್ಮವನ್ನು ಆರಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಕರ್ಮಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಅವನಿಗೆ ಫಲಾಫಲಗಳು ಬರುತ್ತವೆ. ಆ ಫಲಕ್ಕೆ ಕೈ ಒಡ್ಡಿದರೆ ಮನುಷ್ಯ ಬದ್ಧನಾಗುತ್ತಾನೆ. ಕೇವಲ ಸಂಸ್ಕಾರ ನಾಶವಾಗಲಿ ಎಂದು ನಿಸ್ಸಂಗನಾಗಿ ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಕರ್ಮ ಮಾಡಿದರೆ ಅವನು ಬಂಧಮುಕ್ತನಾಗುತ್ತಾನೆ. ಇದಕ್ಕೆಲ್ಲ ಒಂದು ಅವಕಾಶವನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸು ವವನು ಭಗವಂತ. ಇದಕ್ಕಿಂತ ಬೇರೆ ಯಾವ ವಿಧವಾದ ಆಸಕ್ತಿಯೂ ಅವನಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲ.

ನ ಮಾಂ ಕರ್ಮಾಣಿ ಲಿಂಪಂತಿ ನ ಮೇ ಕರ್ಮಫಲೇ ಸ್ಪೃಹಾ ।
ಇತಿ ಮಾಂ ಯೋಽಭಿಜಾನಾತಿ ಕರ್ಮಭಿರ್ನ ಸ ಬಧ್ಯತೇ ॥ ೧೪ ॥

ನನಗೆ ಕರ್ಮಗಳು ಅಂಟುವುದಿಲ್ಲ. ನನಗೆ ಕರ್ಮಫಲದಲ್ಲಿ ಆಸೆಯಿಲ್ಲ. ಹೀಗೆಂದು ಯಾವನು ನನ್ನನ್ನು ಅರಿತುಕೊಳ್ಳುವನೋ ಅವನು ಕರ್ಮಗಳಿಂದ ಬಾಧಿತನಾಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ಕರ್ಮ ಅವನಿಗೆ ಅಂಟುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ಅನಾಸಕ್ತನಾಗಿರುವನು. ನೀರು ತಾವರೆಯ ಎಲೆಯ ಮೇಲಿದೆ. ಆದರೆ ನೀರು ಎಲೆಗೆ ಅಂಟಿಕೊಂಡಿಲ್ಲ. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಕೆಸರಿನ ಮೀನಿನಂತೆ ಇರಿ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಮೀನು ಕೆಸರಿನಲ್ಲಿದೆ. ಆದರೆ ಕೆಸರು ಅದಕ್ಕೆ ಅಂಟಿಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ. ಆ ಮೀನು ಅಷ್ಟು ನುಣುಪಾಗಿದೆ. ಅದರಿಂದ ಎಲ್ಲಾ ಜಾರಿಹೋಗುವುದು. ಬಾತಿಗೆ ನೀರು ಸುರಿದರೆ ಹೇಗೋ ಹಾಗೆ. ಅದು ಪುಕ್ಕವನ್ನು ಒಂದು ಸಲ ಕೊಡವಿದರೆ ಸಾಕು. ನೀರೆಲ್ಲ ಒದರಿ ಹೋಗುವುದು. ಒಂದು ತೊಟ್ಟೂ ಅದರ ದೇಹದ ಮೇಲೆ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದ. ಆದರೆ ಯಾವುದರ ಮೇಲೆಯೂ ಆಸಕ್ತನಾಗಿರಲಿಲ್ಲ.

ಕರ್ಮಫಲದಲ್ಲಿ ನನಗೆ ಆಸೆ ಇಲ್ಲ ಎನ್ನುವನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ. ಕರ್ಮ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಮಾತ್ರ ನಿನಗೆ ಅಧಿಕಾರ, ಅದರಿಂದ ಬರುವ ಫಲಗಳಿಗಲ್ಲ ಎಂದು ಸಾರುವನು. ಆ ಬೋಧನೆಗೆ ಒಂದು ಉದಾಹರಣೆ ಬೇಕಾದರೆ ಅದು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಜೀವನದಲ್ಲಿಯೇ ಇದೆ. ಅವನಷ್ಟು ಕರ್ಮ ಮಾಡಿದವನು ಅಪರೂಪ. ಎಷ್ಟೋ ಯುದ್ಧ ಮಾಡಿದ. ಹಲವರನ್ನು ಕೊಂದ, ಸೋಲಿಸಿದ. ಆದರೆ ಯಾವಾಗಲೂ ಅದರಿಂದ ಬರುವ ಫಲಕ್ಕೆ ಅವನು ಕೈಯೊಡ್ಡಲಿಲ್ಲ. ಕಂಸನನ್ನು ಕೊಂದಾದಮೇಲೆ ತಾನು ಸಿಂಹಾಸನ ವನ್ನು ಏರಲಿಲ್ಲ. ಕಂಸನ ತಂದೆಯಾದ ಉಗ್ರಸೇನನ್ನು ಸಿಂಹಾಸನದ ಮೇಲೆ ಕುಳ್ಳಿರಿಸಿದ. ಶಿಶುಪಾಲ, ಜರಾಸಂಧ ಮುಂತಾದವರನ್ನು ಕೊಂದ. ಅವರ ರಾಜ್ಯವನ್ನು ತಾನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಲಿಲ್ಲ. ಅದಕ್ಕೆ ಉತ್ತರಾಧಿಕಾರಿಗಳನ್ನು ವಿಚಾರಿಸಿ ಅವರವರ ರಾಜ್ಯಗಳನ್ನು ಅವರವರಿಗೆ ಕೊಡಿಸಿದ. ಫಲದ ಕಡೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಗಮನವನ್ನೇ ಕೊಡುವುದಿಲ್ಲ. ಒಂದು ಕೆಲಸ ಮಾಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಅದು ಕ್ಷತ್ರಿಯನ ಕರ್ತವ್ಯ. ಆದರೆ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿದರೆ ಫಲಕ್ಕೂ ನನಗೆ ಅಧಿಕಾರವಿದೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಫಲಾಸಕ್ತಿಯೇ ಮಾಡುವ ಕರ್ಮದಲ್ಲಿರುವ ವಿಷ. ಹಾವಿನ ಬಾಯೊಳಗೆ ವಿಷದ ಹಲ್ಲು ಇರುವಂತೆ. ಆ ವಿಷದ ಹಲ್ಲನ್ನು ಕಿತ್ತಾದ ಮೇಲೆ ಆ ಹಾವಿನೊಡನೆ ಅವನು ಎಷ್ಟು ಬೇಕಾದರೂ ಸದರದಿಂದ ಇರಬಹುದು. ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಅದರಿಂದ ಅಪಾಯವಿಲ್ಲ.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಇಲ್ಲಿ ಮತ್ತೊಂದು ಸಂದೇಶವನ್ನು ತರುವನು. ಈ ಪ್ರಕಾರ ಯಾರು ನನ್ನನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವರೋ ಅವರು ಕೂಡ ಕರ್ಮಬಂಧನದಿಂದ ಬಿಡುಗಡೆ ಹೊಂದುವರು ಎನ್ನುವನು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಫಲಾಸಕ್ತಿಯಿಲ್ಲದೆ ಕರ್ಮ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ ಎಂದು ನಾವು ತಿಳಿದರೆ, ನಮಗೆ ಬಿಡುಗಡೆ ಹೇಗೆ ಬರಬಲ್ಲುದು ಎಂದು ನಾವು ಆಶ್ಚರ್ಯಪಡಬಹುದು. ಆದರೆ ಅದನ್ನು ಸುಮ್ಮನೆ ಬೌದ್ಧಿಕವಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದಲ್ಲ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಜೀವನವನ್ನು ನಾವು ಒಂದು ಉದಾಹರಣೆಯಾಗಿ ಇಟ್ಟುಕೊಂಡು ಅವನಿಗೆ ಕರ್ಮದ ಮೇಲೆ ಇರುವ ಅನಾಸಕ್ತಿ, ಮತ್ತು ಅದರಿಂದ ಬರುವ ಫಲಗಳಿಗೆ ಗಮನ ಕೊಡದೆ ಇರುವುದು, ಇವನ್ನು ಚಿಂತಿಸುತ್ತಿದ್ದರೆ, ಮನನ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರೆ ಆ ಭಾವ, ಆ ಗುಣ ನಮಗೂ ಬರುವುದು. ನಾವು ಹೇಗೆ ಆಲೋಚಿಸುತ್ತೇವೆಯೋ ಹಾಗೆ ಆಗುವೆವು. ನಾವು ಮನನ ಮಾಡುವ ವಸ್ತುವಿನ ಗುಣ ನಮಗೆ ಬರುವುದು. ಇದೊಂದು ಮನಃಶಾಸ್ತ್ರದ ರಹಸ್ಯ. ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷವಾಗಿ ನಾವೇ ಆ ಗುಣಗಳನ್ನು ನಮ್ಮ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ರೂಢಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಕಷ್ಟವಾಗಬಹುದು. ಆದರೆ ಯಾರ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಇದು ಜ್ವಲಿಸುತ್ತಿದೆಯೋ ಅವನನ್ನು ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸುತ್ತಿದ್ದರೂ ನಮ್ಮ ಅರಿವಿಲ್ಲದೆ ನಮ್ಮ ಜೀವನದ ಮೇಲೆ ಅದು ತನ್ನ ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ಬೀರುವುದು. ಗಂಧದ ಎಣ್ಣೆ ಕಾರ್ಖಾನೆಗೆ ನಾವು ಹೋಗಿಬಂದರೆ ನಾವು ಬೇಡವೆಂದರೂ ಸ್ವಲ್ಪ ಆ ಪರಿಮಳ ನಮಗೆ ಅಂಟಿಕೊಳ್ಳುವುದು. ಅದ ರಂತೆಯೇ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಂತಹ ಮಹದ್ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ಯಾವ ಗುಣಕ್ಕೆ ಪ್ರಖ್ಯಾತರಾಗಿರುವರೋ ಅವರ ಜೀವನವನ್ನು ಚಿಂತಿಸುತ್ತಿದ್ದರೆ ಆ ಗುಣಗಳು ನಮಗೂ ಬರುವುವು.

ಏವಂ ಜ್ಞಾತ್ವಾ ಕೃತಂ ಕರ್ಮ ಪೂರ್ವೈರಪಿ ಮುಮುಕ್ಷುಭಿಃ ।
ಕುರು ಕರ್ಮೈವ ತಸ್ಮಾತ್ ತ್ವಂ ಪೂರ್ವೈಃ ಪೂರ್ವತರಂ ಕೃತಮ್ ॥ ೧೫ ॥

ಹೀಗೆ ತಿಳಿದುಕೊಂಡು ಹಿಂದಿನ ಕಾಲದ ಮುಮುಕ್ಷುಗಳು ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ನೀನೂ ಕೂಡ ಹಿಂದಿನವರು ಮಾಡಿದಂತೆ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡು.

ಕರ್ಮ ಅಲ್ಲ ನಮ್ಮನ್ನು ಕಟ್ಟಿಹಾಕುವುದು, ಅದರ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಫಲಾಸಕ್ತಿ. ಎರಡೂ ಬೆರೆತುಹೋಗಿದೆ ಸಾಧಾರಣ ಮನುಷ್ಯನ ಜೀವನದಲ್ಲಿ. ಏನಾದರೂ ವ್ಯಥೆ ಬಂದರೆ ಕರ್ಮದಿಂದಲೇ ಹಾಗಾಯಿತು ಎನ್ನುವನು. ಆತ ಕರ್ಮದಿಂದಲ್ಲ, ಅದರ ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ ಬಂದ ಫಲಾಸಕ್ತಿಯಿಂದ ಎಂಬುದನ್ನು ಅರಿಯಲಾರ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಇಲ್ಲಿ ಇದನ್ನು ವಿಭಜನೆ ಮಾಡುವನು. ಕರ್ಮದಲ್ಲಿ ಫಲಾಸಕ್ತಿ ಬೆರೆಯದಂತೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುವನು. ಆಗ ಕರ್ಮದಿಂದ ಅವನು ಬಾಧಿತನಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ನಾವು ಅನಾಸಕ್ತಿಯನ್ನು ಎರಡು ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ರೂಢಿಸಬಹುದು. ಒಂದು ಜ್ಞಾನದೃಷ್ಟಿ, ಮತ್ತೊಂದು ಭಕ್ತಿಯ ದೃಷ್ಟಿ. ಜ್ಞಾನದ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಾದರೊ ಗುಣಗಳು ಹೊರಗೆ ಇರುವ ವಿಷಯಗಳೊಂದಿಗೆ ಸೇರಿ ಕರ್ಮವಾಗುತ್ತವೆ, ನಾನು ಕೇವಲ ಸಾಕ್ಷಿ, ಅದರಿಂದ ಬಾಧಿತನಾಗದವನು ಎಂದು ಅರಿಯುತ್ತಾನೆ. ಭಕ್ತನಾದರೊ, ನಾನೊಂದು ನಿಮಿತ್ತ, ಭಗವಂತನೇ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಮಾಡುವವನು, ಅವನ ಕೆಲಸವನ್ನು ನನ್ನ ಮೂಲಕ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ, ಅದರಿಂದ ಬರುವ ಫಲಾಫಲಗಳಿಗೆ ನಾನಲ್ಲ ಹಕ್ಕುದಾರ ಎಂಬುದನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅರಿತವನು. ಇದನ್ನು ಅರಿಯದ ಮೂಢರು ಈ ಕೆಲಸವನ್ನು ನೋಡಿ ಮಾಡುವವನನ್ನು ಹೊಗಳಬಹುದು. ಆದರೆ ಭಗವಂತನ ಕೈಯಲ್ಲಿ ನಿಮಿತ್ತವಾಗಿರುವ ಭಕ್ತನಾದರೋ, ಜನ ಕೊಡುವ ಕೀರ್ತಿಯನ್ನು ಯಾರಿಗೆ ಸಲ್ಲಬೇಕೋ ಅವರಿಗೆ ಕೊಟ್ಟು ಧನ್ಯನಾಗುವನು. ಕೆರೆಯ ನೀರನು ಕೆರೆಗೆ ಚೆಲ್ಲಿ ಧನ್ಯರಾಗಿರೊ ಎಂದು ದಾಸರು ಹಾಡಿದಂತೆ.

ಅನಾಸಕ್ತನಾಗಿ ಕರ್ಮ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದುದಕ್ಕೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನೇ ಒಂದು ಉದಾಹರಣೆ. ಆದರೆ ಅವನೇ ಮೊದಲಿಗನಲ್ಲ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಈ ಪರಂಪರೆಗೆ ಸೇರಿದವನು. ಹಿಂದೆ ಎಷ್ಟೋ ಜನ ಹಾಗೆ ಕರ್ಮ ಮಾಡಿದವರು ಇದ್ದಾರೆ ಎಂದು ಹೇಳುವನು. ಜನಕ, ವಿವಸ್ವಂತ, ಮನು ಮುಂತಾದವರೆ ಅವರು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಎಷ್ಟೇ ಯುಕ್ತಿಯನ್ನು ಬಳಸಿದರೂ ಹಿಂದಿನವರ ಉದಾಹರಣೆಯನ್ನು ಮರೆಯುವುದಿಲ್ಲ. ಬರೀ ಯುಕ್ತಿಯನ್ನು ನಂಬಿಹೋದರೆ, ಬಹುಶಃ ನಾವೆ ಮೊದಲಿಗರಿರಬಹುದು, ಇದು ಸರಿಯೋ ಅಲ್ಲವೋ ಎಂಬ ಸಂದೇಹಗಳು ಬರುವುದು ಸಹಜ. ಆದರೆ ಆ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಜನ ಹೋಗಿದ್ದರು ಎಂಬುದನ್ನು ನೋಡಿದಾಗ ನಮ್ಮ ಸಂದೇಹ ಪರಿಹಾರವಾಗುವುದು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಹಿಂದಿನವರ ಅನು ಭವಕ್ಕೆ ಸ್ಥಾನವನ್ನು ಕೊಡುವನು. ಯುಕ್ತಿ ಆಪ್ತವಾಕ್ಯವಾಗುವುದು ಇತರರಿಗೆ. ಯುಕ್ತಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಒಂದು ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ನಂಬಿಕೆ ಹುಟ್ಟಿಸುವುದು ಇದು.

ಅನಂತರ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ನೀನೂ ಕೂಡ ಹಿಂದಿನ ಪ್ರಖ್ಯಾತ ಮುಮುಕ್ಷುಗಳು ಹೇಗೆ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡಿದರೋ ಹಾಗೆಯೇ ಮಾಡು ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಇಲ್ಲಿ ಹಾಗೆ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಅಂಜಿಕೆ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಅನುಮಾನ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಇತರರೂ ಹಾಗೆ ಮಾಡಿದ್ದಾರೆ ಎಂಬ ಧೈರ್ಯ ಬರುವುದು. ಒಬ್ಬ ಇನ್ನೂ ಸಾಧಕನಾಗಿದ್ದರೆ ಕರ್ಮವನ್ನು ತನ್ನ ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿಗಾಗಿ ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆ ಇಲ್ಲದೆ ಮಾಡಲಿ. ಆತ ಮುಕ್ತಾತ್ಮ ನಾಗಿದ್ದರೆ ಲೋಕಸಂಗ್ರಹದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದಲಾದರೂ ಮಾಡಲಿ. ಇವನನ್ನು ನೋಡಿ ಜನ ಹೇಗೆ ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆ ಇಲ್ಲದೆ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡುವುದು ಎಂಬುದನ್ನು ಕಲಿಯಲಿ. ಅಂತೂ ಒಬ್ಬ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಲೇ ಇರಬೇಕು. ಅದರಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಒಬ್ಬ ತಾನು ಮಾಡಬೇಕು. ಇತರರ ಕೈಯಿಂದಲೂ ಮಾಡಿಸಬೇಕು. ಇತರರಿಗೆ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡಿ ಎಂದರೆ ಅವರು ಕೇಳುವುದಿಲ್ಲ. ಅವರು ಕಣ್ಣಾರೆ ನೋಡಬೇಕು. ಆಗಲೇ ಅವರು ಕಾರ್ಯೋನ್ಮುಖರಾಗ ಬೇಕಾದರೆ.

ಕಿಂ ಕರ್ಮ ಕಿಮಕರ್ಮೇತಿ ಕವಯೋಽಪ್ಯತ್ರ ಮೋಹಿತಾಃ ।
ತತ್ತೇ ಕರ್ಮ ಪ್ರವಕ್ಷ್ಯಾಮಿ ಯಜ್ಜ್ಞಾತ್ವಾ ಮೋಕ್ಷ್ಯಸೇಽಶುಭಾತ್ ॥ ೧೬ ॥

ಕರ್ಮ ಯಾವುದು, ಅಕರ್ಮ ಯಾವುದು ಎಂಬ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ವಿದ್ವಾಂಸರೇ ಭ್ರಾಂತರಾಗಿದ್ದಾರೆ. ಆದುದರಿಂದ ನಿನಗೆ ಕರ್ಮವನ್ನು ಹೇಳುತ್ತೇನೆ. ಅದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡರೆ ಅಶುಭದಿಂದ ಪಾರಾಗುವೆ.

ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬ ಬಹಳ ವಿದ್ಯಾವಂತನಾಗಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ಯಾವ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು, ಯಾವುದನ್ನು ಬಿಡಬೇಕು ಎಂಬ ವಿಚಾರ ಅನೇಕ ವೇಳೆ ಅವನಿಗೆ ಗೊತ್ತಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಒಳ್ಳೆಯ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುವನು. ಅದರಿಂದ ಬರುವ ಫಲಾಫಲದ ಗೋಜಿಗೆ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಂಡು ನರಳುವನು. ಆಗ ಕರ್ಮ ಮಾಡಿದ್ದರಿಂದಲೇ ಇದೆಲ್ಲಾ ಆಯಿತು ಎಂದು ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಆ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡಲು ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಒಂದು ಸಲ ತುಂಬಾ ಬಿಸಿಹಾಲನ್ನು ಕುಡಿದು ಬಾಯಿ ಯನ್ನು ಸುಟ್ಟುಕೊಂಡ ಬೆಕ್ಕು ಆರಿದ ಹಾಲಿಗೂ ಅಂಜುವಂತೆ ಅದರ ಹತ್ತಿರವೇ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಇಲ್ಲಿ ಹಾಲಿನದಲ್ಲ ತಪ್ಪು. ಅದರಲ್ಲಿರುವ ಬಿಸಿ ನಮ್ಮ ಬಾಯನ್ನು ಸುಟ್ಟಿದ್ದು. ಕರ್ಮ ಮಾಡುವುದು ದೊಡ್ಡದಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ಸರಿಯಾದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಮಾಡಬೇಕು. ಪ್ರತಿಫಲಾಪೇಕ್ಷೆ ಇಲ್ಲದೆ ಇರಬೇಕು. ಅನಾಸಕ್ತನಾಗಿರಬೇಕು. ಇವೆರಡೂ ಮಾಡುವ ಕೆಲಸದ ಹಿಂದೆ ಇದ್ದರೆ ನಾವು ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಿದರೂ ಅವುಗಳ ಪರಿಣಾಮಕ್ಕೆ ಬೀಳುವುದಿಲ್ಲ.

ಕೆಲಸ ಮಾಡದೇ ಇರುವುದೇ ಅಕರ್ಮ ಎಂದು ನಾವು ಭಾವಿಸುತ್ತೇವೆ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನೇ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ ಯಾರೂ ಒಂದು ಕ್ಷಣವೂ ಕರ್ಮವಿಲ್ಲದೆ ಇರುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದು. ಬೇಕಾದರೆ ಅವನು ತಾನು ಮಾಡಬೇಕಾದ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡದೆ ಅನಾವಶ್ಯಕವಾದ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರಬಹುದು. ಹೊರಗೆ ಕರ್ಮ ಮಾಡದವನಂತೆ ನಟಿಸುತ್ತ ಮನಸ್ಸಿನೊಳಗೆ ಅದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಆಲೋಚನೆ ಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಮಾಡುತ್ತಿರಬಹುದು. ಇದು ಮಿಥ್ಯಾಚಾರ ಎಂದು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಹೊರಗಿನಿಂದ ನೋಡಿದರೆ ಸುಮ್ಮನೆ ಕುಳಿತಿರುವನು. ಆದರೆ ಮನಸ್ಸು ಆಸೆಗಳಿಂದ ಅಲ್ಲೋಲ ಕಲ್ಲೋಲವಾಗಿದೆ. ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂದೆ ಬರುತ್ತಿಲ್ಲ. ಅದಕ್ಕೆ ಹಲವು ಕಾರಣಗಳಿವೆ. ಅದನ್ನು ಸಮಾಜದ ಎದುರಿಗೆ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಅವನಿಗೆ ನಾಚಿಕೆ. ಎರಡನೆಯದೇ ಅದನ್ನು ಮಾಡಬೇಕಾದರೆ ತುಂಬಾ ಕಷ್ಟಪಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ಸುಲಭವಾಗಿ ಬಿಟ್ಟಿ ಆ ವಸ್ತು ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕುವುದಿಲ್ಲ. ಇವುಗಳ ಕಾರಣ ದಿಂದ ಅವನು ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡದೆ ಸುಮ್ಮನೆ ಇರಬಹುದು. ಇಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡದೆ ಇರುವುದನ್ನು ಮಾತ್ರ ತೆಗೆದುಕೊಂಡರೆ ಸಾಲದು. ಅವನು ಯಾವ ಉದ್ದೇಶದಿಂದ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವು ದಿಲ್ಲವೋ ಅದನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿದೆ.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಯಾವುದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡು ಅಶುಭದಿಂದ ಪಾರಾಗುವೆಯೋ ಅದನ್ನು ಹೇಳುತ್ತೇನೆ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಇಲ್ಲಿ ಅಶುಭ ಎಂದರೆ ಪುನಃ ಕರ್ಮದ ಉಪಟಳದ ಕೈಯಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಂಡು ನರಳುವುದು. ಕರ್ಮ ಮಾಡಿಯೂ ಅದರ ಪರಿಣಾಮಕ್ಕೆ ಬೀಳದಂತೆ ಮಾಡುವುದು. ಇದೇ ರಹಸ್ಯ. ಒಂದು ರೀತಿ ಕರ್ಮ ಮಾಡಿದರೆ ನಾವು ಬಂಧನಕ್ಕೆ ಬೀಳುವೆವು. ಮತ್ತೊಂದು ರೀತಿ ಕರ್ಮ ಮಾಡಿದರೆ ಬಂಧನದಿಂದ ಪಾರಾಗುವೆವು. ರೇಷ್ಮೆಹುಳು ತನ್ನ ಬಾಯಿನಿಂದಲೇ ಗೂಡನ್ನು ನೇಯ್ದು ಅದರಲ್ಲಿ ಬಂದಿಯಾಗುವುದು. ಅನಂತರ ತನ್ನ ಬಾಯಿನಿಂದಲೇ ಗೂಡನ್ನು ಕೊರೆದುಕೊಂಡು ಹೊರಬರು ವುದು. ಎರಡನ್ನೂ ತಾನೇ ಮಾಡಿಕೊಂಡಿತು. ಬಂಧನ ಮೋಕ್ಷ ಎರಡೂ ಕರ್ಮಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯ. ಇದು ಒಂದು ಸ್ಕ್ರೂಡ್ರೈವರಿನಿಂದ ಒಂದು ರೀತಿ ಮೊಳೆಯನ್ನು ತಿರುಗಿಸಿದರೆ ಮೊಳೆ ಒಳಗೆ ಹೋಗುವುದು. ಮತ್ತೊಂದು ರೀತಿ ತಿರುಗಿಸಿದರೆ ಅದು ಮೇಲೆ ಬರುವುದು. ಆಗುವ ಕ್ರಿಯೆ ಅದನ್ನು ತಿರುಗಿಸುವ ವಿಧಾನದಲ್ಲಿದೆ.

ಕರ್ಮಣೋ ಹ್ಯಪಿ ಬೋದ್ಧವ್ಯಂ ಬೋದ್ಧವ್ಯಂ ಚ ವಿಕರ್ಮಣಃ ।
ಅಕರ್ಮಣಶ್ಚ ಬೋದ್ಧವ್ಯಂ ಗಹನಾ ಕರ್ಮಣೋ ಗತಿಃ ॥ ೧೭ ॥

ಕರ್ಮ, ವಿಕರ್ಮ, ಅಕರ್ಮ ಇವುಗಳ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿದೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಕರ್ಮದ ಗತಿ ತುಂಬಾ ಗಹನವಾಗಿದೆ.

ಇಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಕೆಲವು ಪದಗಳನ್ನು ಬಳಸುತ್ತಾನೆ. ಇವು ನೋಡುವುದಕ್ಕೆ ಬಹಳ ಸರಳವಾಗಿ ಕಾಣುತ್ತವೆ. ಆದರೆ ಅರ್ಥ ಬಹಳ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾಗಿರುವುದು. ಕರ್ಮ ಎಂದರೆ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದು. ಮನುಷ್ಯನಲ್ಲಿ ಗುಣಗಳಿವೆ. ಅವು ಇರುವ ತನಕ ಅವನು ಸುಮ್ಮನೆ ಇರುವುದಕ್ಕಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಏನಾದರೂ ಮಾಡುತ್ತಲೇ ಇರುತ್ತಾನೆ. ಲಾಭಕ್ಕೆ, ಕೀರ್ತಿಗೆ, ಅಧಿಕಾರಕ್ಕೆ ಅವನು ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾ ಇರುತ್ತಾನೆ. ಇದರಿಂದ ಬರುವ ಫಲಾಫಲಗಳಿಗೆ ತುತ್ತಾಗುತ್ತಾನೆ. ಇವನು ಬಯಸುವುದು ಬರುವುದು. ಜೊತೆಗೆ ಇವನು ಬಯಸದೆ ಇರುವುದೂ ಅದರ ನೆರಳಿನಂತೆ ಇವನು ಬೇಡವೆಂದರೂ ಬರುವುದು. ಕೀರ್ತಿಯ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿಯೇ ಅಪಕೀರ್ತಿಯ ಭಯ. ಅಧಿಕಾರದ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿ ಅದನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳುವ ಭಯ. ಲಾಭ ಬಂದರೆ ಮುಂದೆ ಎಲ್ಲಿ ನಷ್ಟ ಬರುವುದೋ ಎಂಬ ಕಳವಳ. ಅಂತೂ ಒಂದು ಬಂದರೆ ಅದರ ವಿರೋಧವೂ ಬೇಡವೆಂದರೂ ಬರುವುದು. ಒಂದಕ್ಕೆ ಸಂತೋಷಪಟ್ಟರೆ ಮತ್ತೊಂದಕ್ಕೆ ದುಃಖವನ್ನೂ ಪಡಬೇಕಾಗುವುದು.

ಎರಡನೆಯದೆ ವಿಕರ್ಮ. ಎಂದರೆ ನಾವು ಯಾವ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಬೇಕೋ ಅದನ್ನು ಮಾಡುವು ದಿಲ್ಲ. ಮತ್ತೊಂದು ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡುವೆವು. ಕ್ಷತ್ರಿಯ ತಾನು ಯುದ್ಧ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಮತ್ತು ಆಳುವುದಕ್ಕೆ ತರಬೇತನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡಿರುವನು. ಇಲ್ಲಿ ಅದನ್ನು ಬಿಡುವನು. ಮತ್ತೊಬ್ಬನ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡಲು ಹೋಗುವನು. ಧ್ಯಾನ ತಪಸ್ಸು ಅಧ್ಯಯನ ಇವುಗಳನ್ನು ಮಾಡಲು ಹೋಗುವನು. ಸಮಾಜಕ್ಕೆ ವಿರೋಧವಾದ ಕಳ್ಳತನ ದರೋಡೆ, ಸುಳ್ಳು ಹೇಳುವುದು ಮುಂತಾದ ಶಾಸ್ತ್ರಕ್ಕೆ ವಿರೋಧವಾದ ಕರ್ಮಗಳೂ ಕೂಡ ಈ ಗುಂಪಿಗೆ ಬರುವುವು. ನಾವು ಮಾಡುವ ಕೆಲಸವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಇನ್ನೊಬ್ಬನ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಕೈಹಾಕುವುದು ಮತ್ತು ಸಮಾಜ ಕಂಟಕಗಳಾದ ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ಮಾಡು ವುದು ಇವೆರಡೂ ಒಂದೇ ದರ್ಜೆಗೆ ಸೇರಿದ ವಿಕರ್ಮಗಳು.

ಮೂರನೆಯದೆ ಅಕರ್ಮ ಎಂಬುದೊಂದು ಇದೆ ಎನ್ನುವನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ. ಅಕರ್ಮ ಎಂದರೆ ಸುಮ್ಮನಿರುವುದು ಎಂದಲ್ಲ. ಕರ್ಮದಲ್ಲಿ ನಿರತನಾಗಿರುವಾಗಲೂ ಅದರ ಪಾಶಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕದೆ ಕರ್ಮ ಮಾಡುವುದು. ಇದೇನೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಭಗವದ್ಗೀತೆಯಲ್ಲೆಲ್ಲ ಸಾರುವ ಒಂದು ಆದರ್ಶ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಷ್ಟು ಕರ್ಮವನ್ನು ಇತರರು ಯಾರೂ ಆಗಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಮಾಡಿರಲಿಲ್ಲ. ಆದರೂ ಕರ್ಮ ಅವನ ಮನಸ್ಸಿನ ಮೇಲೆ ಯಾವ ಪರಿಣಾಮವನ್ನೂ ಉಂಟುಮಾಡಿ ಅವನನ್ನು ಬಂಧನಕ್ಕೆ ಗುರಿ ಮಾಡಲಿಲ್ಲ. ನೀರಿನ ಮೇಲೆ ಬರೆದ ಅಕ್ಷರದಂತೆ ಇತ್ತು. ಬರೆಯುವಾಗಲೇ ಅದು ಅಳಿಸಿಹೋಗುತ್ತಿತ್ತು. ಅಷ್ಟು ನಿರ್ಲಿಪ್ತ ವಾಗಿತ್ತು ಮನಸ್ಸು.

ಈ ಕರ್ಮದ ಗತಿಯನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದರೆ ತುಂಬಾ ಕಷ್ಟ ಎನ್ನುವನು. ಕಾಣುತ್ತಿರುವುದು ಒಂದು, ಅದರೊಳಗೆ ಇರುವುದು ಬೇರೊಂದು. ಒಬ್ಬ ಮನುಷ್ಯ ಸಮಾಜ ಕಲ್ಯಾಣಕ್ಕೆ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿರುವನು. ಹಗಲು ರಾತ್ರಿ ಕಷ್ಟಪಡುವನು. ಕ್ರಮೇಣ ಅದರಿಂದ ಬರುವ ಹೆಸರಿಗೆ, ಅಧಿಕಾರಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಂಡು ನೀರಿನ ಸುಳಿಯಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿದ ತರಗೆಲೆಯಂತೆ ಸುತ್ತಲು ಉಪಕ್ರಮಿಸುವನು. ಒಳ್ಳೆಯ ಕೆಲಸವನ್ನೇನೋ ಮಾಡಲು ಹೊರಟ. ಮಾಡುವಾಗ ಸಾಕಷ್ಟು ಜಾಗರೂಕನಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆಯ ಕ್ರಿಮಿಗಳು ಇವನನ್ನು ಮೆಟ್ಟಿ ಪಡಬಾರದ ಕಷ್ಟಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕಿಸುವುದು. ಪ್ರಾರಂಭ ಮಾಡಿದ್ದೇನೋ ಒಳ್ಳೆಯ ಕೆಲಸದಿಂದ. ಕೊನೆಗೆ ಬಿದ್ದದ್ದು ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆಯ ಹಳ್ಳಕ್ಕೆ. ಪ್ರಾರಂಭವಾದದ್ದು ಎಲ್ಲಿ, ಕೊನೆ ಗೊಂಡಿದ್ದು ಎಲ್ಲಿ?

ಒಬ್ಬ ತನ್ನ ಕರ್ತವ್ಯವನ್ನು ಮಾಡುವಾಗ ಇನ್ನೊಬ್ಬನಿಗೆ ವ್ಯಥೆ ಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಕೊಲ್ಲುತ್ತಾನೆ. ಆದರೂ ಅವನು ಮಾಡುವುದು ಒಳ್ಳೆಯ ಕೆಲಸ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಯೋಧ ಯುದ್ಧದಲ್ಲಿ ಶತ್ರುವನ್ನು ಕೊಲ್ಲುತ್ತಾನೆ. ನ್ಯಾಯಾಧಿಪತಿ ಅನ್ಯಾಯ ಮಾಡಿದವರನ್ನು ಶಿಕ್ಷಿಸುತ್ತಾನೆ. ವೈದ್ಯ ರೋಗಿಗೆ ಚಿಕಿತ್ಸೆ ಮಾಡುವಾಗ ನೋವನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ಹೊರಗಿನಿಂದ ನೋಡಿದರೆ ಇವೆಲ್ಲ ಕ್ರೌರ್ಯಕೃತ್ಯಗಳು. ಆದರೆ ಒಳಗೆ ಹೊಕ್ಕು ನೋಡಿದರೆ ಇವಾವುದನ್ನೂ ಅವರು ತಮಗಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿಲ್ಲ. ಇಲ್ಲಿ ಮಾಡುವ ಕರ್ಮ ಯಾತನಾಮಯವಾಗಿದ್ದರೂ ಕಲ್ಯಾಣಪ್ರದವಾಗಿರುವುದು.

ಕೆಲವು ವೇಳೆ ತಮ್ಮ ಬಾಲ್ಯದಲ್ಲಿ ಯಾವ ಕೆಟ್ಟ ಕೆಲಸವನ್ನೂ ಮಾಡದ ಜನರಿರುವರು. ಕೆಲವು ಕಾಲದ ಮೇಲೆ ಘೋರ ಸಮಾಜ ಘಾತುಕರಾಗುವರು. ಅವರನ್ನು ನಾವು ಸಾಧು ಸ್ವಭಾವದವರು ಎಂದು ಹೇಳಿದಾಗ ಅವರ ಹೊರಗಿನದನ್ನು ಮಾತ್ರ ತೆಗೆದುಕೊಂಡೆವು. ಅವರ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿದ್ದ ಆಸೆಯ ಬೀಜ ಇನ್ನೂ ಮೊಳೆಯುತ್ತಿತ್ತು, ಫಲಕ್ಕೆ ಬಂದಿರಲಿಲ್ಲ. ಆಗ ಒಂದು ನಿರ್ಣಯಕ್ಕೆ ಬರುತ್ತೇವೆ. ಆದರೆ ಆಸೆಯ ಬೀಜಗಳು ಬಲವಾಗಿ ನೆಲದಲ್ಲಿ ಬೇರೂರಿ ಫಲಿಸಿದಾಗ ಅದನ್ನು ನೋಡಿ ಇನ್ನೊಂದು ನಿರ್ಣಯಕ್ಕೆ ಬರುತ್ತೇವೆ. ಆದಕಾರಣವೆ, ಯಾವುದು ಕರ್ಮ, ವಿಕರ್ಮ ಮತ್ತು ಅಕರ್ಮ ಎಂಬುದನ್ನು ನಿರ್ಧರಿಸುವುದು ಬಹಳ ಕಷ್ಟ. ಅದನ್ನು ಬಹಳ ಆಳಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ನಿರ್ಧರಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ.

ಕರ್ಮಣ್ಯಕರ್ಮ ಯಃ ಪಶ್ಯೇದಕರ್ಮಣಿ ಚ ಕರ್ಮ ಯಃ ।
ಸ ಬುದ್ಧಿಮಾನ್ ಮನುಷ್ಯೇಷು ಸ ಯುಕ್ತಃ ಕೃತ್ಸ್ನ ಕರ್ಮಕೃತ್ ॥ ೧೮ ॥

ಯಾರು ಕರ್ಮದಲ್ಲಿ ಅಕರ್ಮವನ್ನು, ಅಕರ್ಮದಲ್ಲಿ ಕರ್ಮವನ್ನು ನೋಡುತ್ತಾನೆಯೋ ಅವನು ಮನುಷ್ಯರಲ್ಲಿ ಬುದ್ಧಿವಂತ ಮತ್ತು ಯೋಗಿ ಮತ್ತು ಕರ್ಮಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಮಾಡಿರುವನು.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಇಲ್ಲಿ ಮನುಷ್ಯರಲ್ಲಿ ಯಾರು ಬುದ್ಧಿವಂತ ಎಂಬುದನ್ನು ವಿವರಿಸುತ್ತಾನೆ. ಸಾಧಾರಣ ಮನುಷ್ಯ ಹೊರಗಿನದನ್ನು ಮಾತ್ರ ನೋಡುತ್ತಾನೆ. ಬುದ್ಧಿವಂತ ತೋರಿಕೆಯನ್ನು ಭೇದಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತಾನೆ. ಅದರೊಳಗೆ ಇರುವ ಉದ್ದೇಶಗಳನ್ನು ನೋಡುತ್ತಾನೆ. ಒಬ್ಬ ಪ್ರಚಂಡ ಕರ್ಮದಲ್ಲಿ ನಿರತನಾಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಉದ್ವೇಗವಿಲ್ಲ, ಕಳವಳವಿಲ್ಲ. ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆಯ ಮೇಲೆ ದೃಷ್ಟಿ ಇಲ್ಲ. ಇವನು ಇಷ್ಟೊಂದು ಕೆಲಸದಲ್ಲಿ ನಿರತನಾಗಿದ್ದರೂ, ಒಳಗೆ ಪ್ರಶಾಂತ ಚಿತ್ತನಾಗಿರುವನು. ಕರ್ಮವನ್ನೇ ಮಾಡದಂತೆ ತೋರುವನು. ಮತ್ತೊಬ್ಬ ತೋರಿಕೆಗೆ ಕರ್ಮ ಮಾಡುತ್ತಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಮನಸ್ಸಿನೊಳಗೆ ಎಲ್ಲಾ ವಾಸನೆಗಳೂ ಕುದಿಯುತ್ತಿವೆ. ಯಾವ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಮೇಲೇಳುತ್ತವೋ ಗೊತ್ತಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ದೊಡ್ಡ ಕರ್ಮಕ್ಕೆ ಸನ್ನಾಹ ಆಗುತ್ತಿದೆ. ಸಾಧಾರಣ ಮನುಷ್ಯ ಇಂತಹ ವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು ನೋಡಿದಾಗ ಎಂತಹ ಸಾಧು ಸ್ವಭಾವದವರು, ನಿರ್ಲಿಪ್ತರು ಎಂದು ನಿರ್ಣಯಿಸಬಹುದು. ಆದರೆ ಜ್ಞಾನಿಯಾದರೋ ಈ ತೆರೆಯನ್ನು ಭೇದಿಸಿ ಹೋಗುವನು. ಒಳಗಿರುವ ಗುಟ್ಟನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿಯುವನು. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಒಮ್ಮೆ ಕಲ್ಕತ್ತೆಗೆ ಒಂದು ಪ್ರಾರ್ಥನಾಲಯಕ್ಕೆ ಹೋದರು. ಅಲ್ಲಿ ಪ್ರಚಾರಕ ಬಂದವರಿಗೆಲ್ಲಾ, ಈಗ ಧ್ಯಾನಕ್ಕೆ ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳಿ ಎಂದ. ಎಲ್ಲರೂ ಕಣ್ಣು ಮುಚ್ಚಿಕೊಂಡು ಧ್ಯಾನ ಮಾಡತೊಡಗಿದರು. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಇದನ್ನು ನೋಡಿದರು. ಅನಂತರ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು, ಇವರು ಮಾಡುವ ಧ್ಯಾನ ಹೇಗಿತ್ತು ಎಂದರೆ ಕಪಿಗಳು ಒಂದು ತೋಟಕ್ಕೆ ಲೂಟಿಗೆ ಹೋಗುವ ಮುನ್ನ ಸುಮ್ಮನೆ ಕುಳಿತ ಸ್ಥಿತಿ ಜ್ಞಾಪಕಕ್ಕೆ ತರುತ್ತಿತ್ತು ಎನ್ನುವರು. ಜ್ಞಾನಿ ತೋರಿಕೆಯ ಅಕರ್ಮದಲ್ಲಿ ದೊಡ್ಡ ಕರ್ಮಕ್ಕೆ ಸನ್ನಾಹ ಆಗುತ್ತಿರುವುದನ್ನು ನೋಡುತ್ತಾನೆ.

ಇಂತಹ ಜ್ಞಾನಿಯೇ ಯೋಗಿ, ಕರ್ಮಕುಶಲಿ. ಯಾರಿಗೆ ತನ್ನ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳು ವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯವೋ, ಅವನು ಇತರರನ್ನೂ ಚೆನ್ನಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲ. ಅವನು ಎಲ್ಲಾ ಕರ್ಮವನ್ನೂ ಮಾಡಿದವನು ಎಂದರೆ ಗುರಿಮುಟ್ಟಿದವನು. ಅವನಿಗೆ ಕರ್ಮದಿಂದ ಇನ್ನುಮೇಲೆ ಆಗಬೇಕಾ ಗಿರುವುದು ಏನೂ ಇಲ್ಲ. ಬಿಟ್ಟರೆ ನಷ್ಟವಿಲ್ಲ. ಮಾಡಿದರೆ ಅವನಿಗೇನೂ ಲಾಭವಿಲ್ಲ.

ಯಸ್ಯ ಸರ್ವೇ ಸಮಾರಂಭಾಃ ಕಾಮಸಂಕಲ್ಪವರ್ಜಿತಾಃ ।
ಜ್ಞಾನಾಗ್ನಿದಗ್ಧಕರ್ಮಾಣಂ ತಮಾಹುಃ ಪಂಡಿತಂ ಬುಧಾಃ ॥ ೧೯ ॥

ಯಾರ ಕರ್ಮಗಳು ಕಾಮ ಮತ್ತು ಸಂಕಲ್ಪಗಳಿಂದ ಪಾರಾಗಿವೆಯೋ ಯಾರ ಕರ್ಮಗಳು ಜ್ಞಾನಾಗ್ನಿಯಿಂದ ಸುಡಲ್ಪಟ್ಟಿವೆಯೋ ಅವರನ್ನು ಜ್ಞಾನಿಗಳು ಪಂಡಿತರು ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ.

ನಮ್ಮ ನಿತ್ಯ ವ್ಯವಹಾರದಲ್ಲಿ ಪಂಡಿತ ಎಂಬುದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಅರ್ಥವಿದೆ. ಅದೇ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿರುವವನು, ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಶ್ಲೋಕಗಳನ್ನು ಪದೇ ಪದೇ ಉದಹರಿಸುತ್ತಿರುವವನು ಎಂದು. ಆದರೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಇಲ್ಲಿ ಕೊಡುವ ಅರ್ಥವೇ ಬೇರೆ ರೀತಿಯಾಗಿದೆ. ಯಾರ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಶಾಸ್ತ್ರಸಾರವೇ ಉಸಿರಾಗಿದೆಯೋ ಅವನು. ಅವನು ಹೇಳುವುದಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಬಾಳಿನಲ್ಲಿಯೇ ಅದನ್ನು ತೋರುತ್ತಿರುವನು. ದೀಪ ನಾನು ಇಲ್ಲಿದ್ದೇನೆ ಎಂದು ಕಿರಿಚಿಕೊಳ್ಳ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಅದರ ಕಾಂತಿಯೇ ಅದನ್ನು ಸಾರುವುದು. ಪಂಡಿತ ಈ ಗುಂಪಿಗೆ ಸೇರಿದವನು. ಅವನ ಕರ್ಮಗಳೆಲ್ಲ ಆಸೆ ಮತ್ತು ಅಹಂಕಾರದಿಂದ ಪಾರಾಗಿವೆ. ಯಾವ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡಿದರೂ ಅದರಿಂದ ಬರುವ ಫಲಗಳಿಗೆ ಆಸಕ್ತನಲ್ಲ ಅವನು. ನಾನು ಇದನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವವನು, ಇದನ್ನು ನಾನು ಸಾಧಿಸಿದೆ ಎಂಬ ಅಹಂಕಾರವಿಲ್ಲ. ಇಂತಹ ವ್ಯಕ್ತಿ ಸ್ವಾರ್ಥವಾಗಿರುವುದನ್ನು ಮಾಡಲೇ ಆರ. ಏಕೆಂದರೆ ಇವನಲ್ಲಿ ಈಗ ಮಿಕ್ಕಿರುವುದು ಉತ್ತಮ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳು ಮಾತ್ರ. ಅದರಿಂದ ಲೋಕ ಕಲ್ಯಾಣದ ಕೆಲಸಗಳು ಮಾತ್ರ ಆಗುತ್ತಿರುತ್ತವೆ. ಹೀನವಾಸನೆಗಳೇ ಇವನಲ್ಲಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಇದ್ದರೆ ಇವನು ಆ ಮಟ್ಟಕ್ಕೆ ಏರುತ್ತಲೇ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಇವನು ಬಿಡುವಿಲ್ಲದೆ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರೂ ಒಳಗೆ ಆರಾಮ. ವಿಶ್ರಾಂತಿ ತಾಂಡವಾಡುತ್ತಿದೆ. ಇವನ ಕರ್ಮವನ್ನು ಯಾರು ಎಷ್ಟು ಹೊಗಳಿದರೂ ಇವನೇನೂ ಅದಕ್ಕೆ ವಾಲುವವನಲ್ಲ. ಎಷ್ಟೇ ಟೀಕಿಸಿದರೂ ಅದರ ಭಾರಕ್ಕೆ ಕುಗ್ಗಿಹೋಗುವವನಲ್ಲ.

ಇವನ ಕರ್ಮಗಳೆಲ್ಲ ಜ್ಞಾನಾಗ್ನಿಯಲ್ಲಿ ಬೆಂದಿವೆ. ಬೀಜದಲ್ಲಿರುವ ಮೊಳಕೆ ಸೀದುಹೋಗಿದೆ. ಅವನನ್ನು ಅದು ಕಟ್ಟಿಹಾಕಲಾರದು. ಅವನು ಕರ್ಮಫಲದಿಂದ ನಿವೃತ್ತನಾಗಿರುವನು. ಎಲ್ಲಿಯ ವರೆಗೂ ಜ್ಞಾನಾಗ್ನಿಯಲ್ಲಿ ಬೆಂದಿಲ್ಲವೋ ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೂ ಒಬ್ಬನು ಲೋಕಸಂಗ್ರಹಕ್ಕಾಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿರಬಹುದು. ಆದರೂ ಬದ್ಧನಾಗುತ್ತಾನೆ. ಲೋಕಸಂಗ್ರಹದ ಕೆಲಸದಿಂದ ಬರುವ ಕೀರ್ತಿ, ಅಧಿಕಾರದ ಬಲೆಗೆ ಬೀಳುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ಕರ್ಮಕುಶಲಿ, ಅದರ ರಹಸ್ಯವನ್ನು ಅರಿತವನು ನಮ್ಮನ್ನು ಕಟ್ಟಿಹಾಕುವುದನ್ನು ಕಿತ್ತುಹಾಕುತ್ತಾನೆ. ಅನಂತರ ಕರ್ಮ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಶಸ್ತ್ರಚಿಕಿತ್ಸೆಯನ್ನು ಮಾಡುವು ದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಸರ್ಜನ್ ತನ್ನ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಉಪಯೋಗಿಸುವ ಉಪಕರಣಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಕುದಿಯುವ ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಬೇಯಿಸುತ್ತಾನೆ. ಅದಕ್ಕೆ ಅಂಟಿಕೊಂಡಿರುವ ಕ್ರಿಮಿಗಳು ನಾಶವಾಗಲಿ ಎಂದು. ಅನಂತರ ಶಸ್ತ್ರಕ್ರಿಯೆಗೆ ಪ್ರಾರಂಭಿಸುತ್ತಾನೆ. ಅದರಂತೆಯೆ ಜ್ಞಾನಿ ತಾನು ಮಾಡುವ ಕ್ರಿಯೆಗೆ ಮೆತ್ತಿಕೊಂಡಿರುವ ಆಸಕ್ತಿ ಮತ್ತು ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆ ಇವನ್ನು ಜ್ಞಾನದ ಬೆಂಕಿಯ ಮೇಲೆ ಇಟ್ಟು ನಾಶಮಾಡುತ್ತಾನೆ.

ತ್ಯಕ್ತ್ವಾ ಕರ್ಮಫಲಾಸಂಗಂ ನಿತ್ಯತೃಪ್ತೋ ನಿರಾಶ್ರಯಃ ।
ಕರ್ಮಣ್ಯಭಿಪ್ರವೃತ್ತೋಽಪಿ ನೈನ ಕಿಂಚಿತ್ ಕರೋತಿ ಸಃ ॥ ೨ಂ ॥

ಕರ್ಮಫಲಸಂಗವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ನಿತ್ಯತೃಪ್ತನಾಗಿ ನಿರಾಶ್ರಯನಾಗಿರುವ ಅವನು ಕರ್ಮದಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿದ್ದರೂ ನಿಜವಾಗಿ ಏನನ್ನೂ ಮಾಡುತ್ತಿಲ್ಲ.

ಕರ್ಮಫಲವನ್ನು ಯಾವಾಗ ಒಬ್ಬ ಬಿಡುತ್ತಾನೆಯೋ ಆಗ ಅವನು ಎಂತಹ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರೂ ಬಾಧಕವಿಲ್ಲ. ಅದರಿಂದ ಅವನು ಬದ್ಧನಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮನ್ನು ಸಂಸಾರದ ಗಾಣಕ್ಕೆ ಕಟ್ಟಿಹಾಕಿರುವುದೇ ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆ. ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆ ಬಿಟ್ಟವನು ಶುದ್ಧ ಸೋಮಾರಿಯಾಗಿ ಕುಳಿತು ಕೊಂಡು ಕಾಲ ಕಳೆಯುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ಯಾವಾಗಲೂ ಯಾವುದಾದರೂ ಲೋಕಸಂಗ್ರಹದ ಕೆಲಸದಲ್ಲಿ ನಿರತನಾಗಿರುವನು. ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟುಬಿಟ್ಟರೆ ಇಷ್ಟು ಕರ್ಮ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಪ್ರೇರೇಪಿಸುವುದು ಯಾವುದು ಎಂದು ಸಾಧಾರಣ ಮನುಷ್ಯ ಆಲೋಚಿಸಬಹುದು. ಮನುಷ್ಯನ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಕರ್ಮಗಳು ಆಗುವುದೇ ಆಗ. ಆಚಂದ್ರಾರ್ಕವಾಗಿ ಸಮಾಜದ ಮೇಲೆ ಪರಿಣಾಮ ವನ್ನು ಬಿಡುವಂತಹ ಕೆಲಸ ಆಗುವುದೇ ಆಗ. ಯಾವಾಗ ಇದನ್ನು ನಾನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವುದು, ಇದರಿಂದ ಬರುವ ಫಲವನ್ನು ನಾನುಣ್ಣಬೇಕು ಎಂಬುದನ್ನು ಬಿಡುವನೊ, ಆಗ ಭೂಮ ಇವನನ್ನು ಆರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು. ಇವನ ಮೂಲಕ ಅದ್ಭುತ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುವುದು. ಪ್ರಪಂಚವೇ ಅಚ್ಚರಿ ಪಡಬೇಕು ಇವನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ. ಆ ಭೂಮನಾದ ಭಗವಂತನೇ ಹಿಂದಿನಿಂದ ನಿಂತು ಕೊಂಡು ಇವನಿಗೆ ಕೆಲಸಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಏನೇನು ಬೇಕೊ ಅದನ್ನೆಲ್ಲಾ ಒದಗಿಸುವನು. ಬೇಕಾದ ಯುಕ್ತಿಯನ್ನು ಕೊಡುವನು, ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಕೊಡುವನು, ಉತ್ಸಾಹವನ್ನು ಕೊಡುವನು.

ಅವನು ಕೆಲಸ ಮಾಡುವಾಗ ನಿತ್ಯವೂ ತೃಪ್ತನಾಗಿರುವನು. ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಮನ್ನಣೆ ಬರಬಹುದು, ಅಥವಾ ಜನ ಟೀಕಿಸಬಹುದು. ಉದ್ದೇಶ ಪೂರ್ಣವಾಗಬಹುದು, ಅಥವಾ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿಯೇ ಅವನು ಅದನ್ನು ಬಿಡಬಹುದು, ಅವನು ಯಾವುದಕ್ಕೂ ಕುಣಿದಾಡುವುದೂ ಇಲ್ಲ, ಗೊಣಗಾಡುವುದೂ ಇಲ್ಲ. ತನ್ನ ಪಾಡಿಗೆ ತಾನು ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವನು.

ಕೆಲಸ ಮಾಡುವಾಗ ಅವನು ಯಾರನ್ನೂ ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಆಶ್ರಯಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಜನ, ಹಣ ಇವುಗಳನ್ನು ಹುಡುಕಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲಾ ಅವನ ಬಳಿಗೇ ಬರುವುದು. ಅವನು ಹಿಡಿದ ಕೆಲಸ ಲೋಕಸಂಗ್ರಹಕ್ಕಾಗಿ. ಅದನ್ನು ಪೂರೈಸಲು ಬೇಕಾದುದೆಲ್ಲ ಅವನನ್ನು ಹುಡುಕಿಕೊಂಡು ಬರುವುದು. ಅವನಿಗೆ ಯಾವುದೂ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ, ಯಾರೂ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಅವನಿಗೆ ಯಾರ ಆಶ್ರಯದ ಹಂಗೂ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಇತರರಿಗೆ ಅವನು ಆಶ್ರಯನಾಗುವನು. ಇತರರಿಗೆ ನಾನು ಆಶ್ರಯನಾಗಿದ್ದೇನೆ ಎಂಬ ಭಾವವೂ ಅವನಲ್ಲಿ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ದೇವರು ಇತರರಿಗೆ ತನ್ನ ಮೂಲಕ ಇಂತಹ ಆಶ್ರಯವನ್ನು ಕೊಡಿಸಿರುವನು ಎಂದು ಮಾತ್ರ ಭಾವಿಸುವನು.

ಅವನೇನೋ ಕರ್ಮದಲ್ಲಿ ನಿರತನಾಗಿರಬಹುದು. ಆದರೂ ಅವನು ಏನನ್ನೂ ಮಾಡುವವನಂತೆ ತೋರುವುದಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಅವನಲ್ಲಿ ಕರ್ತೃತ್ವದ ಭಾವನೆ ಇಲ್ಲ. ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆ ಇಲ್ಲ. ಅವನು ಮಾಡುವ ಕರ್ಮ ಯಾವ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳನ್ನೂ ಅವನ ಮೇಲೆ ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಸಂಸ್ಕಾರ ಬರಬೇಕಾದರೆ ಮಾಡುವ ಕೆಲಸದ ಮೇಲೆ ಆಸಕ್ತಿ ಇರಬೇಕು. ಅಹಂ ಕರ್ತೃಭಾವ ಇರಬೇಕು. ಇವೆರಡೂ ಯಾವಾಗ ಇಲ್ಲವೋ ಇವೆಲ್ಲ ಮರಿಯಾಗದೆ ಇರುವ ಮೊಟ್ಟೆಗಳಂತೆ. ಅಲ್ಲಲ್ಲಿಗೆ ಕೊನೆಗೊಳ್ಳುವುವು. ಅವನನ್ನು ಒಂದು ಕ್ರಿಯೆಯ ಸರಪಳಿಗೆ ಕಟ್ಟಿಹಾಕುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನಲ್ಲಿ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಕರ್ಮವನ್ನು ಹೊರಗೆ ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಒಳಹೊಕ್ಕು ನೋಡಿದರೆ ಅಲ್ಲೆಲ್ಲ ಪ್ರಶಾಂತಿ, ಯಾವ ಗಡಿಬಿಡಿಯೂ ಇಲ್ಲ, ಉದ್ವೇಗವೂ ಇಲ್ಲ. ಅಲ್ಲಿ ಅಕರ್ಮ. ಸುಮ್ಮನೆ ಕೆಲಸಮಾಡದೆ ಇರುವ ಅಜ್ಞಾನಿಯಲ್ಲಾದರೂ ಹೊರಗಡೆಯಿಂದ ಅಕರ್ಮ; ಒಳಹೊಕ್ಕು ನೋಡಿದರೆ ದೊಡ್ಡದೊಂದು ಆಸೆಯ ಫ್ಯಾಕ್ಟರಿಯೇ ಕಿವಿ ಕಿವುಡಾಗುವಂತೆ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿರುವುದು.

ನಿರಾಶೀರ್ಯತಚಿತ್ತಾತ್ಮಾ ತ್ಯಕ್ತಸರ್ವಪರಿಗ್ರಹಃ ।
ಶಾರೀರಂ ಕೇವಲಂ ಕರ್ಮ ಕುರ್ವನ್ನಾಪ್ನೋತಿ ಕಿಲ್ಬಿಷಮ್ ॥ ೨೧ ॥

ಆಶೆ ಇಲ್ಲದೆ ಚಿತ್ತ, ಆತ್ಮಗಳನ್ನು ಬಿಗಿಹಿಡಿದುಕೊಂಡು, ಸರ್ವಪರಿಗ್ರಹವನ್ನೂ ಬಿಟ್ಟು, ಕೇವಲ ಶರೀರ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವವನಿಗೆ ಯಾವ ಪಾಪವೂ ಇಲ್ಲ.

ಅನಾಸಕ್ತಿಯಿಂದ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವವನ ಮನಸ್ಸಿನ ಪರಿಚಯವನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ಮತ್ತೂ ವಿಶಾಲವಾಗಿ ಕೊಟ್ಟಿದೆ. ಅವನು ನಿರಾಶೀ ಎಂದರೆ ಯಾವ ಆಸೆಯನ್ನೂ ಇಟ್ಟುಕೊಂಡಿಲ್ಲ. ಅಂದರೆ ಉದ್ದೇಶವೇ ಇಲ್ಲದೆ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ ಎಂದಲ್ಲ. ಆಗ ಅವನು ಹುಚ್ಚನಾಗುತ್ತಾನೆ, ಜ್ಞಾನಿಯಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದರ ಹಿಂದೆ ತಾನು ಆ ಫಲವನ್ನು ಅನುಭವಿಸಬೇಕೆಂಬ ಹಂಬಲ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ತನ್ನದೇ ಕೆಲಸ ಆದರೂ ಇನ್ನೊಬ್ಬರ ಕೆಲಸದಂತೆ ಮಾಡುತ್ತಿರುವನು. ಅನೇಕ ವೇಳೆ ಇನ್ನೊಬ್ಬರ ಕೆಲಸ ಎಂದರೆ ತಾತ್ಸಾರ, ಅಸಡ್ಡೆ. ಕಾಟಾಚಾರಕ್ಕೆ ಮಾಡುವುದು, ಈ ಭಾವನೆಗಳೆಲ್ಲ ಬರುವುದು. ಕರ್ಮಯೋಗಿ ಹಾಗಲ್ಲ. ತನ್ನ ಕೆಲಸವನ್ನು ಅಚ್ಚುಕಟ್ಟಾಗಿ ಮಾಡುವನು. ಆದರೆ ಅದರ ಹಿಂದೆ ಇದು ನನ್ನ ಕೆಲಸ, ನಾನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವುದು ಎಂಬ ಭಾವನೆ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಇದು ದೇವರ ಕೆಲಸ, ನನ್ನ ಮೂಲಕ ಮಾಡುತ್ತಿರುವನು. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಮಕ್ಕಳ ಕೈಯನ್ನು ಭದ್ರವಾಗಿ ಹಿಡಿದುಕೊಂಡು ದೊಡ್ಡವರು ಏನನ್ನಾದರೂ ಬರೆಸುತ್ತಾರೆ. ಯಾರೋ ಇವನ ಮೂಲಕ ಬರೆಸುತ್ತಿರುವರು. ಇವನು ಒಂದು ವೀಣೆ. ಅದನ್ನು ನುಡಿಸುತ್ತಿರುವವನು ದೇವರು. ಆ ಭಗವಂತನ ನುರಿತ ಕೈಗಳು ತಂತಿಗೆ ತಾಕಿದೊಡನೆ ಅಮರಗಾನ ಹೊರಹೊಮ್ಮುವುದು. ಜನ ಕೊಂಡಾಡುವರು. ಆದರೆ ಇದರಿಂದ ವೀಣೆಗೆ ಕೀರ್ತಿಯೆ! ಈ ಕೀರ್ತಿಯೆಲ್ಲ ನುಡಿಸುವವನಿಗೆ ಸೇರಿದ್ದು. ಇಂತಹ ದೃಷ್ಟಿ ಕರ್ಮಯೋಗಿಯಲ್ಲಿರುವುದು.

ಅವನು ಕೆಲಸಮಾಡುವಾಗ ಇಂದ್ರಿಯ, ಮನಸ್ಸನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸುತ್ತಾನೆ. ಅವು ಕೇಳಿದ ಕಡೆ ಹರಿದು ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದರೆ ಇವನು ಯಾವ ಭಗವಂತನ ಕೆಲಸವನ್ನೂ ಮಾಡಲಾರ. ಭಗವಂತ ತನ್ನ ನಿಮಿತ್ತ ವನ್ನಾಗಿ ಆರಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದರೆ ಇಂದ್ರಿಯ ಗುಲಾಮನನ್ನು ಆರಿಸಿಕೊಳ್ಳಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದೊಂದು ತೂತಿನ ಪಾತ್ರೆ. ಇಟ್ಟಿದ್ದೆಲ್ಲ ವ್ಯರ್ಥವಾಗುವುದು. ಯಾರು ವಿಷಯವಸ್ತುವಿನ ಕಡೆ ಹರಿದುಹೋಗುವ ಇಂದ್ರಿಯವನ್ನು ತಡೆಗಟ್ಟಿ ಅದನ್ನು ಅಂತರ್ಮುಖ ಮಾಡಿರುವನೊ, ಅದು ಚೆನ್ನಾದ ಪಾತ್ರೆ. ದೇವರು ತನ್ನ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಆರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಇಂಥದನ್ನು.

ಅವನು ಎಲ್ಲ ಪರಿಗ್ರಹವನ್ನು ಬಿಟ್ಟಿರುವನು. ಅವನು ಏನನ್ನೂ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ. ಜನರ ಹೊಗಳಿಕೆಗೆ ಗಮನ ಕೊಡನು. ತೆಗಳಿಕೆಗೂ ಗಮನ ಕೊಡನು. ಲಾಭಕ್ಕೂ ಗಮನ ಕೊಡುವುದಿಲ್ಲ. ನಷ್ಟಕ್ಕೂ ಗಮನ ಕೊಡುವುದಿಲ್ಲ. ಆ ಕೆಲಸದಿಂದ ಬರುವ ಒಳ್ಳೆಯ ಹೆಸರು ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಯಾವಾಗ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆಯೋ ಆಗ ಅಜೀರ್ಣದಿಂದ ನರಳುತ್ತಾನೆ. ಇದು ಅವನದಲ್ಲ. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಅವನು ಕೈ ಒಡ್ಡುವುದಿಲ್ಲ. ಕೈ ಒಡ್ಡಿದರೆ ದಾಸರಾಗುತ್ತೇವೆ, ಅದು ನಮ್ಮನ್ನು ಕುಣಿಸುವುದು. ಯಾವಾಗ ಕೈ ಒಡ್ಡುವುದಿಲ್ಲವೋ ಆಗ ಅವು ದಾಸರಾಗುತ್ತವೆ. ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಬಿಟ್ಟವನಿಗೆ ಏನೂ ಇಲ್ಲ ಎಂದಲ್ಲ. ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಬಿಟ್ಟವನಿಗೇ ಎಲ್ಲವೂ ಇರುವುದು. ಯಾವನು ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡಿರುವನೋ ಅಷ್ಟು ಮಾತ್ರ ಅವನದು. ಅದೂ ಯಾವಾಗ ಇವನ ಕೈಯಿಂದ ನುಸುಳಿ ಹೋಗುವುದೋ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ.

ಇವನು ಕೇವಲ ಶಾರೀರಕ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವನು ಎಂದರೆ ದೇಹ ಉಳಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಬೇಕಾದ ಬರೀ ತಿನ್ನುವುದು, ಕುಡಿಯುವುದು, ನಿದ್ರೆ ಇವುಗಳನ್ನು ಮಾತ್ರ ಮಾಡುತ್ತಿರುವನು. ಆದರೆ ಅದರ ಹಿಂದೆ ಆಸಕ್ತಿಯಿಲ್ಲ. ದೇಹಕ್ಕೆ ಊಟ ಕೊಡುವನು. ಅವನು ರುಚಿಗೆ ದಾಸನಲ್ಲ. ಬಟ್ಟೆ ಹಾಕಿಕೊಳ್ಳುವನು, ತಾನು ಸೊಗಸುಗಾರನಂತೆ ಕಾಣಬೇಕೆಂದಲ್ಲ. ಶರೀರಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಕ್ರಿಯೆ ಗಳನ್ನು ಆಸಕ್ತಿಯಿಲ್ಲದೆ ಮಾಡುವನು.

ಆದರೆ ಅವನು ಇಷ್ಟೇ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ ಎಂದಲ್ಲ. ಬರೀ ಅವನು ಇಷ್ಟನ್ನೇ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಹೋದರೆ ಇದರಿಂದ ಲೋಕಸಂಗ್ರಹದ ಕೆಲಸ ಯಾವುದೂ ಆದಂತೆ ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ಲೋಕಸಂಗ್ರಹದ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿರುವಾಗಲೂ ಕೇವಲ ದೇಹ ಇದನ್ನೆಲ್ಲಾ ಮಾಡುವಂತೆ ತೋರುವುದು. ದೊಡ್ಡ ಯಂತ್ರ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದು. ಅದರಲ್ಲಿ ತಾನು ಮಾಡುತ್ತೇನೆ ಎಂಬ ಭಾವವಿಲ್ಲ. ಇದರಿಂದ ಬರುವ ಲಾಭ ತನಗೆ ಬರಬೇಕೆಂದಿಲ್ಲ ಅದಕ್ಕೆ. ಸುಮ್ಮನೆ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಅದನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿದಿರು ವರು. ಅದು ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಿಹಾಕುತ್ತದೆ. ಯೋಗಿಯ ಬಾಹ್ಯ ಮಾತ್ರ ಕೆಲಸದಲ್ಲಿ ನಿರತವಾಗಿರು ವಂತೆ ಕಾಣುತ್ತಿದೆ. ಒಳಗಿನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಯಾವ ಆಶೆಯೂ ಇಲ್ಲ. ಯಾವಾಗ ಈ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವನೋ ಆಗ ಅವನು ಯಾವ ಪಾಪಕ್ಕೂ ಒಳಗಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಇಲ್ಲಿ ಪಾಪ ಎಂದರೆ ಕೊಳೆ, ಕಶ್ಮಲ, ಮಾಡುವ ಒಳ್ಳೆ ಕೆಲಸ ಹಾಳಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಕಾದು ಕುಳಿತಿರುವ ಕ್ರಿಮಿಗಳು. ಉಪ್ಪಿನ ಕಾಯನ್ನು ಹಾಕಿಡುತ್ತೇವೆ. ಸ್ವಲ್ಪ ಅಜಾಗರೂಕರಾಗಿದ್ದರೆ ಅದರಲ್ಲಿ ಹುಳು ಬೀಳುವುದು. ಪಾಪ ಎಂದರೆ ಇದೇ. ನಾನು ಇದನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವವನು ಎಂಬ ಅಹಂಕಾರ. ಇದನ್ನೆಲ್ಲಾ ಸಾಧಿಸಿದ್ದೇ ನಾನು, ಅದರ ಮೇಲೆ ಹಕ್ಕಿದೆ ನನಗೆ ಎಂಬ ಮೌಢ್ಯ. ಯೋಗಿ, ಈ ವಿಷಕ್ರಿಮಿ ತನ್ನ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಧಾಳಿ ಇಡದಂತೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುವನು. ಜ್ಞಾನಾಗ್ನಿಯಲ್ಲಿ ಯಾವಾಗಲೂ ಅದನ್ನು ಕಾಯಿಸುತ್ತಿರುವನು.

ಯದೃಚ್ಛಾಲಾಭಸಂತುಷ್ಟೋ ದ್ವಂದ್ವಾತೀತೋ ವಿಮತ್ಸರಃ ।
ಸಮಃ ಸಿದ್ಧಾವಸಿದ್ಧೌ ಚ ಕೃತ್ವಾಪಿ ನ ನಿಬಧ್ಯತೇ ॥ ೨೨ ॥

ತಾನಾಗಿ ಬಂದುದರಲ್ಲಿ ತೃಪ್ತನಾಗಿ ದ್ವಂದ್ವವನ್ನು ಮೀರಿ ಮಾತ್ಸರ್ಯವಿಲ್ಲದೆ ಸಿದ್ಧಿ ಅಸಿದ್ಧಿಗಳಲ್ಲಿ ಸಮಬುದ್ಧಿ ಯುಳ್ಳವನಾಗಿ ಇರುವ ಯೋಗಿ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡಿದರೂ ಬದ್ಧನಾಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಯೋಗಿ ತನಗೆ ಬಂದುದರಲ್ಲಿ ತೃಪ್ತನಾಗಿರುವನು. ಅಯ್ಯೋ ಇದು ಬಂತಲ್ಲ ಎಂದು ಪೇಚಾಡುವುದೂ ಇಲ್ಲ, ಇಷ್ಟೇ ಬಂತಲ್ಲ, ಇನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪ ಜಾಸ್ತಿ ಬರಬೇಕಾಗಿತ್ತಲ್ಲ ಎಂತಲೂ ವ್ಯಥೆಪಡುವುದಿಲ್ಲ. ಎಂತಹ ಬಟ್ಟೆಯಾಗಲಿ ಹೊದೆಯುವನು. ಏನು ಸಿಕ್ಕಿದರೂ ತಿನ್ನುವನು. ಯಾವ ಸ್ಥಳದಲ್ಲಾದರೂ ವಾಸವಾಗಿರುವನು. ಒಂದು ಗಿಡಕ್ಕೆ ನಾವು ಯಾವಾಗ ಏನು ಹಾಕಿದರೂ ಅದು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವುದು. ಇದೇ ಕೊಡು, ಅದೇ ಕೊಡು ಎಂದು ಕೇಳುವುದಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ನಮಗೆ ಇಚ್ಛಿಸುವುದೆಲ್ಲಾ ದೊರಕುವುದಿಲ್ಲ. ಏನು ದೊರಕುವುದೊ ಅದು ಭಗವಂತನ ನಿಯಾಮಕವೆಂದು ಗೊಣಗಾಡದೆ ಸ್ವೀಕರಿಸುವನು.

ದ್ವಂದ್ವವನ್ನು ಮೀರಿ ನಿಂತಿರುವವನು ಅವನು. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಸುಖ, ದುಃಖ, ಲಾಭ ನಷ್ಟ, ಹೊಗಳಿಕೆ ತೆಗಳಿಕೆ ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಯಾವಾಗ ಒಂದಕ್ಕೆ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಕೊಡುತ್ತೇವೆಯೋ ಆಗ ಇನ್ನೊಂದಕ್ಕೆ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಕೊಡಬೇಕಾಗುವುದು. ಅನಿಷ್ಟದಿಂದ ಪಾರಾಗಬೇಕಾದರೆ ಇಷ್ಟದಿಂದಲೂ ಪಾರಾಗಬೇಕಾಗಿದೆ. ಈ ದ್ವಂದ್ವದ ಅನುಭವಗಳು ಯಾವುದೂ ಶಾಶ್ವತವಾಗಿ ಬಂದು ನಿಲ್ಲುವುದಿಲ್ಲ ನಮ್ಮ ಹತ್ತಿರ. ಒಂದಾದ ಮೇಲೊಂದು ಬಂದು ಹೋಗುತ್ತಿರುತ್ತವೆ ಹಗಲು ರಾತ್ರಿಗಳಂತೆ. ಇದಕ್ಕೆ ಯಾವುದಕ್ಕೂ ಅವನು ಅಂಟಿಕೊಂಡಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಇದೇ ಅವನ ಗುರಿಯಲ್ಲ. ದ್ವಂದ್ವದ ಕಣಿವೆಯ ಮೂಲಕ ಜೀವ ಪ್ರಯಾಣ ಮಾಡಲೇಬೇಕಾಗಿದೆ. ಈ ಅನುಭವಗಳು ಎಡಬಲದಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕುವ ರೈಲ್ವೆ ನಿಲ್ದಾಣಗಳು. ನಾವು ಮುಟ್ಟಬೇಕಾದ ಗುರಿಯಲ್ಲ. ಸಾಕ್ಷಿಯಂತೆ ರೈಲ್ವೆ ನಿಲ್ದಾಣಗಳನ್ನು ನಿಂತು ನೋಡಿ ಮುಂದೆ ಸಾಗುವನು. ಇವನು ಯಾವುದಕ್ಕೂ ಅಂಟಿಕೊಂಡಿಲ್ಲ.

ಇವನಲ್ಲಿ ಮಾತ್ಸರ್ಯವಿಲ್ಲ. ತನಗೆ ಒಳ್ಳೆಯದೆ ಬರದೆ ಇನ್ನೊಬ್ಬರಿಗೆ ಒಳ್ಳೆಯದು ಬಂದರೆ, ಅಯ್ಯೋ ಅದು ನನಗೆ ಬರಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ಅವನಿಗೆ ಬಂತಲ್ಲ ಎಂದು ಕರುಬುವುದಿಲ್ಲ. ತನಗೇನಾದರೂ ಅಹಿತವಾಗಿರುವುದಾದರೆ ಅದನ್ನು ಗೊಣಗಾಡದೆ ಸಹಿಸುವನು. ಅವನಲ್ಲಿ ತಿತಿಕ್ಷೆಯನ್ನು ನೋಡುವೆವು. ಇನ್ನೊಬ್ಬನಿಗೆ ಒಳ್ಳೆಯದಾದರೆ, ಅವನ ಸಂತೋಷದಲ್ಲಿ ಭಾಗಿಯಾಗುವನು. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಒಳ್ಳೆಯದು ಎಲ್ಲೋ ಅಲ್ಪ ಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿರುವುದು. ಅದನ್ನು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಹಂಚುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾರಿಗಾದರೂ ಕೆಲವರಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಸಿಕ್ಕಬೇಕು. ಪರವಾ ಇಲ್ಲ ಅವನಿಗೆ ಬಂತಲ್ಲ ಎನ್ನುವುದು ಹೃದಯದ ಹಿರಿಮೆಯನ್ನು ತೋರುವುದು. ಇಂತಹ ಉದಾರ ಹೃದಯನು ಎಲ್ಲಿದ್ದರೂ ಸಂತೋಷಪಡುವನು. ಅಸೂಯೆ ಪಡುವವನಿಗೆ ಎಷ್ಟು ಬಂದರೂ ಅಸೂಯೆಯೆ. ಯಾರಿಗೆ ಇವನಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಬಂದಿದೆಯೋ ಅವರೊಂದಿಗೆ ಹೋಲಿಸಿಕೊಂಡು ವ್ಯಥೆ ಪಡುವನು. ಅಸೂಯೆಪಡದವನ ಸ್ವಭಾವವಾದರೋ ಹೋಲಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ದೇವರ ಇಚ್ಛೆಗೆ ಬಿಡುವನು.

ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿರುವಾಗ ಯಾವುದೋ ಒಂದರಲ್ಲಿ ಸಿದ್ಧಿಸುತ್ತದೆ. ಅಲ್ಲಿ ಗುರಿಯನ್ನು ಮುಟ್ಟು ತ್ತಾನೆ. ಸಾಧಿಸಬೇಕಾಗಿರುವುದನ್ನು ಸಾಧಿಸುತ್ತಾನೆ. ಜಯ ಲಭಿಸುವುದು. ಆಗ ಅವನು ಸಂತೋಷ ಪಡುವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಹಾಗೆಯೇ ಮತ್ತೊಂದರಲ್ಲಿ ಗುರಿ ಮುಟ್ಟಲಿಲ್ಲ ಎಂದು ಭಾವಿಸೋಣ. ಆಗ, ಮಾಡಿದ್ದು ನಿಷ್ಪ್ರಯೋಜನವಾಯಿತು ಎಂದು ಭಾವಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಅದರ ಹಿಂದೆಯೂ ದೇವರ ಕೆಲಸವೇ ಆಗಿದೆ. ದೇವರ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಏನಿತ್ತೋ ಅದು ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಅವನ ಕೆಲಸ ನಾವು ಅರ್ಧ ಮಾಡುತ್ತಿರುವಾಗಲೇ ಆಗುವುದು. ಆಗ ಅದನ್ನು ಅಷ್ಟಕ್ಕೆ ನಿಲ್ಲಿಸೋಣ. ಇದನ್ನು ಅರಿಯದ ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಆಗಿದ್ದರೆ ಸಾರ್ಥಕವಾಗುತ್ತಿತ್ತು, ಈಗ ಇದು ವ್ಯರ್ಥ ಎಂಬ ಭಾವನೆ ಬರುವುದು. ನಮ್ಮ ಅಲ್ಪದೃಷ್ಟಿಗೆ ವ್ಯರ್ಥವಾಗಿರುವುದು, ಭೂಮದೃಷ್ಟಿಗೆ ಸಾರ್ಥಕವೇ ಆಗಿರಬಹುದು. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ಚಟಾಕು ಬುದ್ಧಿಯಿಂದ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವು ದಕ್ಕೆ ಹೋಗುತ್ತೇವೆ. ಆದರೆ ಯೋಗಿಗೆ ತನ್ನ ಬುದ್ಧಿಯ ಮಿತಿ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಅವನು ದೇವರು ಮಾಡಿಸಿದಂತೆ ಆಗಲಿ ಎನ್ನುವನು. ಇಂತಹ ಯೋಗಿ ಕರ್ಮ ಮಾಡುವಾಗ ಅವನಲ್ಲಿ ಸ್ವಾರ್ಥ ಲವಲೇಶವೂ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ತಾನು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದೇನೆ ಎನ್ನುವುದಿಲ್ಲ; ದೇವರು ಮಾಡುತ್ತಿರು ವನು ಎನ್ನುವನು. ಇವನು ಏನು ಮಾಡಿದರೂ ಬದ್ಧನಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಇರುವಾಗಲೆ ಮುಕ್ತ. ಮುಕ್ತಿ ಯನ್ನು ಕಾಲವಾದಮೇಲೆ ಪಡೆಯಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ.

ಗತಸಂಗಸ್ಯ ಮುಕ್ತಸ್ಯ ಜ್ಞಾನಾವಸ್ಥಿತಚೇತಸಃ ।
ಯಜ್ಞಾಯಾಚರತಃ ಕರ್ಮ ಸಮಗ್ರಂ ಪ್ರವಿಲೀಯತೇ ॥ ೨೩ ॥

ಸಂಗ ಹೋಗಿ ಮುಕ್ತನಾಗಿ, ಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿ ನಿಂತುಕೊಂಡಿರುವ ಚಿತ್ತವುಳ್ಳವನಾಗಿ ಯಜ್ಞಕ್ಕೋಸುಗ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವವನಿಗೆ ಕರ್ಮ ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ನಾಶವಾಗುತ್ತದೆ.

ಯೋಗಿಯಲ್ಲಿ ಸಂಗ ನಾಶವಾಗಿದೆ. ಸಂಗ ಎಂಬುದೇ ಆಸೆಯ ಹಸಿ. ಒಂದು ಕೊಂಬೆಯನ್ನು ಮರದಿಂದ ಕಡಿದು ಇನ್ನೊಂದು ಕಡೆ ನೆಟ್ಟರೆ ಅದು ಪುನಃ ಚಿಗುರುವುದು. ಏಕೆಂದರೆ ಅದರಲ್ಲಿ ಇನ್ನೂ ಹಸಿ ಇದೆ. ಅದಿನ್ನೂ ಪೂರ್ತಿ ಸತ್ತಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಆ ಕೊಂಬೆ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಒಣಗಿ ಹೋಗಿದ್ದರೆ ಅದನ್ನು ಹುಟ್ಟಿಹಾಕಿದರೆ ಚಿಗುರುವುದಿಲ್ಲ. ಅದರಂತೆಯೇ ಯೋಗಿಯ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಆಸೆಯ ಹಸಿ ಒಣಗಿಹೋಗಿದೆ. ಅದು ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಚಿಗುರಲಾರದು. ಅವನು ಮುಕ್ತ. ಅವನಿಗೆ ಪ್ರಪಂಚದಿಂದ ಬೇಕಾಗಿರುವುದು ಏನೂ ಇಲ್ಲ. ಅವನು ತುಂಬಿದ ಪಾತ್ರೆ. ಏನು ಹೊಸದಾಗಿ ಬಿದ್ದರೂ ಕೆಳಗೆ ಹರಿದು ಹೋಗುವುದೇ ಹೊರತು ಅಲ್ಲಿ ನಿಲ್ಲುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ಮಾಯೆಯ ಕನಸಿನಿಂದ ಎದ್ದಿರುವನು. ಕನಸಿನ ಆಕರ್ಷಣೆಗೆ ಇನ್ನುಮೇಲೆ ಬೀಳುವವನಲ್ಲ. ಮರೀಚಿಕೆಯನ್ನು ಮರೀಚಿಕೆಯಂತೆ ನೋಡು ತ್ತಿರುವನು. ಇನ್ನುಮೇಲೆ ಅದನ್ನು ನೋಡಿ ಭ್ರಾಂತಿಪಡುವುದಿಲ್ಲ. ಮುಕ್ತನೆಂದರೆ ಭ್ರಾಂತಿಯಿಂದ ಎದ್ದವನು. ಇನ್ನುಮೇಲೆ ಅವನು ತನ್ನ ಹಿಂದಿನ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಹೋಗಲಾರ.

ಅವನ ಮನಸ್ಸಾದರೂ ಯಾವಾಗಲೂ ಸಮತ್ವದ ಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿ ನೆಲಸಿದೆ. ವೈವಿಧ್ಯತೆಗಳ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಏಕಮಾತ್ರ ವಸ್ತುವನ್ನು ನೋಡುತ್ತಿರುವನು. ಅವನ ನಿಲುವೇ ಅದು. ಯಾವ ಸಮಯ ದಲ್ಲಿಯೂ ಅವನು ಅದನ್ನು ಮರೆಯುವುದಿಲ್ಲ. ಅದು ಅವನ ಸ್ವಭಾವವೇ ಆಗಿಹೋಗಿದೆ. ವೇಷವನ್ನು ಬೇಕಾದಾಗ ಹಾಕಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು ಇಲ್ಲವೆ ಕಿತ್ತು ಇಡಬಹುದು. ಆದರೆ ನಮ್ಮ ಸಹಜ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ಕಳಚಿಡುವುದು ಹೇಗೆ?

ಅವನು ಬದುಕಿರುವ ಪರ್ಯಂತರ ಯಜ್ಞಕ್ಕೋಸ್ಕರ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವನು. ಯಜ್ಞ ವೆಂದರೆ ಪರಮಾತ್ಮನಿಗೆ ಅರ್ಪಿತವಾಗಲೆಂದು ತನ್ನ ಪಾಲಿಗೆ ಬಂದ ಕರ್ತವ್ಯಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರು ವುದು. ಹೀಗೆ ದೇವರನ್ನು ಎದುರಿಗೆ ಇಟ್ಟುಕೊಂಡರೆ ನಾವು ಮಾಡುವ ಕರ್ಮವೆಲ್ಲ ಪೂಜೆಯಾಗು ವುದು. ಅದು ಲೌಕಿಕವಾದ ಕರ್ಮವಾಗಿರಬಹುದು ಅಥವಾ ಭಗವತ್ಪೂಜೆಯಾಗಿರಬಹುದು. ಎಲ್ಲವೂ ದೇವರಿಗೆ ಅರ್ಪಿತ. ನರರೂಪಿ ನಾರಾಯಣನಿಗೆ ಮಾಡುತ್ತಿರುವ ಸೇವೆ. ಈ ಸೇವೆಯೇ ಯಜ್ಞ. ಈ ಯಜ್ಞವಾದರೂ ಬಹುರೂಪವನ್ನು ಧರಿಸಬಹುದು. ಅನ್ನ ಕೊಡಬಹುದು, ಬಟ್ಟೆಬರೆ ಕೊಡಬಹುದು, ರೋಗಿಗೆ ಔಷಧಿ ಕೊಡಬಹುದು, ವಿದ್ಯೆ ಕಲಿಸಬಹುದು. ಪರಮಾತ್ಮನ ವಿಷಯವನ್ನು ಹೇಳಬಹುದು, ಸಮಾಜದ ಯಾವ ಕಾರ್ಯವನ್ನಾದರೂ ಪೂಜಾಪೀಠಕ್ಕೆ ಏರಿಸಬಹುದು. ಭಗವದರ್ಪಣಭಾವದಿಂದ ಮಾಡಿದ ಕರ್ಮವೆಲ್ಲಾ ಪೂಜೆಯಾಗುವುದು. ಆ ಭಾವವನ್ನು ಮರೆತರೆ ಪೂಜೆಯೂ ಒಂದು ಬಂಧನಕಾರಿ. ತೋರಿಕೆಗೆ ಅಟ್ಟಹಾಸಕ್ಕಾಗಿ ಮಾಡಬಹುದು. ದೇವರಿಂದ ತನ್ನ ಸ್ವಾರ್ಥವನ್ನು ತೃಪ್ತಿ ಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಏನನ್ನೋ ವಸೂಲಿ ಮಾಡುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಪೂಜೆ ಮಾಡಬಹುದು.

ಇಂತಹ ಯೋಗಿ ಮಾಡಿದ ಕರ್ಮ ಬೇರುಸಹಿತ ನಾಶವಾಗಿದೆ. ಇನ್ನೊಮ್ಮೆ ಅದು ಚಿಗುರಲಾರದು. ಬೇರೊಂದು ಕರ್ಮವನ್ನು ಹುಟ್ಟಿಸಬಲ್ಲ ಬೀಜವನ್ನು ಕೊಡಲಾರದು. ಬೇರೊಂದು ಕರ್ಮ ಅವನಿಗೆ ಅಂಟಿಕೊಳ್ಳಲಾರದು. ಅವನು ಅದರಿಂದ ಕೈ ತೊಳೆದುಕೊಂಡಿರುವನು. ಅವನು ಮಾಡಿದ ಕರ್ಮವೆಲ್ಲ ಹುರಿದ ಬೀಜದಂತೆ ಆಗಿದೆ.

ಬ್ರಹ್ಮಾರ್ಪಣಂ ಬ್ರಹ್ಮ ಹವಿರ್ಬ್ರಹ್ಮಾಗ್ನೌ ಬ್ರಹ್ಮಣಾ ಹುತಮ್ ।
ಬ್ರಹ್ಮೈವ ತೇನ ಗಂತವ್ಯಂ ಬ್ರಹ್ಮಕರ್ಮಸಮಾಧಿನಾ ॥ ೨೪ ॥

ಅರ್ಪಣ ಬ್ರಹ್ಮ, ಹವಿಸ್ಸು ಬ್ರಹ್ಮ, ಬ್ರಹ್ಮಾಗ್ನಿಯಲ್ಲಿ ಬ್ರಹ್ಮದಿಂದ ಹೋಮ ಮಾಡಲ್ಪಟ್ಟಿದೆ. ಬ್ರಹ್ಮಕರ್ಮ ಸಮಾಧಿಯಿಂದ ಆತನು ಪಡೆಯಬೇಕಾದದ್ದು ಬ್ರಹ್ಮವೇ.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಇಲ್ಲಿ ಹಿಂದಿನಿಂದ ಬಂದ ಯಜ್ಞದ ಭಾವನೆಯನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಅದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಹೊಸ ಅರ್ಥವನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ಇದೇ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಸುಧಾರಣೆಯ ರೀತಿ. ಹಳೆಯದನ್ನು ಕಿತ್ತುಹಾಕಿ ಒಂದು ಹೊಸದನ್ನು ತರುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾವುದಾದರೂ ಒಂದು ಚಿಹ್ನೆಯೋ, ನಿಮಿತ್ತವೋ ಆವಶ್ಯಕ. ಯಾವುದು ಜನಾಂಗದಲ್ಲಿ ಬಹಳಕಾಲದಿಂದ ಬಂದಿದೆಯೊ, ಯಾವುದು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಪರಿಚಯ ವಾಗಿದೆಯೊ ಆ ಮಧ್ಯವರ್ತಿಯನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಒಂದು ಅದ್ಭುತವಾದ ಹೊಸ ಅರ್ಥವನ್ನು ಕೊಡುವನು.

ಯಜ್ಞಕ್ಕಾಗಿ ಮಾಡುವುದೆಲ್ಲ ಪವಿತ್ರವೇ ಆಗುವುದು. ಯಜ್ಞವನ್ನು ಮಾಡಿ ಆದಮೇಲೆ ಏನು ಸಿಕ್ಕುವುದೋ ಅದೇ ಮುಖ್ಯವಲ್ಲ. ಆ ಫಲ ಸಿಕ್ಕುವುದಕ್ಕೆ ಏನೇನು ಮಾಡಿದೆಯೋ ಅದೆಲ್ಲ ಫಲಕ್ಕೆ ಸಮನಾಗುವುದು. ಒಂದು ದಾರಿಯನ್ನು ನಡೆದು ಅನಂತರ ಗುರಿಯನ್ನು ಸೇರುತ್ತೇವೆ. ಇಲ್ಲಿ ಸೇರುವ ಗುರಿ ಎಷ್ಟು ಮುಖ್ಯವೋ ನಡೆಯುವ ದಾರಿಯೂ ಅಷ್ಟೇ ಮುಖ್ಯ. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಒಂದು ಉದಾಹರಣೆಯನ್ನು ಕೊಡುವರು. ಮಹಡಿ ಮೇಲಕ್ಕೆ ಹತ್ತಿಹೋಗುವಾಗ, ಇದಲ್ಲ, ಇದಲ್ಲ ಎಂದು ಮೆಟ್ಟಲನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಮೇಲುಮೇಲಕ್ಕೆ ಏರುವನು. ಅಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗಿ ಆದಮೇಲೆ ಅದು ಯಾವ ವಸ್ತುವಿನಿಂದ ಆಗಿದೆಯೋ ಅದೇ ವಸ್ತುವಿನಿಂದ ಎಲ್ಲವೂ ಆಗಿದೆ ಎಂಬುದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಅಲ್ಲಿಗೆ ಹತ್ತಿಬಂದ ಮೆಟ್ಟಲು ಉಪ್ಪರಿಗೆ, ನೆಲದ ಅಂಗಳ, ಗೋಡೆ–ಎಲ್ಲ ಅದೇ ವಸ್ತುವಿನಿಂದ ಆಗಿದೆ. ಕೇವಲ ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆಯ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದಾಗ ಉಳಿದವನ್ನೆಲ್ಲಾ ಫಲಕ್ಕೆ ಗೌಣ ಮಾಡುವೆವು. ಆದರೆ ಇವುಗಳೆಲ್ಲಾ ಯಾವುದರಿಂದ ಆಗಿದೆ, ಇವುಗಳೆಲ್ಲದರ ಸತ್ಯವೇನು ಎಂಬ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದರೆ ಒಂದರಷ್ಟೇ ಮತ್ತೊಂದು ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಕಾಣುವುದು.

ಅರ್ಪಣ ಬ್ರಹ್ಮ, ಯಜ್ಞಕ್ಕೆ ಹಲವು ಸಾಮಗ್ರಿಗಳನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸುತ್ತೇವೆ. ಅದೆಲ್ಲಾ ಬ್ರಹ್ಮ ಮಯ. ಹವಿಸ್ಸು ಬ್ರಹ್ಮ, ಯಜ್ಞಕ್ಕೆ ನಾವು ನೈವೇದ್ಯದಂತೆ ತುಪ್ಪ ಮುಂತಾದುವನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸು ತ್ತೇವೆ. ಅದು ಬ್ರಹ್ಮ. ಯಾವ ಅಗ್ನಿಗೆ ಈ ಹವಿಸ್ಸನ್ನು ಹಾಕುವೆವೋ ಅದು ಬ್ರಹ್ಮ. ಇದನ್ನು ಮಾಡುವವನು ಬ್ರಹ್ಮ. ಮಾಡುವ ಕರ್ಮವು ಬ್ರಹ್ಮವೇ. ಕೊನೆಗೆ ಫಲರೂಪವಾಗಿ ಸಿಕ್ಕುವುದೂ ಬ್ರಹ್ಮವೇ.

ಅನೇಕ ವೇಳೆ end justifies the means ಎಂದು ಕೇಳಿರುವೆವು. ಗುರಿ ಸಾಧುವಾಗಿದ್ದರೆ ಸಾಕು, ಅದನ್ನು ಹೇಗೆ ಬೇಕಾದರೂ ಸಾಧಿಸಬಹುದು ಎಂದು. ಆದರೆ ಇಲ್ಲಿ ಸಾಧನೆ ಬೇರೆ ಅಲ್ಲ ಸಿದ್ಧಿ ಬೇರೆ ಅಲ್ಲ. ಸಾಧನೆ ಪರಿಶುದ್ಧವಾಗಿದ್ದರೆ ಸಿದ್ಧಿಯೂ ಪರಿಶುದ್ಧವಾಗಿರುವುದು. ಒಂದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಮತ್ತೊಂ ದಿಲ್ಲ. ಒಂದರಲ್ಲಿರುವುದೇ ಮತ್ತೊಂದರಲ್ಲಿ ಇರುವುದು. ಮನುಷ್ಯ ತನ್ನ ಪಾಲಿಗೆ ಯಾವ ಕೆಲಸ ಬರಲಿ ಅದನ್ನು ಸಮಷ್ಟಿ ಎಂಬ ಪರಮಾತ್ಮನಿಗೆ ಮಾಡುತ್ತಿರುವ ಯಜ್ಞವೆಂದು ಭಾವಿಸಬೇಕು. ನಮ್ಮ ದೇಹದಲ್ಲೇ ಹಲವು ಭಾಗಗಳು ಒಟ್ಟು ದೇಹಕ್ಕೆ ದುಡಿಯುತ್ತಿವೆ. ಅವು ತಮಗಾಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿಲ್ಲ. ಒಟ್ಟು ದೇಹರಕ್ಷಣೆಗೆ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿವೆ. ಮೂಳೆಯ ಒಳಗೆ ರಕ್ತದ ಸೆಲ್ಗಳು ಉತ್ಪತ್ತಿಯಾಗುತ್ತವೆ. ಎಲ್ಲಿಯೋ ಹರಿದುಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದು, ಹುಟ್ಟುವುದು ಇನ್ನೆಲ್ಲೊ. ಹಗಲು ರಾತ್ರಿ ಹೃದಯ ಸಂಕೋಚ ವಿಕಾಸವಾಗುತ್ತ ರಕ್ತವನ್ನು ಬೇರೆ ಕಡೆಗೆ ಕಳುಹಿಸುತ್ತದೆ. ತನಗಾಗಿ ಅಲ್ಲ ಆ ಕ್ರಿಯೆ, ದೇಹಪೋಷಣೆಗಾಗಿ. ಅದರಂತೆಯೇ ಶ್ವಾಸಕೋಶ ಉಸಿರಾಡುತ್ತದೆ. ದೇಹದಲ್ಲಿ ಹಲವು ಕಡೆ ಇರುವ ಗ್ರಂಥಿಗಳು (glands) ತಾವು ತಯಾರುಮಾಡುವ ದ್ರವಗಳನ್ನು ದೇಹದ ಪೋಷಣೆಗೆ ಕೊಡುತ್ತಿವೆ. ಒಟ್ಟಿಗಾಗಿ ಎಲ್ಲವೂ. ಎಲ್ಲಿಯ ವರೆಗೆ ಈ ನಿಯಮ ಸರಿಯಾಗಿ ಪಾಲಿತವಾಗುತ್ತಾ ಇರುವುದೋ ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ದೇಹ ಆರೋಗ್ಯದಲ್ಲಿರುವುದು. ಬೇರೆಬೇರೆ ಅಂಗಗಳು ತಾವು ಮಾಡುವ ಕೆಲಸವನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ಮಾಡದೇ ಇದ್ದರೆ ಅನಾರೋಗ್ಯ. ಅದರಂತೆಯೇ ವಿರಾಟ್ ಪುರುಷ. ಇಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಂದೂ ಅವನ ದೇಹದಲ್ಲಿರುವ ಸಣ್ಣಸಣ್ಣ ವಸ್ತುಗಳು. ಪ್ರತಿಯೊಂದೂ ತಮ್ಮ ಪಾಲಿನದನ್ನು ವಿರಾಟ್ ಪುರುಷನಿಗೆ ಯಜ್ಞರೂಪದಿಂದ ಕೊಡುತ್ತಿದ್ದರೆ ಅವನು ಸುಪ್ರೀತನಾಗುತ್ತಾನೆ. ಆಗ ನಮಗೆ ಬೇಕಾದು ದನ್ನೆಲ್ಲ ಕರುಣಿಸುವನು. ಕೊಡುವುದನ್ನು ಕೊಡದೆ ಇದ್ದರೆ ನಮಗೆ ಬೇಕಾಗಿರುವುದು ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಯಜ್ಞದ ಹಿಂದಿರುವ ಭಾವವೇ ಇದು. ಕೊಡುವುದಕ್ಕೆ ಹಲವಾರು ವಸ್ತುಗಳಿವೆ. ಇದರಲ್ಲಿ ಒಂದು ಮೇಲಲ್ಲ, ಮತ್ತೊಂದು ಕೀಳಲ್ಲ. ಒಂದರಷ್ಟೇ ಮತ್ತೊಂದು ಮುಖ್ಯ. ಇಲ್ಲಿ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ನಾವು ಗಮನಿಸಬೇಕಾಗಿರುವುದು, ಮಾಡುವ ಕೆಲಸದ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ದೃಷ್ಟಿ. ಯಾವಾಗ ಅವನು ಯಜ್ಞ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಮಾಡುತ್ತಾನೋ ಆಗ ಏನು ಮಾಡಿದರೂ ಬ್ರಹ್ಮಸಮಾಧಿಯೆ. ಇದೊಂದು ಗೀತೆಯಲ್ಲಿ ಬರುವ ಮಹೋನ್ನತ ಭಾವನೆ. ಮಾನವಕೋಟಿಯ ವಿಚಾರಪ್ರಣಾಳಿಗೆ ಒಂದು ಮಹೋನ್ನತ ಕೊಡುಗೆ ಈ ಯಜ್ಞ ಭಾವನೆ.

ದೈವಮೇವಾಪರೇ ಯಜ್ಞಂ ಯೋಗಿನಃ ಪರ್ಯುಪಾಸತೇ ।
ಬ್ರಹ್ಮಾಗ್ನಾವಪರೇ ಯಜ್ಞಂ ಯಜ್ಞೇನೈವೋಪಜುಹ್ವತಿ ॥ ೨೫ ॥

ಕೆಲವು ಯೋಗಿಗಳು ದೈವಯಜ್ಞವನ್ನೇ ಉಪಾಸನೆ ಮಾಡುವರು. ಇನ್ನು ಕೆಲವರು ಬ್ರಹ್ಮವೆಂಬ ಅಗ್ನಿಯಲ್ಲಿ ಯಜ್ಞವೆಂಬ ಯಜ್ಞದಿಂದಲೇ ಹೋಮಮಾಡುತ್ತಾರೆ.

ಕೆಲವರು ಹಿಂದಿನಿಂದ ಬಂದ ದೇವತೆಗಳ ಹೆಸರಿನಲ್ಲಿ ಯಜ್ಞವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ಇಲ್ಲಿ ಬದಲಾವಣೆಯನ್ನು ನೋಡುವುದಿಲ್ಲ. ಪೂರ್ವಾಚಾರವನ್ನು ಮುಂದುವರಿಸುತ್ತಿರುವರು. ಇದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಹೊಸ ಅರ್ಥವನ್ನು ಕೊಡುವುದಕ್ಕಾಗಲಿ, ಹೊಸ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಮಾಡುವುದಕ್ಕಾಗಲಿ ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತಿಲ್ಲ. ಅಂತೂ ಇದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಸ್ಥಾನವಿದೆ. ಸುಮ್ಮನೆ ಇರುವುದಕ್ಕಿಂತ ಇದನ್ನು ಮಾಡುವುದೆ ಮೇಲು.

ಅನಂತರವೇ ಬೇರೊಂದು ಬಗೆಯ ದೃಷ್ಟಿ ಬರುವುದು. ಅದೇ ಕೆಲವರು ಬ್ರಹ್ಮಾಗ್ನಿಯಲ್ಲಿ ಯಜ್ಞ ಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ಇಲ್ಲಿ ಉರಿಯುತ್ತಿರುವ ಅಗ್ನಿ ಸಾಧಾರಣ ಕಟ್ಟಿಗೆಯಿಂದ ಆದದ್ದಲ್ಲ. ಸತ್ಯ ಜ್ಞಾನ ಅನಂತಸ್ವರೂಪನಾಗಿರುವ ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಅಗ್ನಿ. ಯಜ್ಞದಿಂದಲೇ ಯಜ್ಞವನ್ನು ಹೋಮಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ಆ ಯಜ್ಞಕ್ಕೆ ನಮ್ಮದಲ್ಲದಿರುವುದನ್ನೆಲ್ಲಾ ಹಾಕಿ ಪರಿಶುದ್ಧರಾಗುತ್ತಾರೆ. ಆ ಬ್ರಹ್ಮಾಗ್ನಿ ಉಪಾಧಿಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಭಸ್ಮೀಭೂತಮಾಡುವುದು. ಅಸತ್ಯವನ್ನೆಲ್ಲ ನಾಶಮಾಡುವುದು. ಭಕ್ತ ತನ್ನಲ್ಲಿ ಏನಿದೆಯೋ ಅದನ್ನೆಲ್ಲ ಭಗವಂತನೆಂಬ ಅಗ್ನಿಗೆ ಆಹುತಿಯಾಗಿ ಕೊಡುವನು. ಸಾಧಾರಣ ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ಪ್ರಿಯವಾದ ತನ್ನತನವನ್ನೇ ಭಗವಂತನಿಗೆ ಅರ್ಪಿಸುವನು. ಹೀಗೆ ಕೊಡುವುದರಲ್ಲಿ ಒಂದು ಆನಂದವಿದೆ. ನಾವು ಕ್ಷಣಿಕ ವಸ್ತುಗಳಿಗೆ, ವ್ಯಕ್ತಿಗಳಿಗೆ ನಮ್ಮನ್ನು ತೆರುತ್ತಿರುವೆವು. ಒತ್ತೆಯಿಡುತ್ತಿರುವೆವು. ನಮಗೆ ಅದರಿಂದ ಬಂದದ್ದು ಏನು? ತಾತ್ಕಾಲಿಕ ತೃಪ್ತಿ, ಅನಂತ ಕಷ್ಟ ಆಮೇಲೆ. ಆದರೆ ಭಗವಂತನಿಗೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಅರ್ಪಣೆ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವಾಗಲೂ ಆನಂದವೇ, ಅನಂತರವೂ ಆನಂದವೇ. ನಾವು ಅವನ ವಸ್ತುವಾಗು ತ್ತೇವೆ, ಅವನ ಪ್ರಸಾದವಾಗುತ್ತೇವೆ. ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಮಾರಿಕೊಂಡವನ ಬಾಳು ಎಂಜಲಾಗುವುದು, ಕೊಳೆತು ನಾರುವುದು.

ದೇವರನ್ನು ಬಲಿಪ್ರಿಯ ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತೇವೆ. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ನಾವು ತೆಂಗಿನ ಕಾಯಿ, ಬಾಳೆ ಹಣ್ಣು ಮುಂತಾದುವನ್ನು ಕೊಡುತ್ತೇವೆ. ಆದರೆ ದೇವರಿಗೆ ತುಂಬಾ ಪ್ರಿಯವಾಗಿರುವುದು ನಮ್ಮ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ, ನಮ್ಮತನ. ನಮ್ಮನ್ನೇ ಅವನಿಗೆ ಅರ್ಪಿಸಿಕೊಂಡರೆ ಅವನು ತನ್ನನ್ನು ನಮಗೆ ನೀಡುವನು. ಕೊರಡೊಂದು ಉರಿಯುತ್ತಿರುವ ಬೆಂಕಿಗೆ ಬೀಳುವುದು. ಆ ಬೆಂಕಿಯಾದರೋ ತನ್ನ ಧರ್ಮವನ್ನು ಆ ಸೌದೆಗೆ ಕೊಡುವುದು. ಅದನ್ನೂ ಬೆಂಕಿಯನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವುದು. ದೇವರಿಗೆ ಕೊಟ್ಟರೆ ಏನು ಗತಿ ಎಂದು ನಾವು ಒದ್ದಾಡುತ್ತೇವೆ. ನಾವು ಕೊಟ್ಟಿದ್ದೆಲ್ಲಾ ಪವಿತ್ರವಾಗುವುದು. ನಾವು ಯಾವುದನ್ನೂ ಕೊಡದೆ ರಕ್ಷಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದೇವೋ ಅದರಿಂದಲೇ ನಷ್ಟವಾಗುವುದು. ಕೊಡಿ ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿರುವುದನ್ನೆಲ್ಲ ಭಗವಂತನಿಗೆ; ಅರ್ಪಣಭಾವದಿಂದ ಕೊಡಿ; ಎಂದು ಬೋಧಿಸುವುದು ಯಜ್ಞತತ್ತ್ವ. ಹಾಗೆ ಕೊಡು ವುದೇ ಆನಂದ. ಆನಂದಗಳಲ್ಲಿ ಹಿರಿಯಾನಂದ ಅದು. ಅದನ್ನು ಮೀರಿದ ಆನಂದ ಇಲ್ಲ. ನಾವು ಕೊಟ್ಟಿದ್ದು ಭಗವಂತನ ಹತ್ತಿರ ಸುರಕ್ಷಿತವಾಗಿರುವಷ್ಟು ಇನ್ನೆಲ್ಲಿಯೂ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ನಾವು ಕೊಟ್ಟದ್ದನ್ನು ದೇವರು ರಕ್ಷಿಸುವುದು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ. ಅದಕ್ಕೆ ಹೆಚ್ಚಾದ ಬಡ್ಡಿಯನ್ನು ಸೇರಿಸಿಡುವನು. ನಮ್ಮ ಒಂದು ಹತ್ತಾಗುವುದು, ಹತ್ತು ನೂರಾಗುವುದು, ನೂರು ಸಾವಿರವಾಗುವುದು.

ಶ್ರೋತ್ರಾದೀನೀಂದ್ರಿಯಾಣ್ಯನ್ಯೇ ಸಂಯಮಾಗ್ನಿಷು ಜುಹ್ವತಿ ।
ಶಬ್ದಾದೀನ್ ವಿಷಯಾನನ್ಯ ಇಂದ್ರಿಯಾಗ್ನಿಷು ಜುಹ್ವತಿ ॥ ೨೬ ॥

ಕೆಲವರು ಶ್ರೋತ್ರವೇ ಮೊದಲಾದ ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ಸಂಯಮಾಗ್ನಿಯಲ್ಲಿ ಹೋಮಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ಮತ್ತೆ ಕೆಲವರು ಶಬ್ದವೇ ಮುಂತಾದ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಇಂದ್ರಿಯವೆಂಬ ಅಗ್ನಿಯಲ್ಲಿ ಹೋಮಮಾಡುತ್ತಾರೆ.

ಇಂದ್ರಿಯಗಳು ಆಯಾ ವಸ್ತುವಿನ ಕಡೆ ಹರಿದುಹೋಗುವುದನ್ನು ತಡೆಗಟ್ಟುವರು. ಸಾಧಾರಣ ವಾಗಿ ಇಂದ್ರಿಯಗಳು ಅದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ವಸ್ತುವಿನ ಕಡೆ ಯಾವಾಗಲೂ ಜಾರಿಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತಿರುವುವು. ಯೋಗಿಯಾದವನು ಪ್ರಾರಂಭದಲ್ಲಿಯೇ ಅವನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸುವನು. ಇಂದ್ರಿಯ ಮತ್ತು ವಿಷಯವಸ್ತು ಎರಡೂ ಸೇರಿದಾಗ ಒಂದು ಅನುಭವ ಆಗುವುದು. ಆಗ ಮನಸ್ಸಿನ ಸಂಸ್ಕಾರ ಉಂಟಾಗುವುದು. ವಿಷಯವಸ್ತುವಿನ ಮೇಲೆ ನಮಗೆ ಹತೋಟಿ ಇಲ್ಲ. ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಯಲ್ಲಿಯೂ ಕೇಳುವುದು, ನೋಡುವುದು, ಮುಟ್ಟುವುದು, ಮೂಸಿನೋಡುವುದು, ರುಚಿ ನೋಡುವುದು ಬಿದ್ದಿರು ವುದು. ಅವುಗಳಿಂದ ನಾವು ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ನನ್ನ ಇಂದ್ರಿಯ ನನಗೆ ಸ್ವಾಧೀನವಾಗಿದ್ದರೆ ಎರಡೂ ಸೇರದಂತೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಎರಡೂ ಕೈಸೇರಿದರೆ ಚಪ್ಪಾಳೆ. ಮತ್ತೊಂದು ಕೈಯನ್ನು ಸೇರಿಸದೆ ಇದ್ದರೆ ಆ ಸದ್ದೇ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಯೋಗಿ ಮಾಡುವುದೇ ಇದನ್ನು. ಸಂಯಮ ಎಂಬ ಅಗ್ನಿಯಲ್ಲಿ ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ಅರ್ಪಿಸುವನು. ಎಂದರೆ ಅವನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸುವನು.

ಮತ್ತೆ ಕೆಲವರು ಇಂದ್ರಿಯದ ಅಗ್ನಿಯಲ್ಲಿ ಶಬ್ದವೇ ಮುಂತಾದ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಅರ್ಪಿಸುವರು. ಇನ್ನು ಕೆಲವರು ಇರುವರು. ಅವರು ಇಂದ್ರಿಯವನ್ನು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ನಿಗ್ರಹಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಅದಕ್ಕೆ ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ವಿರೋಧವಲ್ಲದ ವಿಷಯವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಅರ್ಪಿಸುವರು. ವಿಷಯವಸ್ತುವಿಗೆ ದಾಸರಾಗದೆ ವಿಷಯವಸ್ತುವಿನಲ್ಲಿ ಉತ್ತಮವಾಗಿರುವುದನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸುವರು. ದೇಹವೆಂಬ ಯಂತ್ರವಿದೆ. ಅದು ಕೆಲಸಮಾಡಬೇಕಾದರೆ, ಅದಕ್ಕೆ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಕೊಡುವ ಆಹಾರವನ್ನು ಕೊಡಬೇಕು. ದೇಹಪೋಷಣೆಗೆ ಅವನು ಆಹಾರವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವನು. ರುಚಿಯಾಸೆಗೆ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ. ದೇಹವನ್ನು ಶೀತೋಷ್ಣದಿಂದ ರಕ್ಷಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಬಟ್ಟೆಯನ್ನು ಹಾಕಿಕೊಳ್ಳುವನು. ಅಲಂಕಾರಕ್ಕಲ್ಲ. ಉಪಯೋಗಕ್ಕೆ ಮಾತ್ರ. ಅದರಂತೆಯೇ ನೋಡುವನು. ಪವಿತ್ರವಾದ ಮಂಗಳವಾದ ರೂಪಗಳನ್ನು ನೋಡುವನು. ಅದರಿಂದ ಉತ್ತಮ ಸಂಸ್ಕಾರ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಉಂಟಾಗುವಂತೆ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವನು. ಕೇಳುವನು, ಕಾಡು ಹರಟೆಯನ್ನಲ್ಲ, ಒಳ್ಳೆಯ ಮಾತುಕತೆಗಳನ್ನು. ಹೀಗೆ ಯೋಗಿ ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ಮೂಲಕ ತನ್ನ ಉತ್ತಮ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳು ಉಂಟಾಗುವಂತೆ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವನು. ಯಾರನ್ನೂ ಒಳಗೆ ಬಿಡದೆ ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ಬಾಗಿಲನ್ನು ಹಾಕುವುದಿಲ್ಲ. ಚೆನ್ನಾಗಿ ವಿಮರ್ಶಿಸಿ ಯೋಗ್ಯ ರಾದವರನ್ನು ಬಿಡುತ್ತಾನೆ, ಅಯೋಗ್ಯರಾದವರನ್ನು ತಡೆಗಟ್ಟುತ್ತಾನೆ.

ಸರ್ವಾಣೀಂದ್ರಿಯಕರ್ಮಾಣಿ ಪ್ರಾಣಕರ್ಮಾಣಿ ಚಾಪರೇ ।
ಆತ್ಮಸಂಯಮಯೋಗಾಗ್ನೌ ಜುಹ್ವತಿ ಜ್ಞಾನದೀಪಿತೇ ॥ ೨೭ ॥

ಇನ್ನು ಕೆಲವರು ಎಲ್ಲಾ ಇಂದ್ರಿಯ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮತ್ತೂ ಪ್ರಾಣಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಹೊತ್ತಿಸಿರುವ ಆತ್ಮಸಂಯಮ ಯೋಗಾಗ್ನಿಯಲ್ಲಿ ಹೋಮ ಮಾಡುತ್ತಾರೆ.

ಮತ್ತೆ ಕೆಲವರು ತಾವು ಯಾವ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರೂ, ಅದು ಕರ್ಮೇಂದ್ರಿಯ, ಜ್ಞಾನೇಂದ್ರಿಯಕ್ಕೆ ಸೇರಿರಬಹುದು ಅಥವಾ ಪ್ರಾಣ, ಅಪಾನ, ವ್ಯಾನ, ಉದಾನ, ಸಮಾನ ಇವಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಕರ್ಮಗಳಾಗಿರಬಹುದು, ಅದಕ್ಕೆಲ್ಲ ಒಂದು ಗುರಿ ಇದೆ. ಅದೇ ವಿವೇಕದಿಂದ ಪ್ರಜ್ವಲಿಸುತ್ತಿರುವ ಜ್ಞಾನಾಗ್ನಿಗೆ ಆಹುತಿಯಂತೆ ಅರ್ಪಿಸುವುದು. ಅವರು ಮಾಡುವ ಕ್ರಿಯೆಯ ಮುಂದೆಲ್ಲ ಭಗವದರ್ಪಿತ ಭಾವವನ್ನು ಇಟ್ಟುಕೊಂಡಿರುವರು. ಏನನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರೂ ಅದು ಭಗವಂತನಿಗೆ ಅರ್ಪಿತವಾಗಲಿ ಎಂದು ಯೋಚಿಸುವರು. ಆಗ ಮಾಡುವ ಕೆಲಸ ಯಾವುದೂ ನಷ್ಟವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅವು ಉತ್ತಮವಾದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳನ್ನು ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಉಂಟುಮಾಡು ವುವು. ಯಾವಾಗ ಅರ್ಪಿತ ಭಾವವನ್ನು ನಾವು ಮನಸ್ಸಿನ ಮುಂದೆ ಇಟ್ಟುಕೊಂಡಿರುವೆವೊ ಆಗ ಕೆಟ್ಟದ್ದನ್ನು ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ದೇವರನ್ನು ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸಿದೊಡನೆ ಕೆಟ್ಟದ್ದು ಕಾಲಿಗೆ ಬೀಳುವುದು. ಅನೇಕವೇಳೆ ನಾವು ಕೆಟ್ಟದ್ದನ್ನು ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ದೇವರನ್ನು ಮರೆತಿರು ವುದು. ದೇವರನ್ನು ಚಿಂತಿಸಲು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದೊಡನೆ ಕೆಟ್ಟದ್ದು ಮಾಯವಾಗುವುದು. ನಾವು ಮಾಡುವ ಕರ್ಮವೆಲ್ಲ ಭಗವಂತನಿಗೆ ಅರ್ಪಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಎಂಬ ಆದರ್ಶದ ಧ್ರುವತಾರೆ ನಮ್ಮೆದುರಿಗೆ ಇದ್ದರೆ, ಕೆಟ್ಟದ್ದನ್ನು ಮಾಡುವುದಕ್ಕೇ ಮನಸ್ಸು ಬರುವುದಿಲ್ಲ.

ದ್ರವ್ಯಯಜ್ಞಾಸ್ತಪೋಯಜ್ಞಾ ಯೋಗಯಜ್ಞಾಸ್ತಥಾಪರೇ ।
ಸ್ವಾಧ್ಯಾಯಜ್ಞಾನಯಜ್ಞಾಶ್ಚ ಯತಯಃ ಸಂಶಿತ ವ್ರತಾಃ ॥ ೨೮ ॥

ಕೆಲವರು ದ್ರವ್ಯಯಜ್ಞವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ಮತ್ತೆ ಕೆಲವರು ತಪೋಯಜ್ಞವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ಕೆಲವರು ಯೋಗಯಜ್ಞವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾರೆ, ಕೆಲವರು ಸ್ವಾಧ್ಯಾಯ ಜ್ಞಾನಯಜ್ಞಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ಇವರೆಲ್ಲ ದೃಢವ್ರತ ರಾದ ಯತಿಗಳೇ.

ಕೆಲವರು ಸ್ಥೂಲವಾದ ತಮ್ಮ ಹತ್ತಿರ ಇರುವ ಹಣವನ್ನು ಯಜ್ಞರೂಪದಂತೆ ಪಾತ್ರರಾದವರಿಗೆ ದಾನ ಮಾಡುವರು. ಇದೂ ಒಂದು ಯಜ್ಞವೇ. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಕೊಡುವುದು ಒಂದು ಕಲೆ. ಆ ಕಲೆ ಕೊಡುವವರಿಗೆಲ್ಲ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಹಲವಾರು ಉದ್ದೇಶಗಳಿಂದ ಹಣವನ್ನು ಕೊಡಬಹುದು. ಯಶಸ್ಸನ್ನು ಗಳಿಸುವುದಕ್ಕೆ, ತಾವು ಮಾಡಿರುವ ಪಾಪದಿಂದ ಪಾರಾಗುವುದಕ್ಕೆ, ಒಬ್ಬನ ಕಾಟದಿಂದ ಪಾರಾಗು ವುದಕ್ಕೆ, ಏನನ್ನಾದರೂ ಕೊಟ್ಟು ಕಳುಹಿಸುವನು. ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಯಜ್ಞವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ತೈತ್ತಿರೀಯ ಉಪನಿಷತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಕೊಡುವ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಆ ಮಾತನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ : ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಕೊಡು, ಐಶ್ವರ್ಯಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಕೊಡು, ವಿನಯದಿಂದ ಕೊಡು, ಮಿತ್ರಭಾವದಿಂದ ಕೊಡು. ಯಜ್ಞವಾಗಬೇಕಾದರೆ ಇವುಗಳು ಇರಬೇಕು. ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಕೊಡಬೇಕು. ಏನೋ ಕಾಟಾಚಾರಕ್ಕೆ ಕೊಡುವುದಲ್ಲ. ಕೊಡು ವುದು ಒಂದು ಪೂಜೆ ಮಾಡಿದಂತೆ. ಅದರಿಂದ ನಾನು ಉದ್ಧಾರವಾಗುತ್ತೇನೆ, ಇದು ನನಗೆ ಒದಗಿರುವ ಒಂದು ಅವಕಾಶ ಎಂದು ಭಾವಿಸಬೇಕು. ನಾನು ಕೊಡದೇ ಇದ್ದರೆ ಸ್ವೀಕರಿಸುವವರಿಗೆ ಮತ್ತಾರೂ ಕೊಡುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದು ಭಾವಿಸಬಾರದು. ನನ್ನಿಂದ ಅಲ್ಲ ಅವನ ಉದ್ಧಾರವಾಗುವುದು. ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಉದ್ಧರಿಸುವವನು ಅವನನ್ನು ಉದ್ಧರಿಸುವನು. ನಾನೊಂದು ನಿಮಿತ್ತ ಎಂದು ಭಾವಿಸಬೇಕು. ಐಶ್ವರ್ಯಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಕೊಡಬೇಕು. ತನ್ನ ಯೋಗ್ಯತೆಗೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಕೊಡಬೇಕು. ಯಾವಾಗ ತುಂಬ ಕಡಮೆ ಕೊಡುತ್ತೇನೋ ಅದೊಂದು ಅವಮಾನ. ಇತರರು ನಾನು ಕೊಟ್ಟ ಅಲ್ಪವನ್ನು ನೋಡಿ ಹೆಚ್ಚು ಕೊಡಬೇಕೆಂದಿದ್ದರೂ ಕಡಮೆ ಕೊಡುವರು. ನನ್ನ ಜಿಪುಣತನ ಉಳಿದೆಲ್ಲರಮೇಲೂ ತನ್ನ ಪ್ರಭಾವ ವನ್ನು ಬೀರುವುದು. ಕೊಡುವಾಗ ಔದಾರ್ಯಕ್ಕೆ ಮೇಲ್ಪಂಕ್ತಿಯಾಗಬೇಕು. ವಿನಯದಿಂದ ಕೊಡು ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಕೊಡುವಾಗ ಅಹಂಕಾರ ಇರಕೂಡದು. ಅಟ್ಟಹಾಸ ಇರಕೂಡದು. ನನ್ನ ಸಮಾನ ಇಲ್ಲ ಎಂದು ಮೆರೆಯಬಾರದು. ನನಗೆ ಇನ್ನೂ ಜಾಸ್ತಿ ಕೊಡುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯವಾಗಲಿಲ್ಲವಲ್ಲ ಎಂದು ಪರಿತಪಿಸುವಂತಿರಬೇಕು. ಮಿತ್ರಭಾವದಿಂದ ಕೊಡಬೇಕು. ತುಂಬಾ ಮೇಲಿನಮಟ್ಟದಲ್ಲಿ ನಿಂತು ಕೊಂಡು ಅತಿ ಕೆಳಗಿನವನಿಗೆ ಎಸೆಯುವಂತಿರಬಾರದು. ಕೊಡುವವನು ಸ್ವೀಕರಿಸುವವನಿಗಿಂತ ಮೇಲೆ ಇದ್ದಾನೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸಬಾರದು. ಎಲ್ಲರೂ ಒಂದೇ. ಅಕಸ್ಮಾತ್ ನಾನು ಕೊಡುವ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿದ್ದೇನೆ. ಸ್ವೀಕರಿಸುವವನನ್ನು ಸ್ನೇಹಿತನಂತೆ ನೋಡಬೇಕು. ಎಲ್ಲರೂ ಭಗವಂತನ ಮಕ್ಕಳು. ಎಲ್ಲರೂ ಸಹೋದರ ಸಹೋದರಿಯರು. ಯಾರೂ ಮೇಲಲ್ಲ, ಯಾರೂ ಕೀಳಲ್ಲ. ಈ ಭಾವನೆಗಳಿದ್ದರೆ ಕೊಡುವುದೊಂದು ಕಲೆಯಾಗುವುದು, ಅದೊಂದು ಯಜ್ಞವಾಗುವುದು. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಐಶ್ವರ್ಯವಂತರಿ ಗೆಲ್ಲ ಈ ಕಲೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ, ಕೊಡುವವರಿಗೆಲ್ಲ ಈ ಯಜ್ಞದ ಭಾವನೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ.

ಕೆಲವರು ತಪಸ್ಸನ್ನು ಯಜ್ಞದಂತೆ ಮಾಡುವರು. ಭಗವಂತನನ್ನು ಚಿಂತಿಸುವುದು ಒಂದು ತಪಸ್ಸು. ಒಬ್ಬೊಬ್ಬರು ಒಂದೊಂದು ರೀತಿ ಆ ತಪಸ್ಸನ್ನು ಆಚರಿಸುತ್ತಾರೆ. ಕುಳಿತು ಧ್ಯಾನಿಸುವವರು ಕೆಲವರು. ಶಿರದ ಮೇಲೆ ನಿಂತು ತಪಸ್ಸುಮಾಡುವವರು ಕೆಲವರು, ನಿಂತು ಧ್ಯಾನಿಸುವವರು ಕೆಲವರು, ನೀರಿನಲ್ಲಿ ನಿಂತು ಧ್ಯಾನಿಸುವವರು ಕೆಲವರು, ಸುತ್ತಲೂ ಬೆಂಕಿ, ಮೇಲೆ ಕೋರೈಸುತ್ತಿರುವ ಸೂರ್ಯ ಇವುಗಳ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ತಪಸ್ಸು ಮಾಡುವವರು ಕೆಲವರು. ಎಷ್ಟೋ ವಿಧವಾದ ತಪಸ್ಸುಗಳಿವೆ. ಯಾವಾಗ ಇವುಗಳನ್ನು ಭಗವದ್ದರ್ಶನಕ್ಕಾಗಿ ಮಾಡುತ್ತೇವೆಯೋ ಇದೊಂದು ಯಜ್ಞವಾಗುವುದು. ಇವು ಗಳಿಂದ ಯಾವುದಾದರೂ ಸಿದ್ಧಿಯನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕೆಂದು ಮಾಡಿದರೆ ಯಜ್ಞಭಾವನೆ ಹೋಗುವುದು.

ಯೋಗ ಎಂದರೆ ಚಿತ್ತವೃತ್ತಿಯನ್ನು ನಿರೋಧಿಸುವುದು ಎಂದು ಪತಂಜಲಿ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಚಿತ್ತದ ಸ್ವಭಾವ ಯಾವಾಗಲೂ ಅಲೆಗಳಿಂದ ಕೂಡಿರುವುದು. ಹೊರಗಿನಿಂದ ಕಲ್ಲಿನಂತೆ ಸುದ್ದಿಸಮಾಚಾರ ಗಳು ಮನಸ್ಸಿನ ಸರೋವರಕ್ಕೆ ಬೀಳುತ್ತಿರುತ್ತವೆ. ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ಬಾಗಿಲನ್ನು ಮುಚ್ಚಿ ಹೊರಗಿನಿಂದ ಕಲ್ಲುಗಳು ಚಿತ್ತಸರೋವರಕ್ಕೆ ಬೀಳದಂತೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುವನು, ಯೋಗಿ. ಮನಸ್ಸನ್ನೆಲ್ಲ ಏಕಾಗ್ರ ಮಾಡಿ ಭಗವಂತನ ಕಡೆ ಹರಿಯುವಂತೆ ಮಾಡುವನು. ಇದೊಂದು ಬಗೆಯ ಯಜ್ಞ .

ಹಲವು ಶಾಸ್ತ್ರಾದಿಗಳನ್ನು ವಿಧಿಪ್ರಕಾರ ಕಲಿಯುವರು. ಕಲಿಯುವುದೂ ಒಂದು ಯಜ್ಞ, ಇದೊಂದು ತಮಾಶೆ ಅಲ್ಲ. ಆಮೇಲೆ ಅದನ್ನು ಬಿಕರಿ ಮಾಡುವ ವ್ಯಾಪಾರವಲ್ಲ. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಶಾಸ್ತ್ರಾದಿಗಳನ್ನು ಓದುವುದು ಒಂದು ಪವಿತ್ರವಾದ ಕೆಲಸ. ಅದನ್ನು ಓದಬೇಕು, ಅದರಲ್ಲಿರುವುದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳ ಬೇಕು, ತಿಳಿದುಕೊಂಡುದನ್ನು ಮನನ ಮಾಡುತ್ತಿರಬೇಕು. ಅನಂತರ ಜ್ಞಾನಯಜ್ಞವಿದೆ. ನಾನೇನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿರುವೆನೋ ಅದನ್ನು ಇತರರಿಗೆ ಯಜ್ಞದಂತೆ ಕೊಡುತ್ತೇನೆ. ಭಗವದರ್ಪಿತವಾಗಲಿ ಎಂದು ಕಲಿತದ್ದನ್ನು ಭಗವಂತನ ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ನೀಡುತ್ತೇನೆ. ಉಪನಿಷತ್ತಿನಲ್ಲಿ, ಅಧ್ಯಯನ, ಪ್ರವಚನ ಇವನ್ನು ಮರೆಯಬೇಡಿ ಎಂದು ಹೇಳುವರು. ನಾವು ಕಲಿಯಬೇಕು, ಕಲಿತುದನ್ನು ಮತ್ತೊಬ್ಬನಿಗೆ ಹೇಳಿಕೊಡಬೇಕು. ಕಲಿತದ್ದು ಪೂರ್ಣವಾಗಬೇಕಾದರೆ ಅದನ್ನು ಮತ್ತೊಬ್ಬನಿಗೆ ಹೇಳಿಕೊಟ್ಟಾಗಲೇ.

ಇವರೆಲ್ಲ ದೃಢವ್ರತರಾದ ಸಾಧಕರೆ. ಈ ಯಜ್ಞಗಳ ಗುರಿಯೆಲ್ಲ ಒಂದೇ. ಅದೇ ಭಗವಂತನಿಗೆ ಅರ್ಪಣೆ ಮಾಡುವುದು. ಯಾರಿಗೆ ಯಾವುದನ್ನು ಕೊಡಲು ಸಾಧ್ಯವೋ ಅದನ್ನು ಯಜ್ಞದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಕೊಡಲಿ. ಆಗ ಕೊಡುವವನು, ಸ್ವೀಕರಿಸುವವನು ಇಬ್ಬರೂ ಉದ್ಧಾರವಾಗುತ್ತಾರೆ. ಒಬ್ಬ ಕೊಟ್ಟು ಉದ್ಧಾರವಾಗುತ್ತಾನೆ, ಮತ್ತೊಬ್ಬ ಕೊಡುವವನಿಗೆ ಒಂದು ಅವಕಾಶವನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸಿ ಉದ್ಧಾರವಾಗು ತ್ತಾನೆ.

ಅಪಾನೇ ಜುಹ್ವತಿ ಪ್ರಾಣಂ ಪ್ರಾಣೇಽಪಾನಂ ತಥಾಪರೇ ।
ಪ್ರಾಣಾಪಾನಗತೀ ರುದ್ಧ್ವಾ ಪ್ರಾಣಾಯಾಮಪರಾಯಣಾಃ ॥ ೨೯ ॥

ಕೆಲವರು ಅಪಾನದಲ್ಲಿ ಪ್ರಾಣವನ್ನೂ ಪ್ರಾಣದಲ್ಲಿ ಅಪಾನವನ್ನೂ ಹೋಮಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ಮತ್ತೆ ಕೆಲವರು ಪ್ರಾಣಾಪಾನಗಳೆರಡನ್ನೂ ನಿರೋಧಿಸಿ ಕುಂಭಕವೆಂಬ ಪ್ರಾಣಾಯಾಮವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾರೆ.

ಪತಂಜಲಿಯ ಅಷ್ಟಾಂಗಯೋಗದಲ್ಲಿ ಪ್ರಾಣಾಯಾಮ, ಯಮ ನಿಯಮಗಳು ಆದಮೇಲೆ ಬರುವುದು. ಇಲ್ಲಿ ಪ್ರಾಣಾಯಾಮದ ನಂತರ ಪ್ರತ್ಯಾಹಾರ, ಧ್ಯಾನ, ಧಾರಣ, ಸಮಾಧಿಗಳು ಬರು ವುವು. ಇದನ್ನು ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡುವವರು ಒಂದು ಬಗೆಯ ಯೋಗಿಗಳು. ನಾವು ಉಸಿರಾಡುವುದಕ್ಕೂ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿಗೂ ಒಂದು ಸಂಬಂಧವನ್ನು ಯೋಗಿಗಳು ಕಂಡುಹಿಡಿದಿರುವರು. ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸುವುದು ಕಷ್ಟ. ಆದರೆ ಉಸಿರಾಟವನ್ನು ಒಂದು ನಿಯಮಕ್ಕೆ ತರುವುದು ಸುಲಭ. ನಾವು ಶಾಂತಚಿತ್ತರಾಗಿದ್ದಾಗ ಉಸಿರಾಡುವುದು ಬಹಳ ನಿಧಾನವಾಗುವುದು. ನಾವು ಉದ್ವೇಗವಶರಾದಾಗ ಉಸಿರಾಡುವುದು ಜಾಸ್ತಿಯಾಗಿರುವುದು. ಅದರಂತೆಯೇ ಉಸಿರಾಟವನ್ನು ನಿಧಾನ ಮಾಡಿದರೆ ಉದ್ವೇಗವೂ ಕಡಿಮೆಯಾಗುವುದನ್ನು ನೋಡುವೆವು. ಈ ಉಸಿರಾಟವನ್ನು ಮೂರು ಭಾಗ ಮಾಡಿರು ವರು. ರೇಚಕ, ಪೂರಕ, ಕುಂಭಕ ಎಂದು–ಉಸಿರನ್ನು ಒಳಗೆ ಸೆಳೆದುಕೊಳ್ಳುವುದು, ಉಸಿರನ್ನು ಹೊರಗೆ ಬಿಡುವುದು, ಉಸಿರನ್ನು ಒಳಗೇ ನಿಲ್ಲಿಸುವುದು. ಇದನ್ನು ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ಪ್ರತಿನಿತ್ಯವೂ ಮಾಡುತ್ತಿರುವೆವು. ಯೋಗಿಯಾದವನು ಇದರಿಂದ ಮಾನಸಿಕ ಪ್ರಯೋಜನವನ್ನು ಪಡೆಯಲು ಯತ್ನಿಸುವನು. ಉಸಿರನ್ನು ಸೆಳೆದುಕೊಳ್ಳುವಾಗ ಪವಿತ್ರತೆಯನ್ನೆಲ್ಲ ಉಸಿರಿನಿಂದ ಒಳಗಡೆ ಸೆಳೆದು ಕೊಳ್ಳುತ್ತಿರುವನು ಎಂದು ಭಾವಿಸುವನು. ಉಸಿರನ್ನು ಬಿಡುವಾಗ ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ಅಪೂರ್ಣತೆಗಳೆಲ್ಲ ಹೊರಗೆ ಹೋಗುತ್ತಿದೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವನು. ಕುಂಭಕದಲ್ಲಿ ಉಸಿರನ್ನು ತಡೆಗಟ್ಟುವಾಗ ಉಸಿರನ್ನು ಬಿಡುವುದು, ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವುದು ಎರಡನ್ನೂ ಅರ್ಪಿಸುವನು. ನಾವು ಇವೆರಡು ಕ್ರಿಯೆಗಳನ್ನೂ ಮಾಡುತ್ತಿರುವುದು ಕುಂಭಕದಲ್ಲಿ ಭಗವಂತನೊಡನೆ ಒಂದಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವನು. ಸುಮ್ಮನೆ ದಿನವೆಲ್ಲಾ ನಾವು ಮಾಡುತ್ತಿರುವ ಉಸಿರಾಟವನ್ನು ಒಂದು ಮಾನಸಿಕ ಸಾಧನೆಯನ್ನಾಗಿ ಪರಿವರ್ತಿಸಿ ಅದರಿಂದ ಪ್ರಯೋಜನವನ್ನು ಪಡೆಯುವನು ಯೋಗಿ. ನೀರೊಂದು ಸುಮ್ಮನೆ ಹರಿದು ಹೋಗುತ್ತಿದೆ. ಅದರ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಚಕ್ರವನ್ನು ಇಟ್ಟು ಅದನ್ನು ತಿರುಗುವಂತೆ ಮಾಡಿ ಅದರಿಂದ ಸ್ವಲ್ಪ ವಿದ್ಯುಚ್ಛಕ್ತಿಯನ್ನೋ ಅಥವಾ ಒಂದು ಬೀಸುವ ಯಂತ್ರವನ್ನೋ ತಿರುಗುವಂತೆ ಮಾಡುವಂತೆ ಇದು. ಶಕ್ತಿ ಸುಮ್ಮನೆ ವ್ಯಯವಾಗುತ್ತಿದೆ. ಅದರ ಉಪಯೋಗ ಪಡೆದುಕೊಳ್ಳುವವನು ಯೋಗಿ.

ಅಪರೇ ನಿಯತಾಹಾರಾಃ ಪ್ರಾಣಾನ್ ಪ್ರಾಣೇಶು ಜುಹ್ವತಿ ।
ಸರ್ವೇಽಪ್ಯೇತೇ ಯಜ್ಞವಿದೋ ಯಜ್ಞಕ್ಷಪಿತ ಕಲ್ಮಶಾಃ ॥ ೩ಂ ॥

ಇನ್ನು ಕೆಲವರು ನಿಯತಾಹಾರಿಗಳಾಗಿ ಪ್ರಾಣಗಳನ್ನು ಪ್ರಾಣಗಳಲ್ಲಿ ಹೋಮಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ಇವರೆಲ್ಲರೂ ಯಜ್ಞವನ್ನು ಬಲ್ಲವರು. ಯಜ್ಞಗಳಿಂದ ಕಲ್ಮಶಗಳನ್ನು ತೊಳೆದುಕೊಂಡಿರುವರು.

ನಿಯತಾಹಾರ ಯೋಗಿಗಳಿಗೆ ಅತ್ಯಂತ ಮುಖ್ಯವಾಗಿರುವುದು. ಯಾವ ಯೋಗಿಗಳು ಹೆಚ್ಚು ಊಟ ಮಾಡುವರೋ, ಅಥವಾ ಕಡಿಮೆ ಊಟ ಮಾಡುವರೋ ಅವರಿಗೆ ಯೋಗ ಸಾಧ್ಯವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಊಟ ಹೆಚ್ಚು ಮಾಡಿದರೆ ಮನಸ್ಸು ತಮೋಗುಣಕ್ಕೆ ಇಳಿಯುತ್ತದೆ. ಹೆಚ್ಚು ನಿದ್ರೆ ಮುಂತಾದುವು ಗಳನ್ನು ಮಾಡಬೇಕಾಗುವುದು. ಮನಸ್ಸನ್ನು ಏಕಾಗ್ರಗೊಳಿಸಲು ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಕಡಿಮೆ ಊಟ ಮಾಡಿದರೂ ಮನಸ್ಸು ದುರ್ಬಲವಾಗುವುದು. ಅದು ಯಾವ ಕೆಲಸವನ್ನೂ ಮಾಡುವ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿರು ವುದಿಲ್ಲ. ಆದಕಾರಣವೇ ಯೋಗಿಯಾದವನು ಮಿತಾಹಾರಿಯಾಗಿರಬೇಕು.

ಇವರು ಪ್ರಾಣಗಳನ್ನು ಪ್ರಾಣಗಳಲ್ಲಿ ಹೋಮಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ನಿಗ್ರಹಿಸಿದ ಪ್ರಾಣದಲ್ಲಿ ನಿಗ್ರಹಿಸದ ಪ್ರಾಣವನ್ನು ಹೋಮ ಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ಯೋಗಿಯ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಪ್ರಾಣ ಅತಿ ಮುಖ್ಯವಾದ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತದೆ. ಪ್ರಾಣ, ಅಪಾನ, ವ್ಯಾನ, ಉದಾನ, ಸಮಾನ ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಪ್ರಾಣದ ಕ್ರಿಯೆಗಳು. ನಮ್ಮ ಜ್ಞಾನೇಂದ್ರಿಯ ಕರ್ಮೇಂದ್ರಿಯ ಕೆಲಸಗಳೆಲ್ಲವೂ ಪ್ರಾಣದ ಆವರಣಕ್ಕೆ ಒಳಪಟ್ಟ ಕ್ರಿಯೆಗಳು. ದೇಹದ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಅಂಗಾಂಗದ ಮೇಲೂ ಕೂಡ ಯೋಗಿ ತನ್ನ ಸ್ವಾಮಿತ್ವವನ್ನು ಸ್ಥಾಪಿಸಬಲ್ಲ. ಹೃದಯಕ್ರಿಯೆಯನ್ನು ಕೂಡ ತನ್ನ ಇಚ್ಛಾನುಸಾರ ಮಾಡಬಲ್ಲನು. ಇದನ್ನು ಅನೇಕರು ಪರೀಕ್ಷಿಸಿ ದ್ದಾರೆ. ನಿಗ್ರಹಿಸಿದ ಪ್ರಾಣದ ಮೂಲಕ ನಿಗ್ರಹಿಸದೆ ಇರುವ ಪ್ರಾಣಗಳನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಯತ್ನಿಸುವನು. ಇದು ಪಳಗಿಸಿದ ಆನೆಯ ಸಹಾಯದಿಂದ ಕಾಡಾನೆಯನ್ನು ಕಟ್ಟಿಹಾಕುವಂತೆ. ನಾವು ಇದನ್ನು ಆನೆ ಹಿಡಿಯುವವರಲ್ಲಿ ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಇದೇ ಉಪಾಯವನ್ನು ಯೋಗಿ ತನ್ನ ಮನಸ್ಸಿ ನಲ್ಲಿರುವ ಕಾಡಾನೆಯನ್ನು ಹಿಡಿಯುವುದಕ್ಕೆ ಉಪಯೋಗಿಸುವನು.

ಇವರೆಲ್ಲರೂ ಯಜ್ಞಗಳನ್ನು ತಿಳಿದವರು ಎಂದು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ದ್ರವ್ಯ ಯಜ್ಞವಾಗಲಿ, ತಪೋಯಜ್ಞವಾಗಲಿ, ಸ್ವಾಧ್ಯಾಯ ಯಜ್ಞವಾಗಲಿ, ಜ್ಞಾನಯಜ್ಞವಾಗಲಿ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಪರಮಾತ್ಮನಿಗೆ ಅರ್ಪಿತ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಯಾರು ಮಾಡುವರೋ ಅವರಿಗೆಲ್ಲಾ ಯೋಗದ ಅರ್ಥ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಯೋಗ ಎಂದರೆ ಒಂದುಗೂಡಿಸುವುದು. ಈ ಜೀವಿಯನ್ನು ಪರಮಾತ್ಮನ ಕಡೆ ಹೋಗುವಂತೆ ಮಾಡಿ ಅಲ್ಲಿ ಅದನ್ನು ಕಟ್ಟಿಹಾಕುವವನೇ ಯೋಗಿ. ಹಾಗೆ ದೇವರಡಿಗೆ ಓಡಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಒಬ್ಬೊಬ್ಬರು ಒಂದೊಂದು ಉಪಾಯವನ್ನೂ ದಾರಿಯನ್ನೂ ಹಿಡಿದಿರುವರು. ಎಲ್ಲರ ಗುರಿ ದೇವರೆಂಬ ಕೇಂದ್ರವೇ. ವೃತ್ತದ ಲ್ಲಿರುವ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಕಡೆಗಳಿಂದ ಕೇಂದ್ರದ ಕಡೆಗೆ ಎಲ್ಲರೂ ಹೋಗುತ್ತಿರುವರು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಇಲ್ಲಿ, ಇಂತಹವರು ಹೆಚ್ಚು, ಇಂತಹವರು ಕಡಿಮೆ ಎನ್ನುವುದಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾವಾಗ ಗುರಿಯನ್ನು ಮರೆತು ಅಡ್ಡಹಾದಿಯಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕುವ ಯಾವುದಾದರೂ ಆಕರ್ಷಣೆಯಲ್ಲಿ ನಿರತರಾದರೆ ಮುಂದುವರಿ ಯುವುದು ನಿಲ್ಲುವುದು. ಇದು ಯೋಗದ ಎಲ್ಲಾ ದಾರಿಗಳಿಗೂ ಅನ್ವಯಿಸುವುದು. ದ್ರವ್ಯವನ್ನು ದಾನಮಾಡುವಾಗ ಕೀರ್ತಿ ಆಸೆಗೆ, ಅದರಿಂದ ಬರುವ ಅಧಿಕಾರದಾಸೆಗೆ ಇವನ್ನು ಮಾಡಿದರೆ ಇವನು ಗುರಿ ಮರೆಯುವನು. ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಧಾರಾಳವಾಗಿ ಕೊಡುವ ಬದಲು ಅದನ್ನು ಮಾರಲು ಹೊರಟರೆ ಅದೊಂದು ವ್ಯಾಪಾರವಾಗುವುದು, ಸಾಧನೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದರಂತೆಯೇ ಪ್ರಾಣಾಯಾಮ ಮುಂತಾದ ಕ್ರಿಯೆಗಳನ್ನು ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡುವಾಗ ಅದರಿಂದ ಬರುವ ಯಾವುದಾದರೂ ಪವಾಡಗಳಿಗೆ ಆಕರ್ಷಿತನಾದರೆ ಅವನು ಅದನ್ನು ಜನರಿಗೆ ತೋರಿ, ದೊಂಬರಾಟವನ್ನು ಮಾಡಿ, ಹಣವನ್ನೊ ಕೀರ್ತಿಯನ್ನೊ ಗಳಿಸಿ ಸೇರಬೇಕಾದ ಗುರಿಯನ್ನು ಮರೆಯುವನು. ಎಲ್ಲಾ ಮಾರ್ಗಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಅಡ್ಡಹಾದಿಗಳಿವೆ. ಅದರಲ್ಲಿ ಪ್ರಯಾಣ ಮಾಡುತ್ತಿರುವ ಯಾತ್ರಿಕ ಯಾವಾಗಲೂ ಯಜ್ಞ ಭಾವನೆ ಯನ್ನು ಮರೆಯಕೂಡದು.

ಮೇಲೆ ಹೇಳಿದ ಯಾವ ಸಾಧನೆಯನ್ನಾದರೂ ಆಗಲಿ ಯಜ್ಞಭಾವದಿಂದ ಮಾಡಿದರೆ ಅವರೆಲ್ಲ ತಮ್ಮ ಪಾಪದಿಂದ ಪಾರಾಗುವರು. ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿಯಾಗಿ ಎಲ್ಲರಲ್ಲಿಯೂ ಸದಾ ಉರಿಯುತ್ತಿರುವ ಸ್ವಯಂ ಜ್ಯೋತಿಸ್ವರೂಪನಾದ ಭಗವಂತ ಬೆಳಗುವುದನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಯೋಗದ ಒಂದು ಮುಖ್ಯ ಕ್ರಿಯೆಯು ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿ. ಯಾವಾಗ ಶುದ್ಧ ಚಿತ್ತವನ್ನು ದೇವರ ಕಡೆಗೆ ಹರಿಸುವೆವೋ ದೇವರಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ವಿಷಯಗಳೆಲ್ಲಾ ಗೋಚರವಾಗುವುವು. ಏಕಾಗ್ರವಾದ ಶುದ್ಧಚಿತ್ತಕ್ಕೆ ಒಂದು ಅದ್ಭುತ ಶಕ್ತಿ ಬರುವುದು. ಅದನ್ನು ಯಾವ ವಸ್ತುವಿನ ಕಡೆ ತಿರುಗಿಸಿದರೆ ಆ ವಸ್ತುವಿನ ರಹಸ್ಯವೆಲ್ಲಾ ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಸೂರ್ಯನ ಕಿರಣ ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಯೂ ಬೀಳುತ್ತಿದೆ. ಅದನ್ನು ಒಂದು ಬೂದುಗನ್ನಡಿಯ ಮೇಲೆ ಬೀಳುವಂತೆ ಮಾಡಿ ಅದರ ಕೆಳಗೆ ಫೋಕಲ್ ಪಾಯಿಂಟಿನ ಕೆಳಗೆ ನಮ್ಮ ಕೈಯನ್ನು ಇಟ್ಟರೆ ಅದು ತಕ್ಷಣವೇ ಬರೆ ಹಾಕುವುದು. ಹಾಗೆಯೇ ಶುದ್ಧವಾದ ಚಿತ್ತ. ಅದಕ್ಕೊಂದು ಅದ್ಭುತ ಶಕ್ತಿ ಪ್ರಾಪ್ತವಾಗುವುದು. ನಮ್ಮ ಜಡ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಕಾಣದುದು ಅದಕ್ಕೆ ಕಾಣುವುದು. ಒಂದು ಮೈಕ್ರಾಸ್ಕೋಪಿನ ಕೆಳಗಡೆ ಒಂದು ವಸ್ತುವನ್ನು ಇಟ್ಟರೆ ಅದರಲ್ಲಿರುವ ಮೊದಲು ಕಣ್ಣಿಗೆ ಕಾಣದ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಸ್ತುಗಳೆಲ್ಲ ಬೃಹದಾಕಾರವನ್ನು ತಾಳಿ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುವುವು. ಹಾಗೆ ಯೋಗಿಯ ಮನಸ್ಸಾಗುವುದು. ಯೋಗಿಯ ಮನಸ್ಸಿನ ಮುಂದೆ ಯಾವ ರಹಸ್ಯವನ್ನೂ ಬಚ್ಚಿಡುವುದಕ್ಕಾಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಯಜ್ಞ ಶಿಷ್ಟಾಮೃತಭುಜೋ ಯಾಂತಿ ಬ್ರಹ್ಮ ಸನಾತನಮ್ ।
ನಾಯಂ ಲೋಕೋಽಸ್ತ್ಯಯಜ್ಞಸ್ಯ ಕುತೋಽನ್ಯಃ ಕುರುಸತ್ತಮ ॥ ೩೧ ॥

ಯಜ್ಞಶಿಷ್ಟವಾದ ಅಮೃತವನ್ನು ಭೋಗಿಸುವವರು ಸನಾತನವಾದ ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಾರೆ. ಅರ್ಜುನ, ಯಜ್ಞ ಮಾಡದವನಿಗೆ ಈ ಲೋಕವೇ ಇಲ್ಲ. ಮತ್ತೊಂದು ಎಲ್ಲಿಂದ ಬರುವುದು?

ಯಜ್ಞವನ್ನು ಮಾಡಿದ ಮೇಲೆ ಭಗವಂತನಿಗೆ ಅರ್ಪಿಸಿಯಾದಮೇಲೆ, ಉಳಿಯುವುದೇ ಅಮೃತ. ದೇವರು ನಮಗೆ ಏನನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿರುವನೋ, ಅದು ಐಶ್ವರ್ಯವಾಗಿರಬಹುದು, ವಿದ್ಯೆಯಾಗಿರಬಹುದು, ತಪಸ್ಸು, ಧ್ಯಾನ ಏನು ಬೇಕಾದರೂ ಆಗಿರಬಹುದು. ನಾವು ಅದನ್ನು ಪರಿಶುದ್ಧ ಮಾಡಬೇಕಾದರೆ ಭಗವಂತನಿಗೆ ಅರ್ಪಿಸಬೇಕು. ಅರ್ಪಿಸಿದ ಮೇಲೆ ಅದು ಪ್ರಸಾದವಾಗುವುದು, ಪರಿಶುದ್ಧವಾಗುವುದು. ಅವನಿಗೆ ಅರ್ಪಣೆ ಮಾಡಿದ ಮೇಲೆ ನಮಗೇನು ಉಳಿಯುವುದೆಂದು ನಾವು ಅಂಜಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಅವನು ನಾವು ಕೊಟ್ಟದ್ದನ್ನೆಲ್ಲಾ ತೆಗೆದುಕೊಂಡುಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ಪರಿಶುದ್ಧ ಮಾಡಿಕೊಡುವನು. ಅದು ನಾವು ಮುಂಚೆ ಇಟ್ಟುಕೊಂಡಿರುವುದಕ್ಕಿಂತ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾಗುವುದು. ವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ನಾನು ಸಂಪಾದಿಸಿರು ವೆನು. ಕೆಲವು ಪುಸ್ತಕಗಳನ್ನು ಓದಿ ಹೇಗೋ ಪಾಸಾಗಿರುವೆನು. ನಾನು ಅದನ್ನು ಇತರರಿಗೆ ಹೇಳಬೇಕಾ ದರೆ, ನಾನು ಪಾಸು ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಮಾತ್ರ ಓದಿರುವುದು ಸಾಲದು. ವಿಷಯವನ್ನು ಮತ್ತೂ ಆಳವಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿರಬೇಕು. ಯಾವ ಪ್ರತಿಫಲಾಪೇಕ್ಷೆಯೂ ಇಲ್ಲದೆ ಅದನ್ನು ಮತ್ತೊಬ್ಬನಿಗೆ ನೀಡಬೇಕು. ಅನಂತರ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಉಳಿಯುವ ಜ್ಞಾನವೇ ತಿಳಿಯಾದುದು, ಪವಿತ್ರವಾದುದು. ಇದರಂತೆಯೇ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಭಗವಂತ ಪ್ರತಿ ಜೀವಿಗೆ ಇತ್ತಿರುವುದೆಲ್ಲ. ಮೊದಲು ಕೊಡಬೇಕು, ಅನಂತರ ಕೊಟ್ಟು ಮಿಕ್ಕಿರುವುದನ್ನು ಅನುಭವಿಸಬೇಕು. ಅಲ್ಲೇ ನಿಜವಾದ ಆನಂದವಿರುವುದು. ಕೇವಲ ನಾನೇ ಅದನ್ನು ಅನುಭವಿಸಿದರೆ ಸ್ವಾರ್ಥವಾಗುವುದು. ಮನು, ಅಡಿಗೆ ಮಾಡುವಾಗ ಇದು ದೇವರ ನೈವೇದ್ಯಕ್ಕೆ ಮತ್ತು ಅತಿಥಿ ಪೂಜೆಗೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಮರೆತರೆ, ಕೇವಲ ನಮ್ಮ ಹಸಿವನ್ನು ಮಾತ್ರ ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಅಡಿಗೆ ಮಾಡಿದರೆ ಅದು ಪೈಶಾಚಿಕ ಭೋಜನವಾಗುವುದು ಎನ್ನುವನು.

ಯಾರು ಯಜ್ಞರೂಪದಿಂದ ನಮಗೆ ದೇವರು ಕೊಟ್ಟಿರುವುದನ್ನು ಪುನಃ ಹಿಂತಿರುಗಿ ದೇವರಿಗೆ ಕೊಡುತ್ತಾರೋ ಅವರು ಸನಾತನವಾದ ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಾರೆ ಎನ್ನುವನು. ಯಾವಾಗ ನಾವು ದೇವರಿಗೆ ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆಯಿಲ್ಲದೆ ಕೊಡುತ್ತೇವೆಯೋ ಅದು ನಮ್ಮ ಚಿತ್ತವನ್ನು ಶುದ್ಧಮಾಡುವುದು. ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ದಹಿಸುವುದು. ಅಂತಹವನು ಸನಾತನವಾದ ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಾನೆ. ಈ ಸಂಸಾರಚಕ್ರಕ್ಕೆ ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಸಿಕ್ಕುವುದಿಲ್ಲ. ಜನನ, ಜರ, ಮರಣದಿಂದ ಪಾರಾಗುವನು.

ಯಾವನು ಯಜ್ಞವನ್ನು ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲವೋ ಅವನಿಗೆ ಈ ಲೋಕವೇ ಇಲ್ಲ, ಎಂದರೆ ಈ ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಆ ಮನುಷ್ಯ ಸುಖವಾಗಿರಲಾರ. ಕೇವಲ ಸ್ವಾರ್ಥಿ ತನಗೆ ಮತ್ತು ತಾನು–ಎರಡನ್ನೇ ಪರಿಗಣಿಸುವನು. ಇಂತಹವನು ಹೇಗೆ ಸುಖಿಯಾಗಿದ್ದಾನು? ಜೀವನದ ನಿಯಮವೇ ನಾವು ಏನು ಕೊಟ್ಟಿರುವೆವೋ ನಮಗೆ ಅದು ಬರುವುದು. ಕೊಟ್ಟಿದ್ದು ಹತ್ತಾಗಿ, ನೂರಾಗಿ, ಸಾವಿರವಾಗಿ ಬೇಡವೆಂದರೂ ದಮ್ಮಯ್ಯಗುಡ್ಡೆ ಇಟ್ಟುಕೊಂಡು ನನ್ನ ಹತ್ತಿರ ಬರುವುದು. ಇನ್ನೊಬ್ಬನಿಗೆ ಸುಖ ಕೊಟ್ಟಿದ್ದರೆ ನನಗೆ ಸುಖ ಬರುವುದು. ಇನ್ನೊಬ್ಬನಿಗೆ ಶಾಂತಿ ಕೊಟ್ಟಿದ್ದರೆ ನನಗೆ ಶಾಂತಿ ಬರುವುದು. ಇನ್ನೊಬ್ಬನಿಗೆ ವಿದ್ಯೆ ಕೊಟ್ಟಿದ್ದರೆ ನನಗೆ ಹೆಚ್ಚು ವಿದ್ಯೆ ಹತ್ತುವುದು. ಒಳ್ಳೆಯ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಇತರರಿಗೆ ಕಳಿಸಿದ್ದರೆ ಇತರರಿಂದ ಆ ಭಾವನೆಗಳು ನನ್ನೆಡೆಗೆ ಹರಿದು ಬರುವುವು. ಯಾವಾಗ ನನ್ನ ಸುಖ ಆನಂದಕ್ಕಾಗಿ ಇತರರನ್ನು ಗೋಳೈಸಿರುವೆನೋ, ಅವರ ದುಃಖ ಸಂಕಟದ ಮೇಲೆ ನನ್ನ ಸುಖದ ಮನೆಯನ್ನು ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡಿರುವೆನೋ, ಅದು ಜ್ವಾಲಾಮುಖಿಯ ನೆತ್ತಿಯಮೇಲೆ ಕಟ್ಟಿದ ಮನೆಯಂತೆ. ಎಂದೋ ಭುಗಿಲೆಂದು ಕಾರುವುದು. ನಮ್ಮ ಸುಖದ ಮನೆ ಬೂದಿಪಾಲಾಗುವುದು. ಜೀವನದ ಗಾಢ ನಿಯಮ ಇದು. ನಾವು ಸುಖಿಯಾಗಿರಬೇಕಾದರೆ ಇತರರಿಗೆ ಸುಖವನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿರಬೇಕು, ನಾವು ಸಂತೋಷದಿಂದ ಇರಬೇಕಾದರೆ ಇತರರಿಗೆ ಸಂತೋಷವನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿರಬೇಕು. ಇದೇ ಯಜ್ಞ ಮಾಡುವುದು ಎಂದರೆ ಅರ್ಥ.

ಯಾರು ಯಜ್ಞ ಮಾಡಿಲ್ಲವೋ, ಕೇವಲ ಸ್ವಾರ್ಥನೋ, ಅವನಿಗೆ ಇಲ್ಲಿ ಸುಖವಿಲ್ಲ, ಶಾಂತಿಯಿಲ್ಲ. ಇನ್ನು ಮುಂದೆ ಹೇಗೆ ಇದೆಲ್ಲಾ ಬರುವುದು? ಅಷ್ಟೈಶ್ವರ್ಯಗಳಿವೆ, ಆದರೆ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ನೆಮ್ಮದಿ ಇಲ್ಲ. ಮಲಗುವುದಕ್ಕೆ ಹಂಸತೂಲಿಕಾತಲ್ಪವಿದೆ, ಆದರೆ ನಿದ್ದೆ ಬರಲೊಲ್ಲದು. ತಿನ್ನುವುದಕ್ಕೆ ಎಲ್ಲಾ ಇದೆ, ಆದರೆ ಯಾವುದನ್ನೂ ತೃಪ್ತಿಯಾಗುವಂತೆ ತಿನ್ನಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಒಂದು ತಿಂದರೆ ಹೊಟ್ಟೆಗೆ ಕೆಟ್ಟದ್ದು, ಮತ್ತೊಂದು ಹೃದಯ ರೋಗಕ್ಕೆ ಕೆಟ್ಟದ್ದು, ಮಗದೊಂದು ರಕ್ತದ ಒತ್ತಡಕ್ಕೆ ಕೆಟ್ಟದ್ದು. ಎಲ್ಲಾ ಖಾಯಿಲೆಗಳೂ ಮನೋರೋಗಗಳೂ ಸ್ವಾರ್ಥಿಯಲ್ಲಿ ಮನೆಮಾಡಿಕೊಂಡಿರುವುವು. ಇಲ್ಲೇ ಶಾಂತಿ ಇಲ್ಲ, ಇನ್ನು ಕಣ್ಣುಮುಚ್ಚಿಕೊಂಡು ಹೋದರೆ ಇಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲದೇ ಇರುವುದು ಅಲ್ಲಿ ಹೇಗೆ ಬರುವುದು? ಇಲ್ಲಿ ಅನುಭವಿಸಬೇಕಾದರೆ, ಸತ್ತಮೇಲೆ ನಮ್ಮ ಹಿಂದೆ ಬರಬೇಕಾದರೆ ಕೊಟ್ಟಿರಬೇಕು. ಇದೇ ಮುಂದಿನ ಬೆಳೆಗೆ ಬೀಜ ಬಿತ್ತುವುದು. ಹೊಲವನ್ನು ಉಳದೆ, ಬೀಜವನ್ನು ಬಿತ್ತದೆ, ಬೆಳೆ ಕೊಯ್ಯಲು ಕುಡುಗೋಲನ್ನು ಹಿಡಿದುಕೊಂಡು ಹೋದರೆ ನಮಗೇನು ಸಿಕ್ಕುವುದು? ಅಲ್ಲಿ ತಾನೇ ತಾನಾಗಿ ಬೆಳೆದುಕೊಂಡಿರುವ ಮುಳ್ಳಿನ ಗಿಡಗಳು ಮತ್ತು ಕಳೆಗಳು ಮಾತ್ರ ಇರುತ್ತವೆ.

ಏವಂ ಬಹುವಿಧಾ ಯಜ್ಞಾ ವಿತತಾ ಬ್ರಹ್ಮಣೋ ಮುಖೇ ।
ಕರ್ಮಜಾನ್ ವಿದ್ಧಿ ತಾನ್ ಸರ್ವಾನೇವಂ ಜ್ಞಾತ್ವಾ ವಿಮೋಕ್ಷ್ಯಸೇ ॥ ೩೨ ॥

ಹೀಗೆ ಬಹುವಿಧವಾದ ಯಜ್ಞಗಳು ಬ್ರಹ್ಮದ ಮುಖದಲ್ಲಿ ಹೇಳಲ್ಪಟ್ಟಿವೆ. ಅವುಗಳೆಲ್ಲ ಕರ್ಮದಿಂದ ಹುಟ್ಟಿದವು ಎಂದು ತಿಳಿ. ಹೀಗೆಂದು ತಿಳಿದರೆ ಮುಕ್ತನಾಗುವೆ.

ದ್ರವ್ಯಯಜ್ಞ, ತಪೋಯಜ್ಞ, ಯೋಗಯಜ್ಞ, ಜ್ಞಾನಯಜ್ಞ ಮುಂತಾದುವುಗಳೆಲ್ಲ ಬ್ರಹ್ಮದ ಮುಖ ಎಂದರೆ ವೇದದಲ್ಲಿ ಹೇಳಲ್ಪಟ್ಟಿವೆ. ಹಿಂದೂಗಳಿಗೆ ವೇದ ಧರ್ಮಶಾಸ್ತ್ರಗಳಾಗಿರಬಹುದು. ಅದ ರಂತೆಯೇ ಇತರ ಧರ್ಮದವರಿಗೆ, ಅವರವರ ಪವಿತ್ರ ಗ್ರಂಥಗಳನ್ನು ಅವರು ಭಗವಂತನ ಉಸಿರು ಎಂತಲೇ ಭಾವಿಸುತ್ತಾರೆ. ಯಾವ ಧರ್ಮವನ್ನಾದರೂ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಿ. ಎಲ್ಲಾ ನಿಂತಿರುವುದು ತ್ಯಾಗದ ನೀತಿಯ ಅಡಿಗಲ್ಲಿನ ಮೇಲೆ. ಯಾವುದೂ ಸ್ವಾರ್ಥವನ್ನು ಸಾಧಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲಾ ಧರ್ಮಗಳೂ ಸ್ವಾರ್ಥವನ್ನು ಪಾಪವೆನ್ನುವುವು.

ಬಗೆಬಗೆಯ ಯಜ್ಞಗಳೆಲ್ಲ ಕರ್ಮದಿಂದ ಆದುವು. ಆದರೆ ಎಲ್ಲಾ ಕರ್ಮವೂ ಒಂದೇ ರೀತಿ ಮಾಡಿದುದಲ್ಲ. ಕೆಲವನ್ನು ಕೈಯಿಂದ, ಕೆಲವನ್ನು ಬಾಯಿನಿಂದ, ಕೆಲವನ್ನು ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಮಾಡಿರು ವರು. ದಾನಧರ್ಮಗಳನ್ನು ಕೈಯಿಂದ ಮಾಡುತ್ತೇವೆ. ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಇನ್ನೊಬ್ಬನಿಗೆ ಮಾತಿನ ಮೂಲಕ ಹೇಳುತ್ತೇವೆ. ಅಥವಾ ಬರವಣಿಗೆಯ ಮೂಲಕ ಬರೆದಿಡುತ್ತೇವೆ. ತಪಸ್ಸು ಮಾಡುವಾಗ ಮನಸ್ಸನ್ನೆಲ್ಲ ಕೇಂದ್ರೀಕರಿಸಿ ಪರಮಾತ್ಮನ ಕಡೆ ಹರಿಸುತ್ತೇವೆ. ಇದು ತುಂಬಾ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾದದ್ದು. ಹೊರಗಿನಿಂದ ಯಾರೂ ಇದನ್ನು ನೋಡಲಾರರು. ಆದರೂ ಇದು ಒಂದು ಮನಸ್ಸಿನ ಕರ್ಮವೇ. ಅಂತೂ ನಾವು ಮಾಡುವ ಕರ್ಮವೆಲ್ಲ ದೇಹ, ಇಂದ್ರಿಯ, ಬುದ್ಧಿ, ಮನಸ್ಸುಗಳಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಕ್ರಿಯೆಯಾಯಿತು.

ಹೀಗೆಂದು ತಿಳಿದರೆ ಮುಕ್ತನಾಗುತ್ತೀಯೆ ನೀನು ಎನ್ನುವನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ. ಹೀಗೆ ತಿಳಿಯುವುದಕ್ಕೂ ಮುಕ್ತನಾಗುವುದಕ್ಕೂ ಏನು ಸಂಬಂಧ ಎಂದು ನಾವು ಆಶ್ಚರ್ಯಪಡಬಹುದು. ಇದರ ಹಿಂದೆ ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಸತ್ಯವಿದೆ. ಇದೆಲ್ಲ ಕರ್ಮವೇ ನಿಜ. ಆದರೆ ಒಂದು ರೀತಿ ಕರ್ಮ ಮಾಡಿದರೆ ನಾವು ಹೆಚ್ಚು ಗೋಜಿಗೆ ಸಿಕ್ಕಿಹಾಕಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ. ಮತ್ತೊಂದು ರೀತಿ ಕರ್ಮ ಮಾಡಿದರೆ ಗೋಜಿನಿಂದ ಪಾರಾಗು ತ್ತೇವೆ. ಯಜ್ಞದೃಷ್ಟಿಯನ್ನು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಇಟ್ಟುಕೊಂಡು ಕರ್ಮ ಮಾಡಿದರೆ, ಕರ್ಮದ ಕೋಟಲೆ ಯಿಂದ ಹೊರಬರುತ್ತೇವೆ, ಮುಕ್ತರಾಗುತ್ತೇವೆ. ಯಾವಾಗ ಯಜ್ಞದೃಷ್ಟಿಯನ್ನು ಮರೆಯುವೆವೋ, ಕೇವಲ ಸ್ವಾರ್ಥಕ್ಕಾಗಿ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡುವೆವೋ ಅದು ನಮ್ಮನ್ನು ಮತ್ತೂ ಪಾಶಗಳಿಂದ ಬಿಗಿಯುವುದು.

ಮೇಲಿನ ಸಿದ್ಧಾಂತವನ್ನು ಬೌದ್ಧಿಕವಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಅದನ್ನು ಅನುಷ್ಠಾನ ದಲ್ಲಿ ಬೆರೆಸಿರಬೇಕು ಎಂಬುದು ಅದರಲ್ಲಿ ಧ್ವನಿತವಾಗಿದೆ.

ಶ್ರೇಯಾನ್ ದ್ರವ್ಯಮಯಾದ್ಯಜ್ಞಾಜ್ಜ್ಞಾನಯಜ್ಞಃ ಪರಂತಪ ।
ಸರ್ವಂ ಕರ್ಮಾಖಿಲಂ ಪಾರ್ಥ ಜ್ಞಾನೇ ಪರಿಸಮಾಪ್ಯತೇ ॥ ೩೩ ॥

ಅರ್ಜುನ, ದ್ರವ್ಯಯಜ್ಞಕ್ಕಿಂತ ಜ್ಞಾನಯಜ್ಞ ಶ್ರೇಯಸ್ಕರ. ಎಲ್ಲ ಕರ್ಮಗಳೂ ಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿ ಪರ್ಯವಸಾನ ವಾಗುವುವು.

ದ್ರವ್ಯಯಜ್ಞ ಎಂದರೆ Material ಯಜ್ಞ ಎಂದು ನೋಡಬೇಕು. ಬರೀ ಹಣ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ. ಸ್ಥೂಲವಾಗಿ ನಾವು ಇತರರಿಗೆ ಭಗವದರ್ಪಣ ಭಾವದಿಂದ ಕೊಡುವುದೆಲ್ಲ ಯಜ್ಞವೇ. ಹಣ ಕೊಡಬಹುದು, ವಸ್ತ್ರ ಕೊಡಬಹುದು, ಅನ್ನ ಹಾಕಬಹುದು, ಔಷಧಿ ಕೊಡಬಹುದು. ಆಸ್ಪತ್ರೆ, ಶಾಲೆ, ಛತ್ರ, ಸೇತುವೆ, ರಸ್ತೆಮುಂತಾದುವುಗಳನ್ನು ಕಟ್ಟಿಸಬಹುದು. ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಯಜ್ಞವೇ. ಆದರೆ ಇವು ಗಳಿಂದ ಜನರಿಗೆ ಆಗುವ ಪ್ರಯೋಜನ ತಾತ್ಕಾಲಿಕ. ನಾವು ಕೊಡುವ ಹಣ ಎಷ್ಟುಕಾಲ ಬಡವನಲ್ಲಿ ಇರುವುದು? ಕೊಟ್ಟ ಬಟ್ಟೆಯನ್ನು ಎಷ್ಟುಕಾಲ ಧರಿಸುವನು? ಒಂದು ಸಲ ಔಷಧ ಕೊಟ್ಟು ವ್ಯಾಧಿಯಿಂದ ಒಬ್ಬನನ್ನು ಪಾರುಮಾಡಿದರೆ ಎಂದೆಂದಿಗೂ ರೋಗ ಬರುವುದಿಲ್ಲವೇ? ಆಸ್ಪತ್ರೆ, ಶಾಲೆ, ಛತ್ರ ಇವುಗಳನ್ನು ಕಟ್ಟಿಸಿದರೆ ಮನುಷ್ಯನನ್ನು ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ ಪಾರುಮಾಡಿದೆವೆ? ಇಲ್ಲ. ಅದಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಜ್ಞಾನಯಜ್ಞ ಎಲ್ಲಕ್ಕಿಂತಲೂ ಶ್ರೇಯಸ್ಕರ. ಇಲ್ಲಿ ಜ್ಞಾನವೆಂದರೆ ಕೇವಲ ಲೌಕಿಕ ವಿದ್ಯೆಯ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಮಾತ್ರ ಅಲ್ಲ ಹೇಳಿರುವುದು. ಆತ್ಮ ಅನಾತ್ಮ ವಸ್ತುಗಳ ವಿವೇಕ, ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ ಪಾರಾಗುವುದು ಹೇಗೆ ಎಂದು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದು, ಪರಮಾತ್ಮನ ಸಾನ್ನಿಧ್ಯವನ್ನು ಪಡೆಯುವುದು ಹೇಗೆ ಎಂದು ಅರಿಯುವುದು–ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿ ಸೇರಿವೆ. ಈ ಜ್ಞಾನವೇ ಮನುಷ್ಯನನ್ನು ಜನನ ಮರಣಗಳ ದುಃಖದಿಂದ ಪಾರುಮಾಡುವುದು. ವಿದ್ಯೆಯಲ್ಲಿ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ವಿದ್ಯೆಯೇ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಎಂಬು ದನ್ನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಮುಂದಿನ ಅಧ್ಯಾಯಗಳಲ್ಲಿ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ.

ನಾವು ಮಾಡುವ ಕರ್ಮವೆಲ್ಲ, ಅದು ಲೌಕಿಕವಾಗಿರಲಿ, ಪಾರಮಾರ್ಥಿಕವಾಗಿರಲಿ, ಕೊಡುವವನಿಗೆ ನಿಜವಾದ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ತರುವುದು. ಯಾವ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಕೊಡುತ್ತೇವೆಯೋ ಅದು ಮುಖ್ಯ. ಯಜ್ಞದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಮತ್ತೊಬ್ಬರಿಗೆ ನೀಡಿದ್ದರೆ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ಜ್ಞಾನವೇ ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ ಬರುವುದು ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಒಬ್ಬ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಮತ್ತೊಬ್ಬನಿಗೆ ಕೊಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನಿಗೆ ಇನ್ನೊಬ್ಬನಿಗೆ ಒಂದು ತುತ್ತು ಅನ್ನ ಕೊಡುವುದು ಮಾತ್ರ ಸಾಧ್ಯ. ಅದನ್ನು ಇದು ಪರಮಾತ್ಮನಿಗೆ ಅರ್ಪಿತವಾಗಲಿ ಎಂದು ಮಾಡಿದರೆ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಮತ್ತೊಬ್ಬರಿಗೆ ಕೊಟ್ಟರೆ ಯಾವ ಪರಿಣಾಮವಾಗು ವುದೋ ಅದೇ ಆಗುವುದು. ಸ್ಪರ್ಶಶಿಲೆಯನ್ನು ತಾಕುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ, ಒಂದು ಹಿತ್ತಾಳೆ, ಮತ್ತೊಂದು ಕಬ್ಬಿಣ, ಇನ್ನೊಂದು ತಾಮ್ರ. ಅದಕ್ಕೆಲ್ಲ ಪೇಟೆಯ ಧಾರಣೆಯಲ್ಲಿ ವ್ಯತ್ಯಾಸವಿದೆ. ಆದರೆ ಸ್ಪರ್ಶಶಿಲೆಗೆ ತಾಕಿ ಎಲ್ಲವೂ ಚಿನ್ನವಾದಮೇಲೆ ಎಲ್ಲಕ್ಕೂ ಒಂದೇ ಬೆಲೆ. ಮುಂಚೆ ಕಬ್ಬಿಣವಾಗಿ ಈಗ ಚಿನ್ನವಾಗಿದ್ದಕ್ಕೆ ಕಡಿಮೆ ಬೆಲೆ, ಮುಂಚೆ ತಾಮ್ರವಾಗಿ ಈಗ ಚಿನ್ನವಾಗಿದ್ದಕ್ಕೆ ಹೆಚ್ಚು ಬೆಲೆ ಇಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಇಲ್ಲಿ ಹಿಂದಿನ ಅವಶೇಷ ಯಾವುದೂ ಇಲ್ಲ.

ತದ್ವಿದ್ಧಿ ಪ್ರಣಿಪಾತೇನ ಪರಿಪ್ರಶ್ನೇನ ಸೇವಯಾ ।
ಉಪದೇಕ್ಷ್ಯಂತಿ ತೇ ಜ್ಞಾನಂ ಜ್ಞಾನಿನಸ್ತತ್ತ್ವದರ್ಶಿನಃ ॥ ೩೪ ॥

ಅದನ್ನು ದಂಡನಮಸ್ಕಾರದಿಂದ, ಪರಿಪ್ರಶ್ನೆಯಿಂದ, ಗುರುಶುಶ್ರೂಷೆಯಿಂದ ತಿಳಿದುಕೊ. ತತ್ತ್ವವನ್ನು ಅರಿತ ಜ್ಞಾನಿಗಳು ನಿನಗೆ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಉಪದೇಶ ಮಾಡುವರು.

ಇದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದರೆ ಯಾರು ಗುರುಗಳಾಗಿರುವರೋ ಅವರ ಬಳಿಗೆ ಹೋಗಬೇಕು. ಅವರಿಗೆ ದಂಡನಮಸ್ಕಾರವನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು. ನಮ್ಮ ಅಂಗಾಂಗವೆಲ್ಲವೂ ಅವರಡಿ ಉರುಳಬೇಕು. ಇದು ದೈನ್ಯತೆಯನ್ನು ತೋರುವುದು. ಗುರುವಿನಿಂದ ಕಲಿಯಬೇಕಾದರೆ ಈ ದೈನ್ಯತೆ ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ನಾನು ಕಲಿತುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಸಿದ್ಧನಾಗಿದ್ದೇನೆ, ನನಗೇನೂ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ, ನೀವು ಅದನ್ನು ನೀಡಬೇಕು ಎಂದು ಕೇಳಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಫೀಜುಕೊಟ್ಟು ಕಲಿಯುವ ವಿದ್ಯೆಯಲ್ಲ ಇದು. ಮಾರಾಟದ ಸರಕಲ್ಲ. ಗುರು ತಾನೇ ಮನಸ್ಸುಮಾಡಿ ಕೊಡಬೇಕು. ಆಗಮಾತ್ರ ಅದನ್ನು ನಾವು ಸ್ವೀಕರಿಸಬೇಕು. ಅವನು ಸಿಕ್ಕಿಸಿಕ್ಕಿದವರಿಗೆಲ್ಲಾ ಕೊಡುವುದಿಲ್ಲ. ತನ್ನ ಶಿಷ್ಯರಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಅವನು ಹೇಳಿಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ಇಲ್ಲಿ ಶಿಷ್ಯ ಎಂಬ ಪದ ತುಂಬಾ ಮುಖ್ಯವಾದುದು. ಗುರುವಿನ ಮಾನಸಿಕ ಪುತ್ರನೇ ಶಿಷ್ಯ. ಗುರು ತಾನೇ ಸಾಧನೆ ಮಾಡಿ ಏನನ್ನು ಗಳಿಸಿಕೊಂಡಿರುವನೋ ಅದಕ್ಕೆ ಹಕ್ಕುದಾರನಾಗುವನು ಶಿಷ್ಯ. ಗುರುವಿನ ಮಗನೇ ತಂದೆಯಿಂದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಕಲಿಯಬೇಕಾದರೆ ಶಿಷ್ಯನಾಗಬೇಕು. ಶಿಷ್ಯನಲ್ಲದವನಿಗೆ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಗಹನ ರಹಸ್ಯಗಳನ್ನು ಕಲಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಮಗನಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಪ್ರೀತಿಗೆ ಪಾತ್ರನಾದವನು ಶಿಷ್ಯ. ಅದಕ್ಕೆ ಗೀತೆಯ ಪ್ರಾರಂಭದಲ್ಲಿ ಅರ್ಜುನ ನಾನು ನಿನ್ನ ಶಿಷ್ಯ, ನಿನ್ನಲ್ಲಿ ಶರಣಾಗಿದ್ದೇನೆ. ನನಗೆ ಶ್ರೇಯಸ್ಕರವಾಗಿರುವುದನ್ನು ಬೋಧಿಸು ಎಂದು ಕೇಳುತ್ತಾನೆ. ಅದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಸ್ನೇಹಿತ ಮಾತ್ರನಾಗಿದ್ದ. ವಿಧೇಯತೆ, ದೈನ್ಯತೆ ಇವು ಶಿಷ್ಯನಲ್ಲಿರಬೇಕಾದ ಮೊದಲನೆ ಲಕ್ಷಣ.

ಇದನ್ನು ಪರಿಪ್ರಶ್ನೆಯಿಂದಲೂ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿದೆ. ದೈನ್ಯತೆ ಶಿಷ್ಯನಲ್ಲಿರಬೇಕು ಎಂಬುದನ್ನು ಹೇಳಿದಮೇಲೆ ಗುರು ಏನು ಹೇಳುತ್ತಾನೋ ಅದನ್ನೆಲ್ಲ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ವಿಚಾರಮಾಡದೆ ಮರುಮಾತಿಲ್ಲದೆ ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು ಎನ್ನುವುದಿಲ್ಲ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ. ಏನನ್ನು ಕೇಳಿದನೋ ಅದನ್ನು ಶಿಷ್ಯ ವಿಚಾರಮಾಡಬೇಕು. ಅದು ಹೇಗೆ ಎಂದು ತನಗೆ ತೋರಿದ ಸಂದೇಹವನ್ನು ಗುರುವಿನೆದುರಿಗೆ ಇಡಬೇಕು. ಗುರುವಿಗೆ ಶಿಷ್ಯ ಪ್ರಶ್ನೆ ಹಾಕಿದಾಗ ಮಾತ್ರವೆ, ಶಿಷ್ಯ ಅದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿರುವನೇ ಇಲ್ಲವೇ, ಅವನು ಯಾವ ಮೆಟ್ಟಿಲಲ್ಲಿರುವನು, ಅವನಿಗೆ ಹೇಗೆ ಹೇಳಿದರೆ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅರ್ಥವಾಗುವುದು ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಗೊತ್ತಾಗು ವುದು. ವೈದ್ಯ ರೋಗಿಯನ್ನು ಪರೀಕ್ಷಿಸುವಾಗ ಕೆಲವು ಪ್ರಶ್ನೆಗಳನ್ನು ಹಾಕುತ್ತಾನೆ. ಅದರ ಆಧಾರದ ಮೇಲೆ ಇವನ ಖಾಯಿಲೆ ಏನಿರಬಹುದು ಎಂಬುದನ್ನು ನಿರ್ಧರಿಸುವನು. ಅದರಂತೆಯೇ ಪರಿಪ್ರಶ್ನೆ ಗಳು. ಗುರುವಿಗೆ ಪ್ರಶ್ನೆ ಹಾಕುವ ಶಿಷ್ಯನನ್ನು ಕಂಡರೆ ಕೋಪಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನಿಗೆ ಇನ್ನೂ ಪ್ರೀತಿ ಹೆಚ್ಚುವುದು. ತಾನು ಹೇಳುವುದನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ವಿಚಾರಮಾಡಿ ಸ್ವೀಕರಿಸಿ ಎನ್ನುವನು ಗುರು. ಶ್ರೀ ರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಶಿಷ್ಯರಿಗೆ ಬೋಧನೆ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದಾಗ ನಾನು ಹೇಳುವುದನ್ನು, ವರ್ತಕ ಸಾಮಾನಿಗೆ ಗಿರಾಕಿಗಳು ಕೊಡುವ ದುಡ್ಡನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಪರೀಕ್ಷೆ ಮಾಡಿ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವಂತೆ, ಪರೀಕ್ಷೆ ಮಾಡಿ ಎನ್ನುತ್ತಿದ್ದರು.

ಒಂದು ವಿಷಯವನ್ನು ನಾವು ಚೆನ್ನಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದರೆ, ಅದನ್ನು ಪ್ರಶ್ನೆಯಿಂದ ಕೆದಕ ಬೇಕು. ಒಂದು ವಸ್ತುವನ್ನು ಒಲೆಯ ಮೇಲೆ ಇಟ್ಟು ಬೇಯಿಸುತ್ತಿದ್ದರೆ ಮೊಗಚುವ ಸೌಟಿನಿಂದ ತಿರುವಿ ತಿರುವಿ ಹಾಕುತ್ತಾರೆ. ಅದು ಎಲ್ಲಾಕಡೆಯೂ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಬೇಯಲಿ ಎಂದು. ಅದರಂತೆಯೇ ಒಂದು ವಿಷಯವನ್ನು ನಾನಾ ಭಾಗಗಳಿಂದ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಅದನ್ನು ನಮ್ಮದನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳ ಬೇಕಾದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳನ್ನು ಹಾಕಬೇಕು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಇದು ಅತ್ಯಂತ ಆವಶ್ಯಕ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ.

ಸೇವೆ ಎಂಬ ಮತ್ತೊಂದು ಪದವನ್ನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಹೇಳುವನು. ಶಿಷ್ಯ ಗುರುವಿನ ಸೇವೆ ಮಾಡಬೇಕು. ಈ ಸೇವೆ ಎಂಬುದು ಒಂದು ಅಮೋಘವಾದ ಸಾಧನೆ. ಶಿಷ್ಯ ಗುರುವಿನ ಹೃದಯವನ್ನು ಒಲಿಸಿಕೊಳ್ಳ ಬೇಕು. ಅವನ ಹೃದಯವನ್ನು ಒಲಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದರೆ, ಹಣದಿಂದಲ್ಲ, ಹೊಗಳಿಕೆಯಿಂದಲ್ಲ, ಅವನಿಗೆ ಮಾಡುವ ಸೇವೆಯಿಂದ. ಯಾವಾಗ ಸೇವೆಯಿಂದ ಸುಪ್ರೀತನಾದ ಗುರು ಶ್ರೇಷ್ಠವಾಗಿರುವ ಜ್ಞಾನ ಲಭಿಸಲಿ ಎಂದು ಇಚ್ಛಿಸಿದರೆ, ಶಿಷ್ಯನಿಗೆ ಅದು ಸುಲಭವಾಗಿ ಸಿದ್ಧಿಸುವುದು. ಸೇವೆಯೆಂಬುದೇ ಗುರುಭಕ್ತಿಗೆ ಬೇರೊಂದು ಪದ. ಗುರುವಿನ ಮೇಲೆ ಅದ್ಭುತವಾದ ಶ್ರದ್ಧೆಯನ್ನು, ಭಕ್ತಿಯನ್ನು ಇಡಬೇಕು. ಅವನಿಗಾಗಿ ಏನನ್ನು ಬೇಕಾದರೂ ಮಾಡಲು ಸಿದ್ಧನಾಗಿರಬೇಕು. ಯಾವ ವೇದವೇದಾಂತ ಗಳನ್ನೂ ಒಬ್ಬ ಓದಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಕೇವಲ ಗುರುವಿನ ಸೇವೆಯನ್ನು ಮಾಡಿಯೇ, ಅವನ ಮಾತಿನಂತೆ ನಡೆದುಕೊಂಡೇ, ಜ್ಞಾನಸಂಪಾದನೆ ಮಾಡಿಕೊಂಡ ಕೆಲವು ನಿದರ್ಶನಗಳು ನಮಗೆ ಉಪನಿಷತ್ತಿನಲ್ಲಿ ದೊರಕುತ್ತವೆ. ಸತ್ಯಕಾಮ ಎಂಬ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿ ಗುರುವಿನ ಬಳಿಗೆ ಹೋಗುತ್ತಾನೆ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಕಲಿಯುವುದಕ್ಕೆ. ಆ ಗುರು ಬ್ರಹ್ಮವಿಷಯವನ್ನು ಹೇಳುವುದಿಲ್ಲ. ಕೆಲವು ದನಗಳನ್ನು ಕೊಟ್ಟು ಇದನ್ನು ಕಾಡಿಗೆ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗಿ ಮೇಯಿಸು, ಅದರ ಸಂಖ್ಯೆ ಎರಡರಷ್ಟಾದಮೇಲೆ ಬಾ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಆ ದನಗಳು ಎರಡರಷ್ಟಾದಮೇಲೆ ಆ ದನಗಳೇ ಇವನಿಗೆ ನಾವು ಎರಡರಷ್ಟಾಗಿದ್ದೇವೆ, ಈಗ ನಮ್ಮನ್ನು ಗುರುವಿನ ಬಳಿಗೆ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗು ಎಂದು ಹೇಳಿದುವಂತೆ. ಅವನು ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಬರುವಾಗ ಬೆಂಕಿ ಜಿಂಕೆ ಹಕ್ಕಿ ಮುಂತಾದುವು ಬ್ರಹ್ಮನಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಇವನಿಗೆ ಹೇಳಿದುವು. ಗುರುವಿನ ಮನೆಗೆ ಬಂದಾಗ ಸತ್ಯಕಾಮನ ತೇಜಸ್ಸಿನ ಮುಖವನ್ನು ನೋಡಿ, ಸತ್ಯಕಾಮ ನಿನಗೆ ಯಾರು ಬ್ರಹ್ಮನ ವಿಷಯವನ್ನು ಹೇಳಿದರು, ನೀನು ಬ್ರಹ್ಮವಿದನಂತೆ ಕಾಣುತ್ತಿರುವೆ ಯಲ್ಲ? ಎಂದು ಕೇಳಿದನು. ಸತ್ಯಕಾಮ, ಮನುಷ್ಯರಲ್ಲದ ಇತರ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಅಂದರೆ ಗುರು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷವಾಗಿಯೆ ಹೇಳಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಅವನ ಸೇವೆಯನ್ನು ಮಾಡುವಾಗಲೆ ಅವುಗಳೆಲ್ಲ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಸ್ಫುರಿಸುವುವು. ಜ್ಞಾನ ಯಾವುದೂ ಹೊರಗಿನಿಂದ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲರಲ್ಲಿಯೂ ಅದು ಸುಪ್ತಾವಸ್ಥೆ ಯಲ್ಲಿದೆ. ಗುರುವಿಗೆ ಮನಸ್ಸಿಟ್ಟು ಮಾಡುವ ಸೇವೆಯಿಂದ ಆ ಸುಪ್ತಾವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿರುವುದು ಜಾಗ್ರತ ವಾಗುತ್ತಾ ಬರುವುದು. ಆದಕಾರಣವೇ ಹಿಂದೂ ಧರ್ಮದಲ್ಲಿ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಗುರುವಿ ನಿಂದ ಕಲಿಯಬೇಕಾದರೆ, ಅವನಿಗೆ ಮಾಡುವ ಸೇವೆ ನಮ್ಮ ಸಾಧನೆಗಳಲ್ಲಿ ಅತ್ಯಂತ ಮುಖ್ಯ. ಕೆಲವು ಶಿಷ್ಯರು ಅಷ್ಟೊಂದು ಬುದ್ಧಿವಂತರಲ್ಲ, ಆದರೆ ಗುರುವಿಗೆ ಮಾಡುವ ಸೇವೆಯಲ್ಲಿ ಅಗ್ರಗಣ್ಯರು. ಇಂತಹ ಶಿಷ್ಯರಿಗೆ ಬಹಳ ಮೇಧಾವಿಯಾದವನಿಗೆ ಯಾವುದು ಅನೇಕವೇಳೆ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲು ಕಷ್ಟವೋ ಅದನ್ನು ತಕ್ಷಣ ಗ್ರಹಿಸುವ ಶಕ್ತಿ ಬರುವುದು. ಇಂತಹ ಹಲವು ನಿದರ್ಶನಗಳನ್ನು ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಶಿಷ್ಯರಲ್ಲಿ ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಅವರ ಪ್ರಖ್ಯಾತ ಮೇಧಾವಿ ಶಿಷ್ಯ ನರೇಂದ್ರ ಒಂದು ಕಡೆ, ಕುಶಾಗ್ರಬುದ್ಧಿ ಯವನು, ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಓದಿದವನು, ವಿಚಾರಿಸುವವನು. ಅವರ ಮತ್ತೊಬ್ಬ ಶಿಷ್ಯನೇ ಲಟು ಎಂಬ ಪರಿಚಾರಕ ಶಿಷ್ಯ. ಆ ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ಓದುವುದಕ್ಕೆ ಬಾರದು. ಆದರೂ ಕೇವಲ ಗುರುವಿಗೆ ಮಾಡಿದ ಸೇವೆಯ ಬಲದಿಂದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಅನುಭವದ ಗಿರಿಶೃಂಗವನ್ನೇರುತ್ತಾನೆ. ಇದನ್ನು ನೋಡಿದ ವಿವೇಕಾ ನಂದರೇ ಇದೊಂದು ಅದ್ಭುತ ಎಂದು ಅಚ್ಚರಿಪಟ್ಟು ಅವನಿಗೆ ಅದ್ಭುತಾನಂದ ಎಂಬ ಹೆಸರನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಾರೆ.

ದೈನ್ಯತೆ, ಪರಿಪ್ರಶ್ನೆ, ಸೇವೆ ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಇದ್ದರೆ ತಿಳಿದುಕೊಂಡ ಗುರುಗಳು ಶಿಷ್ಯನಿಗೆ ಬೋಧನೆ ಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಅನುಭಾವಿಗಳು ತಾವು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಿರುವುದನ್ನು ಇತರರಿಗೆ ಹೇಳಲು ಸದಾ ಸಿದ್ಧರಾಗಿರುವರು. ಹಾಗೆ ಹೇಳುವುದರಲ್ಲಿ ಒಂದು ಆನಂದವಿದೆ. ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ಚೂರುಪಾರು ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಮತ್ತೊಬ್ಬನಿಗೆ ಕೊಡುವುದರಲ್ಲಿ ಒಂದು ಆನಂದವಿದೆ. ತಾಯಿಗೆ ಮಗುವಿಗೆ ತನ್ನ ಎದೆಹಾಲನ್ನು ಕೊಡುವುದರಲ್ಲಿ ಒಂದು ಸಂತೋಷವಿದೆ. ಇದಕ್ಕಿಂತ ಮಿಗಿಲಾದುದು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಗುರು ಸಾಧನಾ ಬಲದಿಂದ ಸಂಗ್ರಹಿಸಿಕೊಂಡ ಅನುಭವಾಮೃತವನ್ನು ಶಿಷ್ಯನಿಗೆ ಧಾರೆಯೆರೆಯುವುದು. ಆದರೆ ಶಿಷ್ಯ ಯೋಗ್ಯನೇ ಅಲ್ಲವೇ ಎಂಬುದನ್ನು ಗುರು ಮೊದಲು ನೋಡುವನು. ಆಮೇಲೆ ಕೊಡುವನು. ಯೋಗ್ಯನಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ಇವನು ಕೊಟ್ಟದ್ದು ಹಾಳಾಗುವುದು. ಹೊಲವನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಉತ್ತಿದ್ದರೆ, ಬೀಜ ಚೆಲ್ಲಿದರೆ ಪ್ರಯೋಜನ. ಬಂಡೆಯ ಮೇಲೆ, ಕಲ್ಲುನೆಲದಲ್ಲಿ, ಹದಮಾಡದ ಭೂಮಿಗೆ ಬೀಜ ಚೆಲ್ಲಿದರೆ ಪ್ರಯೋಜನವೇನು? ಶಿಷ್ಯ ಅಣಿಯಾದರೆ ಅವನಿಗೆ ಬೋಧನೆ ಮಾಡುವ ಗುರುವೂ ಸಿಕ್ಕಿಯೇ ಸಿಕ್ಕುತ್ತಾನೆ. ಇದೊಂದು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನದ ನಿಯಮ. ಒಂದು ಅಣಿಮಾಡಿದರೆ ಮತ್ತೊಂದು ಸಿಕ್ಕಿಯೇ ಸಿಕ್ಕುವುದು.

ಯಜ್ಜ್ಞಾತ್ವಾ ನ ಪುನರ್ಮೋಹಮೇವಂ ಯಾಸ್ಯಸಿ ಪಾಂಡವ ।
ಯೇನ ಭೂತಾನ್ಯಶೇಷೇಣ ದ್ರಕ್ಷ್ಯಸ್ಯಾತ್ಮನ್ಯಥೋ ಮಯಿ ॥ ೩೫ ॥

ಅರ್ಜುನ, ಈ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಂಡರೆ, ಪುನಃ ಮೋಹವನ್ನು ಪಡೆಯುವುದಿಲ್ಲ. ಅದರಿಂದ ಭೂತ ಗಳೆಲ್ಲವನ್ನು ಆತ್ಮನಲ್ಲಿಯೂ ಮತ್ತು ನನ್ನಲ್ಲಿಯೂ ನೋಡುವೆ.

ಎಲ್ಲಾ ವಿಧವಾಗಿರುವ ಕರ್ಮಗಳು ಕೊನೆಗೆ ಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿ ಪರಿಸಮಾಪ್ತಿಯಾಗುವುವು, ಅದನ್ನು ಯಜ್ಞದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಮಾಡುವುದನ್ನು ಕಲಿತರೆ. ಒಂದು ಸಲ ಆ ಜ್ಞಾನ ನನಗೆ ಬಂದರೆ, ಪುನಃ ಆ ಜ್ಞಾನ ಸರಿಯುವುದಿಲ್ಲ. ಜ್ಞಾನ ಎಂದೆಂದಿಗೂ ನಮ್ಮದಾಗುವುದು. ಒಮ್ಮೆ ಮರಳುಕಾಡಿನಲ್ಲಿ ನಡೆಯುತ್ತಿರುವಾಗ ಮರೀಚಿಕೆಯನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡರೆ, ಅನಂತರ ಅದನ್ನು ಎಷ್ಟುಸಾರಿ ನೋಡಿ ದರೂ ಅದು ಸುಳ್ಳು ಎಂಬ ಜ್ಞಾನ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿಯೇ ಇರುವುದು. ಅದು ಎಂದಿಗೂ ನಮ್ಮನ್ನು ಬಿಟ್ಟುಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಒಮ್ಮೆ ಬೀಜವನ್ನು ಬಾಂಡಲೆಯಲ್ಲಿ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಹುರಿದರೆ ಸಾಕು. ಅದನ್ನು ಎಷ್ಟುಸಲ ಹುಟ್ಟಿಹಾಕಿದರೂ ಅದು ಪುನಃ ಚಿಗುರುವುದಿಲ್ಲ. ಅದರಂತೆಯೇ ನಮ್ಮ ಅಜ್ಞಾನ ಜ್ಞಾನಾಗ್ನಿಯಲ್ಲಿ ಒಮ್ಮೆ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಬೆಂದರೆ, ಅದು ಇನ್ನು ಬದುಕಿರಲಾರದು. ಈ ವಿಷಯವನ್ನು ಬೌದ್ಧಿಕವಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದಲ್ಲ, ಈ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಅನುಭವಕ್ಕೆ ತರಬೇಕು. ಆಗ ಇದು ಸಿದ್ಧಿಸು ವುದು. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಸುಮ್ಮನೆ ಭಾಂಗ್, ಭಾಂಗ್ ಅನ್ನುತ್ತಿದ್ದರೆ ಮತ್ತು ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ತಂದು ಅರೆದು ಕುಡಿಯಬೇಕು. ಆಗ ಮಾತ್ರ ಮತ್ತು ಬರಬೇಕಾದರೆ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಅದರಂತೆಯೇ ಈ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಅರೆದು ಕುಡಿದಾಗಲೆ, ನಮ್ಮ ಅನುಷ್ಠಾನದಲ್ಲಿ ಪ್ರವಹಿಸಿದಾಗಲೆ, ಇನ್ನುಮೇಲೆ ನಾವು ಮೋಹಗೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ.

ಈ ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಎಲ್ಲಾ ಭೂತಗಳನ್ನೂ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ನೋಡುವೆ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಎಂದರೆ ನನ್ನಲ್ಲಿ ಎಂದು ಬೇಕಾದರೆ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಅಜ್ಞಾನ ಯಾವಾಗ ಸರಿಯುವುದೋ, ದೇಶ ಕಾಲ ನಿಮಿತ್ತದ ಮೂಲಕ ನೋಡುವಾಗ ಯಾವುದನ್ನು ನಾವು ಆರೋಪ ಮಾಡಿರುವೆವೋ ಅದನ್ನು ತೆಗೆದಾಗ ಪ್ರಪಂಚವೆಲ್ಲ ಒಂದು ಅಖಂಡ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವಾಗುವುದು. ನಾನೇ ಅದರಂತೆ ಕಾಣುವುದು. ನನ್ನಲ್ಲಿ ನಾನು ನೋಡುವುದು, ಅನುಭವಿಸುವುದು, ಎಲ್ಲ ಇರುವಂತೆ ಕಾಣುವುದು. ನಾನು ಒಂದು ಕನಸು ಕಾಣುತ್ತಿರುವೆನು. ಆ ಕನಸಿನಲ್ಲಿ ನನ್ನಿಂದ ಹೊರಗೆ ಹಲವು ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ನೋಡುತ್ತಿರುತ್ತೇನೆ. ಆದರೆ ಆ ಕನಸೆಲ್ಲ ಯಾರಲ್ಲಿ ಆಗುತ್ತಿದೆ? ನನ್ನಲ್ಲಿ. ಎದ್ದಾದಮೇಲೆ ನಾನು ಏನೇನು ಹೊರಗಡೆ ಕನಸಿನಲ್ಲಿ ನೋಡುತ್ತಿದ್ದೆನೋ ಅದೆಲ್ಲ ನನ್ನಲ್ಲಿಯೇ ಇದ್ದಿತು ಎಂಬುದು ಅರಿವಾಗುವುದು. ಕನಸಿನಲ್ಲಿರುವಾಗ ನನ್ನಿಂದ ಹೊರಗಡೆ ಅದು ಇರುವಂತೆ ಕಾಣುತ್ತಿತ್ತು. ಇದು ಅಜ್ಞಾನ. ಕನಸಿನಿಂದ ಎದ್ದಾದಮೇಲೆ ಆ ಕನಸೆಲ್ಲಾ ನನ್ನಲ್ಲಿಯೇ ಇದ್ದಿತು ಎಂಬುದು ಅರಿವಾಗುವುದು. ಇದು ಜ್ಞಾನ. ಕನ್ನಡಿಯೊಂದು ರೂಮಿನಲ್ಲಿದೆ. ಅದು ಹೊರಗಡೆ ಇರುವುದನ್ನೆಲ್ಲಾ ತನ್ನಲ್ಲಿ ತೋರಿಸುತ್ತಿದೆ. ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ನಾನು ಕನ್ನಡಿ. ನನ್ನಲ್ಲಿ ಆ ಪ್ರಪಂಚವೆಲ್ಲ ಇರುವಂತೆ ತೋರುವುದು.

ಮತ್ತು ನನ್ನಲ್ಲಿಯೂ ನೋಡುತ್ತೀಯೆ ಎನ್ನುವನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ. ಹೇಗೆ ನನ್ನಲ್ಲಿ ನನ್ನಿಂದ ಹೊರಗಡೆ ಇರುವುದನ್ನೆಲ್ಲಾ ನಾನು ಎಂಬ ಕನ್ನಡಿ ತೋರುವುದೋ ಹಾಗೆ ಪರಮಾತ್ಮನಲ್ಲಿ, ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ನಾನು, ಜೊತೆಗೆ ಈಗ ನನ್ನಲ್ಲಿರುವುದು ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಭಗವಂತ ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಒಳಗೊಂಡಿರುವನು. ಅವನಿಲ್ಲದ ಸ್ಥಳವೇ ಇಲ್ಲ. ಅವನಿಲ್ಲದ ಹೃದಯವೇ ಇಲ್ಲ ನಾವು ನೋಡುವ ವೈವಿಧ್ಯತೆಯಿಂದ ತುಂಬಿ ತುಳುಕಾಡುವ ವಸ್ತುಗಳೆಲ್ಲ ಭಗವಂತನೆಂಬ ತೆರೆಯ ಮೇಲೆ ಬರೆದ ಚಿತ್ರದಂತಿದೆ. ಎಲ್ಲಾ ಚಿತ್ರದ ಹಿಂದೆಯೂ ಆ ತೆರೆಯೇ ಇದೆ. ಎಲ್ಲಾ ನಾಮದ ಹಿಂದೆ, ರೂಪದ ಹಿಂದೆ, ವ್ಟಕ್ತಿಯ ಹಿಂದೆ ಇರುವುದು ಭಗವಂತನೊಬ್ಬನೆ. ಯಾರ ಮುಖವನ್ನು ನೋಡಿದರೂ ಅವನ ನೆನಪೇ ಬರುವುದು. ಯಾವ ದೃಶ್ಯವನ್ನೇ ನೋಡಿದರೂ ಅವನ ನೆನಪೇ ಬರುವುದು. ಯಾವ ಘಟನೆಯನ್ನುತೆಗೆದುಕೊಂಡರೂ ಅವನ ಕೈವಾಡವನ್ನೇ ನೋಡುವನು. ಇನನ್ನು ಅವನು ಯಾರನ್ನೂ ಧಿಃಕರಿಸುವುದಿಲ್ಲ, ಯಾರನ್ನೂ ನಿರಾಕರಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಆ ಪವಿತ್ರಾತ್ಮನ ಕಣ್ಣುಗಳು ಇನ್ನುಮೇಲೆ ಯಾವ ಹೊಲಸನ್ನೂ ನೋಡಲಾರವು. ಆ ಹೊಸನಿನಲ್ಲಿಯೂ ಪರಮಾತ್ಮನೇ ಅವನಿಗೆ ಕಾಣುವುದು.

ಅಪಿ ಚೇದಸಿ ಪಾಪೇಭ್ಯಃ ಸರ್ವೇಭ್ಯಃ ಪಾಪಕೃತ್ತಮಃ ।
ಸರ್ವಂ ಜ್ಞಾನಪ್ಲವೇನೈವ ವೃಜಿನಂ ಸಂತರಿಷ್ಯಸಿ ॥ ೩೬ ॥

ನೀನು ಎಲ್ಲಾ ಪಾಪಗಳನ್ನು ಮೀರಿದ ಪಾಪವನ್ನು ಮಾಡಿದ್ದರೂ ಅವೆಲ್ಲವನ್ನೂ ಜ್ಞಾನವೆಂಬ ದೋಣಿಯಿಂದಲೇ ದಾಟುವೆ.

ನಾವು ಅಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ಹಲವಾರು ಪಾಪಕೃತ್ಯಗಳನ್ನು ಮಾಡಿರಬಹುದು. ಆಗ ಅದರಿಂದ ನಮಗೆ ಅಷ್ಟು ವ್ಯಥೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅದರಿಂದ ಮೇಲೇಳಲು ಪ್ರಯತ್ನಪಟ್ಟಾಗಲೇ ಮಾಡಿದ ಪಾಪಕೃತ್ಯಗಳ ಭಾರ ನಮಗೆ ಅರಿವಾಗುವುದು. ಒಂದು ಕೊಡ ನೀರಿನಲ್ಲಿಯೇ ಮುಳುಗಿರುವಾಗ ಅದನ್ನು ಎಳೆದರೆ ಭಾರ ಗೊತ್ತಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ನೀರಿನಿಂದ ಮೇಲಕ್ಕೆ ಬಂದಾಗಲೆ ಅದರ ಭಾರ ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಅದರಂತೆಯೇ ನಾವು ಪಾಪದಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿರುವಾಗ ಮಾಡಿದ ಪಾಪಕೃತ್ಯಗಳು ಎಷ್ಟು ಭಯಂಕರವಾದುವುಗಳು ಎಂಬುದು ಅರ್ಥವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅದರಿಂದ ಸ್ವಲ್ಪ ಮೇಲಕ್ಕೆ ಎದ್ದಾಗ ಅದರ ಭಾರ ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಅಯ್ಯೋ, ಇಷ್ಟೊಂದು ಪಾಪಕೃತ್ಯವನ್ನು ಮಾಡಿದ್ದೇನೆ, ನಾನು ನಿಜವಾಗಿಯೂ ದೇವರ ಕಡೆ ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಯೋಗ್ಯನೇ ಎಂದು ನನ್ನನ್ನು ನಾನೇ ಹಳಿದುಕೊಳ್ಳುತ್ತೇನೆ, ನನ್ನನ್ನು ನಾನೇ ಶಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇನೆ. ಇನ್ನಾರೂ ಹೊರಗಡೆಯವರು ನಮ್ಮನ್ನು ಛೀಮಾರಿ ಮಾಡಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಅನೇಕ ವೇಳೆ ಮಾಡಿದ ಹೀನಕೃತ್ಯಗಳ ನೆನಪೆಲ್ಲ ಬಂದಾಗ ಅದನ್ನು ಮೀರಿ ಹೋಗುವುದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಪುನಃ ಕೆಸರಿನಲ್ಲಿಯೇ ಮುಳುಗುತ್ತೇವೆ. ಅನೇಕ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಯಾತ್ರಿಕರಲ್ಲಿ ನಾವು ಇದನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಆಗಲೇ ನಮಗೆ ಈ ಶ್ಲೋಕ ಒಂದು ಭರವಸೆಯ ವಾಣಿಯಂತೆ ಬರುತ್ತದೆ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಎಲ್ಲಾ ಭವಜೀವಿಗಳಿಗೂ, ಅವರು ಎಂತಹ ಪಾತಕ ಮಾಡಿದ್ದರೂ ಅದರಿಂದ ಪಾರಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯ ಎಂದು ಸಾರುತ್ತಾನೆ. ಯಾರು ಈ ಕೃತ್ಯಗಳನ್ನು ಮಾಡಿಲ್ಲ? ಎಲ್ಲರೂ ಅಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ಒಂದಲ್ಲ ಮತ್ತೊಂದು ವಿವಿಧ ಅಜ್ಞಾನ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಮಾಡಿಯೇ ಇರುತ್ತಾರೆ. ಕೆಲವರು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ, ಮತ್ತೆ ಕೆಲವರು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ. ಕೆಲವರು ಹಲವು ಕೃತ್ಯಗಳನ್ನು ಮಾಡಿರುತ್ತಾರೆ, ಕೆಲವರು ಬಹಳ ಅಲ್ಪ ಮಾಡಿರುತ್ತಾರೆ. ಅಂತೂ ಎಲ್ಲಾ ಮಾಡಿದವರ ಗುಂಪಿಗೇ ಸೇರಿದವರು. ಅವರು ಏತಕ್ಕೆ ಮಾಡಿದರು? ಅಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿದ್ದಾಗ, ಅದೇ ಸತ್ಯವೆಂದು ಆಗ ಅವರಿಗೆ ಅನ್ನಿಸಿದ್ದರಿಂದ ಅದನ್ನು ಮಾಡಿದರು. ಇದಕ್ಕೆಲ್ಲ ಅಜ್ಞಾನ ಕಾರಣ. ಆದರೆ ಈಗ ನನಗೆ ಅದು ಗೊತ್ತಾಗಿದೆ, ಹಾಗೆ ಮಾಡುವುದು ತಪ್ಪು ಎಂದು. ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಮಾಡದೆ ಇರುವುದಕ್ಕೆ ಪ್ರಯತ್ನಿಸು ತ್ತೇನೆ ಎಂದು ಸಂಕಲ್ಪ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಅನೇಕ ವೇಳೆ ಈಗ ಏನು ಮಾಡಬೇಕೋ ಅದನ್ನು ಮರೆತು ಆಗಲೇ ಆಗಿಹೋದುದನ್ನು ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸುವುದರಲ್ಲಿ ಕಾಲಕಳೆಯುವೆವು. ಇದರಿಂದ ಎಳ್ಳಷ್ಟೂ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲ. ಇದೊಂದು ತಮೋಗುಣದ ಚಿಹ್ನೆ. ಆಗಿದ್ದು ಆಗಿಹೋಯಿತು ಎಂದು ಮುಂದೆ ಒಳ್ಳೆಯವರಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಸೊಂಟ ಕಟ್ಟಬೇಕು.

ಪಾಪಸಾಗರ ಅಗಾಧವಾಗಿರಬಹುದು. ಅದರಲ್ಲಿ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಮೊಸಳೆ ತಿಮಿಂಗಿಲಗಳಿರಬಹುದು. ದೊಡ್ಡದೊಡ್ಡ ಅಲೆಗಳೇಳುತ್ತಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ಜ್ಞಾನವೆಂಬ ನೌಕೆ ಸಣ್ಣದಾಗಿರಬಹುದು. ಅದರ ಸಹಾಯದಿಂದ ನಾವು ಸಾಗರವನ್ನು ದಾಟುತ್ತೇವೆ. ಭಗವಂತನನ್ನು ನೆಚ್ಚಿ, ಅವನನ್ನು ನಮ್ಮ ಧ್ರುವತಾರೆಯನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಹೊರಟರೆ ಗುರಿ ಸೇರುವುದರಲ್ಲಿ ಸಂದೇಹವಿಲ್ಲ. ನೀನು ಹಿಂದೆ ಏನೇನು ಮಾಡಿದ್ದಿ ಎಂದು ಕೇಳುವವನಲ್ಲ ದೇವರು. ಈಗ ನೀನು ಏನಾಗಬೇಕೆಂದು ಇರುವೆ, ಈಗಿನದನ್ನು ಸಾಧಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಹಟ ತೊಟ್ಟಿರುವೆಯಾ–ಇದನ್ನು ಮಾತ್ರ ದೇವರು ಕೇಳುವುದು.

ಯಥೈಧಾಂಸಿ ಸಮಿದ್ಧೋಽಗ್ನಿರ್ಭಸ್ಮಸಾತ್ ಕುರುತೇಽಜುRನ ।
ಜ್ಞಾನಾಗ್ನಿಃ ಸರ್ವಕರ್ಮಾಣಿ ಭಸ್ಮಸಾತ್ ಕುರುತೇ ತಥಾ ॥ ೩೭ ॥

ಅರ್ಜುನ, ಚೆನ್ನಾಗಿ ಹತ್ತಿಕೊಂಡು ಉರಿಯುತ್ತಿರುವ ಬೆಂಕಿ ಕಟ್ಟಿಗೆಗಳನ್ನು ಹೇಗೆ ಸುಟ್ಟು ಬೂದಿ ಮಾಡುವುದೋ ಹಾಗೆಯೇ ಜ್ಞಾನಾಗ್ನಿ ಕರ್ಮಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಭಸ್ಮಮಾಡಿಬಿಡುವುದು.

ಉರಿಯುತ್ತಿರುವ ಬೆಂಕಿಯೊಳಗೆ ನಾವು ಕಟ್ಟಿಗೆಯನ್ನು ಹಾಕಿದರೆ ಕೆಲವು ಕಾಲದ ಮೇಲೆ ಅದೂ ಕೂಡ ಉರಿದು ಹೋಗುವುದು. ಅದನ್ನು ನಾವು ಅನಂತರ ನೆಟ್ಟು ಒಂದು ಗಿಡ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅಗ್ನಿ ಕಟ್ಟಿಗೆಯಲ್ಲಿರುವ ಹಸಿಯನ್ನೆಲ್ಲ ಹೀರಿ, ಅದನ್ನು ಒಣಗಿಸಿ ಉರಿಸಿಬಿಡುವುದು. ಅದರಂತೆಯೇ ಯಾವಾಗ ಜ್ಞಾನಾಗ್ನಿಯಿಂದ ಒಬ್ಬ ಕೂಡಿಕೊಂಡು ಕೆಲಸ ಮಾಡುವನೋ ಆಗ ಅವನು ಮಾಡಿದ ಕೆಲಸ ಹೊಸ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳಾವುದನ್ನೂ ಬಿಡದೆ ದಹಿಸುವುದು. ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಅವನು ಯಾವ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡಿದರೂ ಬದ್ಧನಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಹಾಗಾದರೆ ಅವನು ಎಂತಹ ಅಶ್ಲೀಲವಾದ ಕೆಲಸ ವನ್ನಾದರೂ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಯಾವ ಅಭ್ಯಂತರವೂ ಇಲ್ಲ ಎನ್ನಬಹುದು. ಅವನಲ್ಲಿ ಹೀನ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳು ಇದ್ದರೆ ತಾನೆ ಅಶ್ಲೀಲವಾದ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುವನು? ಹೀನ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳು ಇದ್ದರೆ ಅವನಿಗೆ ಜ್ಞಾನವಾದರೂ ಹೇಗೆ ಬರುವುದು? ಒಮ್ಮೆ ಜ್ಞಾನಾಗ್ನಿಯಿಂದ ಹೀನ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳು ನಾಶವಾದ ಮೇಲೆ ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಅವು ತಲೆಯೆತ್ತಲಾರವು.

ನ ಹಿ ಜ್ಞಾನೇನ ಸದೃಶಂ ಪವಿತ್ರಮಿಹ ವಿದ್ಯತೇ ।
ತತ್ ಸ್ವಯಂ ಯೋಗಸಂಸಿದ್ಧಃ ಕಾಲೇನಾತ್ಮನಿ ವಿಂದತಿ ॥ ೩೮ ॥

ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಜ್ಞಾನಕ್ಕೆ ಸಮನಾದ ವಸ್ತು ಬೇರೊಂದು ಇಲ್ಲ. ಕಾಲಕ್ರಮೇಣ ಯೋಗದಲ್ಲಿ ಸಂಸಿದ್ಧ ನಾದವನು ಜ್ಞಾನವನ್ನು ತನ್ನಲ್ಲಿಯೇ ಪಡೆಯುತ್ತಾನೆ.

ನಾವು ದೇಹವನ್ನು ಎಷ್ಟು ಸಲ ಜಲದಿಂದ ತೊಳೆದರೂ ಪುನಃ ಬೆವರು ಕೊಳೆ ಕಾದುಕೊಂಡಿರು ತ್ತದೆ, ಇದನ್ನು ಮುತ್ತುವುದಕ್ಕೆ. ಪಾತ್ರೆಯನ್ನು ಎಷ್ಟು ಸಲ ಬೆಳಗಿದರೂ ಮಾರನೆ ದಿನ ಕಿಲುಬು ಕಟ್ಟುವುದು. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರಿಗೆ ಅದ್ವೈತವನ್ನು ಬೋಧಿಸಿದ ಗುರು ತೋತಾಪುರಿ ಪ್ರತಿದಿನ ಧೂನಿ ಹಚ್ಚಿ ಹತ್ತಿರ ಧ್ಯಾನಕ್ಕೆ ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದ. ಒಂದು ಸಲ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಅವನನ್ನು “ನೀನೇಕೆ ಪ್ರತಿದಿನ ಧ್ಯಾನ ಮಾಡಬೇಕು?” ಎಂದು ಕೇಳುತ್ತಾರೆ. ಆತ ತನ್ನ ಹತ್ತಿರ ಇದ್ದ ತಾಮ್ರದ ಪಾತ್ರೆಯನ್ನು ತೋರಿ, “ನೋಡು, ಇದನ್ನು ಪ್ರತಿದಿನವೂ ಬೆಳಗದೆ ಇದ್ದರೆ ಕಿಲುಬು ಕಟ್ಟುವುದು ಅಲ್ಲವೆ? ಹಾಗೆಯೇ ಮನಸ್ಸು. ಅದನ್ನು ಪ್ರತಿದಿನ ಧ್ಯಾನದಿಂದ ಬೆಳಗಬೇಕು” ಎಂದನು. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಆ ಪಾತ್ರೆ ಚಿನ್ನದ್ದಾಗಿದ್ದರೆ ಏತಕ್ಕೆ ಬೆಳಗಬೇಕು? ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ತೋತಾಪುರಿ ಆಗ ನಿರುತ್ತರನಾದ. ಜ್ಞಾನ ಪಡೆಯುವುದು ಎಂದರೆ ಚಿನ್ನವಾಗುವುದು. ಒಮ್ಮೆ ಅದು ಸ್ಪರ್ಶಶಿಲೆಗೆ ತಾಕಿ ಚಿನ್ನವಾಯಿತು ಎಂದರೆ ಅದನ್ನು ಯಾರೂ ತೊಳೆಯಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ, ಬೆಳಗಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಜ್ಞಾನವೆಂಬುದು ಇಂತಹುದು.

ಜ್ಞಾನ ಇದ್ದಕ್ಕೆ ಇದ್ದಂತೆ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಕ್ರಮೇಣ ನಿಧಾನವಾಗಿ ಸ್ವಲ್ಪ ಸ್ವಲ್ಪವಾಗಿ ನಮ್ಮ ದೃಷ್ಟಿಕೋಣವನ್ನು ಬದಲಾಯಿಸುವುದು. ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ ಸುಜ್ಞಾನಕ್ಕೆ ಕಣ್ಣುಮಿಟುಕಿಸುವುದರಲ್ಲಿ ಪ್ರಯಾಣ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಪೂರ್ಣತೆಗೆ ಪ್ರಯಾಣ ಯಾವಾಗಲೂ ನಿಧಾನ. ಅಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಅಂಗುಲವನ್ನು ತೆವಳಿಕೊಂಡು ಹತ್ತಿಕೊಂಡು ಹೋಗಬೇಕಾಗಿದೆ. ಮುಂಚೆ ಯೋಗ ದಲ್ಲಿ ಎಂದರೆ ಜ್ಞಾನವೋ, ಭಕ್ತಿಯೋ, ಕರ್ಮವೋ, ಧ್ಯಾನವೋ ಯಾವುದಾದರೂ ಒಂದರಲ್ಲಿಯೋ ಅಥವಾ ಅವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಸೇರಿಸಿಯೋ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಮುಂದುವರಿಯಬೇಕು.

ಅನಂತರ ಆ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ತನ್ನಲ್ಲಿಯೇ ಪಡೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಇದೆಲ್ಲೊ ಹೊರಗಿನಿಂದ ನನಗೆ ಬರುವ ವಸ್ತುವಲ್ಲ. ಅದು ಎಲ್ಲಾ ಜೀವಿಗಳ ಅಂತರಂಗದಲ್ಲಿದೆ. ಅದನ್ನು ಕಾಣದಂತೆ ಮಾಡಿರುವುದು ಅಜ್ಞಾನದ ತೆರೆಗಳು. ನಾವು ಶಾಸ್ತ್ರಾದಿಗಳನ್ನು ಓದುವುದರಿಂದ, ಗುರು ಮುಖೇನ ಕೇಳುವುದರಿಂದ, ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆ ಇಲ್ಲದೆ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡುವುದರಿಂದ, ನಮ್ಮ ಚಿತ್ತ ಶುದ್ಧವಾಗುತ್ತ ಬಂದು ಕ್ರಮೇಣ ಆತ್ಮನ ಸ್ವಯಂಜ್ಯೋತಿಯನ್ನು ಮುಚ್ಚಿದ್ದ ತೆರೆಗಳು ತಮಗೆ ತಾವೇ ಬೀಳುತ್ತಾ ಹೋಗುವುವು. ಕೊನೆಗೆ ಆವರಣಗಳೆಲ್ಲಾ ಹೋದಮೇಲೆ ಅದು ನನ್ನೊಳಗೇ ಇರುವುದು ಕಾಣುವುದು. ಇದು ಕಸ್ತೂರಿ ಮೃಗ ತನ್ನ ನಾಭಿಯಿಂದಲೇ ಬರುವ ಕಸ್ತೂರಿಯನ್ನು ಭ್ರಾಂತಿಯಿಂದ ಹೊರಗೆ ಹುಡುಕುವಂತೆ. ಹುಡುಕಿ ಹುಡುಕಿ ಅಲೆದಲೆದು ಸಾಕಾಗಿ ಒಂದು ಕಡೆ ಕುಳಿತುಕೊಂಡಾಗ ಆ ಪರಿಮಳ ತನ್ನ ನಾಭಿಯಿಂದಲೇ ಬರುವುದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದು.

ಶ್ರದ್ಧಾವಾಂಲ್ಲಭತೇ ಜ್ಞಾನಂ ತತ್ಪರಃ ಸಂಯತೇಂದ್ರಿಯಃ ।
ಜ್ಞಾನಂ ಲಬ್ಧ್ವಾ ಪರಾಂ ಶಾಂತಿಮಚಿರೇಣಾಧಿಗಚ್ಛತಿ ॥ ೩೯ ॥

ಶ್ರದ್ಧಾವಂತನೂ, ತತ್ಪರನೂ, ಜಿತೇಂದ್ರಿಯನೂ ಆದವನು ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಹೊಂದುತ್ತಾನೆ. ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಪಡೆದು, ಬೇಗಲೆ ಪರಮ ಶಾಂತಿಯನ್ನು ಪಡೆಯುವನು.

ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಯಾರು ಪಡೆಯುವರು, ಅವರಿಗೆ ಏನೇನು ಗುಣಗಳಿರಬೇಕು ಎನ್ನುವುದನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಮೊದಲನೆಯದೆ ಆತನಲ್ಲಿ ಶ್ರದ್ಧೆ ಇರಬೇಕು, ಆಸಕ್ತಿ ಇರಬೇಕು ಅದನ್ನು ಪಡೆಯು ವುದಕ್ಕೆ. ಒಂದು ವಸ್ತುವನ್ನು ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕೆ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಅತ್ಯಂತ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಇರಬೇಕಾದ ಗುಣ ಅದು. ಶ್ರದ್ಧೆ ಎಂಬ ಪದ ಮಹತ್ತಾದ ಅರ್ಥದಿಂದ ಕೂಡಿದೆ. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಜ್ಞಾನ ಅತ್ಯಂತ ಉತ್ತಮವಾದುದು, ಪವಿತ್ರವಾದುದು, ಅದನ್ನು ನಾನು ಪಡೆಯಲೇ ಬೇಕು, ಅದಕ್ಕೆ ಏನು ಕಷ್ಟ ವನ್ನಾದರೂ ಪಡುವುದಕ್ಕೆ ಸಿದ್ಧನಾಗಿರುವೆನು, ಮತ್ತು ಅದನ್ನು ಪೂಜ್ಯ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡುವೆನು– ಈ ಭಾವಗಳೆಲ್ಲ ಆ ಒಂದು ಪದದಲ್ಲಿ ಅಂತರ್ಗತವಾಗಿದೆ. ಯಾರಿಗೆ ಶ್ರದ್ಧೆ ಎಷ್ಟು ಇರುವುದೋ ಅಷ್ಟೇ ಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿ ಜ್ಞಾನ ದೊರಕುವುದು. ಶ್ರದ್ಧೆಯೊಂದಿದ್ದರೆ ಮಿಕ್ಕ ಗುಣಗಳೆಲ್ಲ ತಾವೇ ಅದರ ಹಿಂಬದಿಯಾಗಿ ಬರುವುವು.

ಅದನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕೆಂಬ ಶ್ರದ್ಧೆ ಇದ್ದರೆ, ಅದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಶಾಸ್ತ್ರ ಸಿಕ್ಕುವುದು. ಅದನ್ನು ವಿವರಿಸುವ ಗುರು ಸಿಕ್ಕುವನು. ಅದನ್ನು ಅನುಷ್ಠಾನಕ್ಕೆ ತರಲು ಇರುವ ಆತಂಕಗಳು ಕ್ರಮೇಣ ಮಾಯವಾಗುವುವು. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಅಸಾಧ್ಯವಾದುದನ್ನು ಸಾಧ್ಯವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವುದು ಶ್ರದ್ಧೆ. ದುರ್ಬಲನನ್ನು ಸಬಲನನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವುದು ಶ್ರದ್ಧೆ. ಶ್ರದ್ಧೆ ಇದ್ದರೆ ಅಯೋಗ್ಯನೂ ಯೋಗ್ಯ ನಾಗುತ್ತಾನೆ. ಶ್ರದ್ಧೆಯೇ ಅಭಾವವಾಗಿರುವಾಗ ಇನ್ನು ಇತರ ಗುಣಗಳು ಎಷ್ಟು ಇದ್ದರೂ ನಮ್ಮ ಸಹಾಯಕ್ಕೆ ಬರಲಾರವು. ಶ್ರದ್ಧೆಯೇ ಜ್ಞಾನ ಭಂಡಾರವನ್ನು ತೆಗೆಯುವುದಕ್ಕೆ ಇರುವ ಬೀಗದ ಕೈ. ಶ್ರದ್ಧೆಯೊಂದಿದ್ದರೆ ಆತ್ಮಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ನಮ್ಮ ಕೈ ಮೇಲಿರುವ ನೆಲ್ಲಿಕಾಯಂತಾಗುವುದು. ವಿವರಿಸ ಲಾರದ ಆತಂಕಗಳ ಮೂಲಕವೂ ಒಂದು ಸುರಂಗವನ್ನು ಕೊರೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದು ಶ್ರದ್ಧೆ. ಶ್ರದ್ಧೆ ಇದ್ದರೆ ಅವನು ಅಪಾಯವನ್ನು ತೃಣೀಕರಿಸುವನು. ಕಷ್ಟವನ್ನು ಗಮನಕ್ಕೆ ತರುವುದಿಲ್ಲ.

ತತ್ಪರನಾಗಿರುವನು ಎಂದರೆ ಅದರಲ್ಲೇ ಮುಳುಗಿರುವನು. ಏನನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕೆಂದಿರುವನೋ ಅದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಸಾಧನೆಗಳನ್ನು ಮಾಡುವುದರಲ್ಲಿಯೇ ಮಗ್ನನಾಗಿರುವನು. ಅದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧ ಪಟ್ಟ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳನ್ನು ಓದುತ್ತಾನೆ, ಅದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಮಾತುಕತೆ ಆಡುತ್ತಾನೆ. ಅದರ ವಿಷಯವನ್ನು ಕೇಳುವ ಸ್ಥಳಗಳಿಗೆ ಹೋಗುತ್ತಾನೆ. ಅದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಯೋಚನೆ ಸದಾ ಅವನನ್ನು ಆವರಿಸಿರು ವುದು. ಕೂತರೆ, ನಿಂತರೆ, ನಡೆದರೆ ಯಾವಾಗಲೂ ಅವನಲ್ಲಿರುವ ಯೋಚನೆ ಇದೊಂದೆ. ಇದನ್ನು ಒಂದು ವಿಧವಾದ ಖಯಾಲಿ ಎಂದು ಬೇಕಾದರೆ ಹೇಳಬಹುದು. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಯಾವುದನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕಾದರೂ ಇಂತಹ ತತ್ಪರತೆ ಇರಬೇಕು. ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದುದನ್ನು ಗಳಿಸಲಾರ. ಒಂದು ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನಾವೆಲ್ಲ ಖಯಾಲಿಗಳೆ ಎಂದು ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಈ ಪ್ರಪಂಚವೇ ಒಂದು ಖಯಾಲಿಗಳ ಹುಚ್ಚು ಆಸ್ಪತ್ರೆ. ಆದರೆ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನೂ ತನ್ನ ಖಯಾಲಿ ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾದುದು, ಮತ್ತೊಬ್ಬನದು ಅಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾದುದು ಎಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತಾನೆ. ಈ ಖಯಾಲಿ ಗಳಲ್ಲಿ ದೇವರಿಗೆ, ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನಕ್ಕೆ ಖಯಾಲಿ ಆಗಿರುವವನು ಬೇಗ ಹುಚ್ಚರ ಆಸ್ಪತ್ರೆಯಿಂದ ಪಾರಾಗುವನು. ಆದರೆ ಇತರ ಖಯಾಲಿಗಳಾದರೊ ಹಲವು ಜನ್ಮಗಳನ್ನು ಸಮೆಸಬೇಕಾಗಿದೆ ಇಲ್ಲಿ.

ಜಿತೇಂದ್ರಿಯನಾಗಿರಬೇಕೆಂಬುದೇ ಮೂರನೆಯ ನಿಯಮ. ನಾವು ದೇವರನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕಾದರೆ ಯಾವುದು ಅವನ ಅನುಭವಕ್ಕೆ ವಿರೋಧವಾಗಿರುವುದೋ ಅದನ್ನು ಬಿಡಬೇಕು. ಭಗವತ್ ಅನುಭವ ಇಂದ್ರಿಯ ಅನುಭವಕ್ಕೆ ವಿರೋಧ. ಒಂದು ಇದ್ದರೆ ಮತ್ತೊಂದು ಸಿಕ್ಕುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾವಾಗ ಮನಸ್ಸು ವಿಷಯ ವಸ್ತುಗಳ ಕಡೆ ಹೋಗುವುದೋ, ಆಗ ಅದರೊಂದಿಗೆ ಒಂದು ಸಂಬಂಧವನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳು ವುದು, ಅದರ ದಾಸನಾಗುವುದು. ಅದರ ಬಳಿಗೆ ಪದೇ ಪದೇ ಹೋಗುತ್ತಿರುವುದು. ಸ್ಥೂಲವಾಗಿ ಹೋಗುವುದು, ಅದಕ್ಕೆ ಅವಕಾಶವಿಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾಗಿ ಆ ಗೂಟದ ಸುತ್ತಲೂ ಸುತ್ತುತ್ತಿರು ವುದು. ಭಗವದನುಭವ ಇಂದ್ರಿಯಾತೀತವಾದ ಅನುಭವ. ಅದನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕಾದರೆ ಮೊದಲು ನಾವು ಮಾಡಬೇಕಾಗಿರುವುದು ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸುವುದು. ರಾಮ, ಕಾಮ, ಕತ್ತಲೆ, ಬೆಳಕು, ಒಟ್ಟಿಗೆ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಒಂದು ಬೇಕಾದರೆ ಮತ್ತೊಂದನ್ನು ಬಿಡಬೇಕು.

ಶ್ರದ್ಧೆ, ತತ್ಪರತೆ, ಇಂದ್ರಿಯ ನಿಗ್ರಹ ಇವುಗಳಿದ್ದರೆ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಕಾರಣ ವಿದ್ದರೆ ಪರಿಣಾಮ ಬರಬೇಕು. ಬೇಕಾಗಿರುವ ಕಾರಣಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಒಟ್ಟುಗೂಡಿಸಿದರೆ ಪರಿಣಾಮ ದೂರದಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲ. ಕಾರಣಗಳೇ ಕ್ರಮೇಣ ವಿಕಾಸವಾಗಿ ಬೆಳೆದು ಪರಿಣಾಮದ ಫಲವನ್ನು ಕೊಡುತ್ತವೆ. ಕಾರಣವೇ ಬೀಜ. ಪರಿಣಾಮವೇ ಫಲ. ಬೀಜವನ್ನು ಉತ್ತಿದ ನೆಲದಲ್ಲಿ ಬಿತ್ತಿ, ಗೊಬ್ಬರ ಹಾಕಿ, ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಬೆಳೆಸಿದರೆ ಕೆಲವು ಕಾಲದ ಮೇಲೆ ನಮಗೆ ಫಲ ಬರುವುದರಲ್ಲಿ ಸಂದೇಹವಿಲ್ಲ. ಕಾರಣವೇ ಇಲ್ಲದೆ ಫಲ ಸುಮ್ಮನೆ ನಮ್ಮ ಕೈಗೆ ಬೀಳಲಾರದು.

ಯಾವಾಗ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಪಡೆಯುವನೋ ಆಗ ಪರಮಶಾಂತಿಯನ್ನು ಈ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಪಡೆಯುತ್ತಾನೆ. ಇದು ಸಾಧಾರಣವಾದ ಶಾಂತಿ ಅಲ್ಲ, ಪರಮ ಶಾಂತಿ, ಎಂದಿಗೂ ಹೋಗದ ಶಾಂತಿ. ಬಂದರೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಬಿಡದ ಶಾಂತಿ, ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಒಂದಾಗುವ ಶಾಂತಿ. ಪರಮ ಶಾಂತಿಯನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದರೆ ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ಮುಟ್ಟಿರಬೇಕು. ಆಗ ಅವನ ವಿಷಯವೆಲ್ಲ ಗೊತ್ತಾಗು ವುದು. ಆಗ ಅವನನ್ನು ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಯಲ್ಲಿಯೂ ನೋಡುವೆವು. ಜೀವನದ ಎಂತಹ ಆಘಾತದ ಸಿಡಿಲುಗಳು ಬಡಿದರೂ ನಾವು ಭದ್ರವಾಗಿರುವೆವು. ಏಕೆಂದರೆ ನಮ್ಮ ಮನೆಯ ಸುತ್ತಲೂ ಬಡಿದ ಸಿಡಿಲನ್ನು ತಕ್ಷಣವೇ ಸ್ವೀಕರಿಸಿ ಭೂಮಿಗೆ ಒಯ್ಯುವ ಶಕ್ತಿಯಿಂದ ಆವೃತರಾಗಿರುವೆವು. ಭೋರ್ಗರೆದು ಮೊರೆಯುತ್ತಿರುವ ಸಂಸಾರ ಸಾಗರದ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿದ್ದರೂ ಅವನು ಸುರಕ್ಷಿತ. ಅವನು ತೋರಿಕೆಗೆ ಅಂಜುವವನಲ್ಲ ಇನ್ನು ಮೇಲೆ. ಎಂತಹ ಭಯಾನಕವಾದ ತೋರಿಕೆಯ ಹಿಂದೆಯೂ ಭಗವಂತನ ಮಂಗಳ ಸ್ವರೂಪವನ್ನೇ ನೋಡುವನು. ಮಾಯೆ ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಅವನನ್ನು ಕಾಡಲಾರಳು. ಏಕೆಂದರೆ ಮಾಯಾಧಿಪತಿಯನ್ನು ಇವನು ಕಂಡಿರುವನು.

ಜ್ಞಾನ ಪ್ರಾಪ್ತವಾದ ಕೂಡಲೆ ಪರಮ ಶಾಂತಿ ಲಭಿಸುವುದು. ಇನ್ನು ಹೆಚ್ಚು ಕಾಯಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ದೀಪವನ್ನು ತಂದೊಡನೆಯೇ ಕತ್ತಲು ಹೋಗುವುದು. ಅದು ಒಂದೇ ಕ್ಷಣದಲ್ಲಿ ಹೋಗುವುದು, ನಿಧಾನವಾಗಿ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಒಂದಿದ್ದರೆ ಮತ್ತೊಂದಕ್ಕೆ ಕಾಯಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಏನೋ, ಬರುವುದೋ ಇಲ್ಲವೋ ಎಂದು ಸಂದೇಹ ಪಡಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ನಾನಿದ್ದೆಡೆ ನನ್ನ ನೆರಳು ಹೇಗೆ ಬೆಂಬಿಡದೆ ಇರುವುದೋ ಹಾಗೇ ಪರಮ ಜ್ಞಾನ ಇದ್ದರೆ ಪರಮ ಶಾಂತಿ ಬೆಂಬಿಡದೆ ಇರುವುದು. ಅವನಲ್ಲಿರುವ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ನಮಗಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಆ ಮನುಷ್ಯನ ಪರಮ ಶಾಂತಿಯನ್ನು ನೋಡ ಬಹುದು. ಅವನ ನಡೆ ನುಡಿ, ಈ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ನೋಡುವ ರೀತಿ ಇವುಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಆ ಶಾಂತಿ ಸ್ಪಂದಿಸುತ್ತಿರುವುದು. ಇನ್ನವನು ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಯಾವುದಕ್ಕೂ ಮರುಗನು, ಕೊರಗನು.

ಅಜ್ಞಶ್ಚಾಶ್ರದ್ದಧಾನಶ್ಚ ಸಂಶಯಾತ್ಮಾ ವಿನಶ್ಯತಿ ।
ನಾಯಂ ಲೋಕೋಽಸ್ತಿ ನ ಪರೋ ನ ಸುಖಂ ಸಂಶಯಾತ್ಮನಃ ॥ ೪೦ ॥

ಜ್ಞಾನವಿಲ್ಲದವನು, ಶ್ರದ್ಧೆ ಇಲ್ಲದವನು, ಸಂಶಯಾತ್ಮನು ನಾಶವಾಗುತ್ತಾನೆ. ಸಂಶಯಾತ್ಮನಿಗೆ ಈ ಲೋಕವೂ ಇಲ್ಲ, ಪರಲೋಕವೂ ಇಲ್ಲ, ಸುಖವೂ ಇಲ್ಲ.

ಜ್ಞಾನವಿಲ್ಲದವನು, ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಲ್ಲದವನು, ಸಂಶಯಾತ್ಮ ಈ ಮೂರು ಬಗೆಯ ಜನರೂ ನಾಶವಾಗು ತ್ತಾರೆ ಎನ್ನುವನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ. ನಾಶವಾಗುತ್ತಾರೆ ಎಂದರೆ, ಎಂದೆಂದಿಗೂ ನಾಶವಾಗುತ್ತಾರೆ ಎಂದು ನಾವು ಭಾವಿಸಬಾರದು. ಅದನ್ನು ಪಡೆಯದೆ ಇರುವವರೆಗೆ ನಾಶವಾದಂತೆ ಇರುತ್ತಾರೆ. ಯಾವಾಗ ಅದನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಾರೋ ಆಗ ಅವರು ಉದ್ಧಾರವಾಗುತ್ತಾರೆ. ಈಗ ಇವುಗಳು ಇಲ್ಲ ಎಂದರೆ, ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಇಲ್ಲ ಎಂದು ನಾವು ಭಾವಿಸಬಾರದು. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಹೊಸ ಭವ್ಯ ಅಧ್ಯಾಯ ಯಾವಾಗ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಕಾದುಕೊಂಡಿದೆಯೋ ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಜೀವನದಲ್ಲೆ ನೋಡುತ್ತೇವೆ, ಒಂದು ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಜಡವಾದಿಗಳು ಆಗಿದ್ದವರು, ಸಂಶಯವಾದಿಗಳು, ಚಾರ್ವಾಕ ರಂತಿದ್ದವರು, ದೊಡ್ಡ ಭಕ್ತರಾಗಿರುವುದನ್ನು.

ಅಂತೂ ಅಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿರುವವರೆಗೆ ನಮಗೆ ಕಾಣುವಂತೆ ನಮ್ಮ ಮುಂದೆ ಯಾವ ಭವ್ಯ ಜೀವನದ ಆದರ್ಶವೂ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಅಜ್ಞಾನಿಗೆ ಈಗ ಯಾವುದು ಕಾಣುತ್ತದೆಯೋ, ಯಾವುದನ್ನು ಅನುಭವಿಸು ತ್ತಾನೆಯೋ ಅದೊಂದೇ ಸತ್ಯ. ಅದನ್ನು ಮೀರಿದ ಸತ್ಯ ಅವನಿಗೆ ಅರಿಯದು. ಇಂದ್ರಿಯ ಮತ್ತು ಅದಕ್ಕೆ ಸುಖವನ್ನು ಕೊಡುವ ವಸ್ತುಗಳು ಇವುಗಳು ಮಾತ್ರ ಸತ್ಯ ಅವನಿಗೆ. ಜಡ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಅವನ ಆತ್ಮನಾಗಲಿ, ಎಲ್ಲಾ ವಸ್ತುಗಳ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಪರಮಾತ್ಮನಾಗಲಿ ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ. ಆದಕಾರಣ ಅವನು ಅದನ್ನು ನಂಬುವುದಿಲ್ಲ. ಅದರಂತೆಯೇ ಅವನ ಹಿಂದಿನ ಜನ್ಮದ ನೆನಪಿಲ್ಲ, ಮುಂದೆ ಸತ್ತ ಮೇಲೆ ಏನಾಗುವುದೋ ಅದು ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಅವನು ಈಗಿನದನ್ನು ಮಾತ್ರ ನಂಬುತ್ತಾನೆ. ದೇಹವನ್ನು ಮಾತ್ರ ನಂಬುತ್ತಾನೆ. ದೇಹದ ಹಿಂದಿರುವ ಸನಾತನವಾದ ಆತ್ಮನನ್ನು ನಂಬುವುದಿಲ್ಲ. ಇಲ್ಲಿ ಅಜ್ಞಾನಿ ಎಂದರೆ ಕ್ಷಣಿಕವನ್ನು ಮಾತ್ರ ನಂಬುವವನು. ಕ್ಷಣಿಕದ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ನಿತ್ಯ ವಸ್ತುವನ್ನು ಅವನು ನಂಬುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾವಾಗ ನಶ್ವರವನ್ನು ಮಾತ್ರ ನಂಬುತ್ತಾನೋ, ತಾತ್ಕಾಲಿಕ ಸುಖದ ವೇದನೆಗಳನ್ನು ಕೊಡುವ ಅನುಭವಗಳನ್ನು ಮಾತ್ರ ನಂಬುತ್ತಾನೋ ಅವನು ಸಂಸಾರದ ಅಲೆಯ ಉಪಟಳಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕಿ ನಾಶವಾಗುವನು.

ಎರಡನೆಯವನೆ ಶ್ರದ್ಧೆ ಇಲ್ಲದವನು. ಅವನಿಗೆ ಹಿಂದಿನವರು ನಮ್ಮ ಉದ್ಧಾರಕ್ಕಾಗಿ ಬರೆದಿ ಟ್ಟಿರುವ ಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಲ್ಲ. ಅವರೆಲ್ಲೊ ಕಲ್ಪನೆಯ ಭ್ರಾಂತಿಯಿಂದ ಅದನ್ನೆಲ್ಲಾ ಬರೆದಿಟ್ಟಿರು ವರು ಎಂದು ತಾತ್ಸಾರದಿಂದ ನೋಡುವನು. ಯಾರಾದರೂ ಆ ಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ಹೋದವರು ಏನಾದರೂ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಹೇಳಿದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಕಿವಿಗೊಡನು. ಇದ್ದರೆ ತನಗೆ ಏತಕ್ಕೆ ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ ಎನ್ನುವನು. ನೀನು ಅದಕ್ಕೆ ಅಣಿಯಾದರೆ ಕಾಣುವುದು ಎಂದರೆ, ಒಂದು ಸತ್ಯ ನಿಜವಾಗಿದ್ದರೆ, ಅದು ನಾನು ಅಣಿಯಾಗಲಿ ಬಿಡಲಿ ಅದು ನನ್ನ ಮೇಲೆ ತನ್ನ ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ಬೀರಬೇಕು ಎನ್ನುವನು. ಅವನಿಗೆ ಇನ್ನೂ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಹಸಿವು ಉಂಟಾಗಿಲ್ಲ. ಆದಕಾರಣ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಕಾಟಾಚಾರದಿಂದ ನೋಡುತ್ತಾನೆ. ತನ್ನನ್ನು ಮೀರಿದ ಚೈತನ್ಯವೊಂದು ಈ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಆಳುತ್ತಿದೆ ಎಂಬ ಅನುಭವ ಅವನಿಗಿನ್ನೂ ಆಗಿಲ್ಲ. ಇದು ಬೆಳವಣಿಗೆಯ ಒಂದು ಸ್ಥಿತಿ, ಕೆಳಗಿನ ಮೆಟ್ಟಿಲು. ಅಲ್ಲೇ ಎಂದೆಂದಿಗೂ ನಿಂತಿರುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ ಎಂಬುದು ಅವನಿಗೆ ಇನ್ನೂ ಅರ್ಥವಾಗಿಲ್ಲ. ಮತ್ತಾವುದೋ ಒಂದು ಘಟನೆ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಆಗಿ ಅವನನ್ನು ಮುಂದಕ್ಕೆ ತಳ್ಳುವುದು. ಆಗ, ಈಗ ನೋಡದುದನ್ನು ನೋಡುವನು. ಆದರೆ ಅದಾಗುವವರೆಗೆ ಅವನು ಭಂಡ, ಈಗಿರುವ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಮುಂದುವರಿಯುವುದಿಲ್ಲ.

ಮೂರನೆಯವನೆ ಸಂಶಯಾತ್ಮ. ಹಿಂದಿನ ಮೂರು ಜನರಿಗಿಂತ ಸ್ವಲ್ಪ ಮುಂದುವರಿದವನು. ಅವನು ತನಗೆ ಈಗ ಏನು ಕಾಣುವುದೋ ಅದೊಂದೇ ಸತ್ಯ ಎಂದೂ ಹೇಳುವುದಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಅದನ್ನು ಮೀರಿದ ವಸ್ತುಗಳು ಘಟನೆಗಳು ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಅವನ ಅನುಭವಕ್ಕೆ ಬಂದಿವೆ. ಆದರೆ ಅದರಲ್ಲಿ ಸಂಪೂರ್ಣ ನಂಬಿಕೆ ಬಂದಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಮನಸ್ಸು ಬಹಳ ಕಾಲ ಮೇಲಿನ ಮಟ್ಟದಲ್ಲಿ ಇರುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಹಲವಾರು ಕಾರಣಗಳಿಂದ ಮನಸ್ಸು ಸಾಧಾರಣವಾಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವ ಕ್ಷೇತ್ರವನ್ನು ಮೀರಿ ಮೇಲಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದು. ಆದರೆ ಬಹಳ ಕಾಲ ಅದು ಅಲ್ಲಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಚೆಂಡನ್ನು ಕಾಲಿನಿಂದ ಒದೆದರೆ ಅದು ಮೇಲಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದು. ಆದರೆ ಮೇಲೆ ಎಷ್ಟು ಹೊತ್ತು ಇರುವುದು? ಎಲ್ಲೋ ಸ್ವಲ್ಪ ಕಾಲ. ಪುನಃ ಭೂಮಿಗೆ ಬೀಳುವುದು. ಅವನ ಮನಸ್ಸು ಮನೆಯ ಹೊಸಲಿನ ಮೇಲೆ ಇರುವಂತೆ. ಸಂಪೂರ್ಣ ಒಳಗೂ ಇಲ್ಲ, ಹೊರಗೂ ಇಲ್ಲ. ಹಿಂದಿನ ಇಬ್ಬರು ಇಂದ್ರಿಯದ ಬಿಲದ ಒಳಗೇ ಇರುವರು. ಅವರು ಅದರಿಂದ ಹೊರಗೆ ಬಂದೇ ಇಲ್ಲ. ಅಲ್ಲಿರುವುದು ಮಾತ್ರ ಸತ್ಯ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಈ ಮೂರನೆಯವನು ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊರಗೆ ಬಂದು ನೋಡಿರುವನು. ಇಂದ್ರಿಯವನ್ನು ಮೀರಿದ ಸತ್ಯದ ಕ್ಷಣಿಕ ನೋಟ ಅವನ ಪಾಲಿಗೆ ಸಿಕ್ಕಿದೆ. ಆದರೆ ಅಲ್ಲೇ ಮನಸ್ಸು ಇರಲಾರದು. ಅವನ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳು ಪುನಃ ಬಿಲದ ಒಳಕ್ಕೆ ಎಳೆಯುವುವು. ಇಂತಹ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿರು ವವರ ಮನಸ್ಸು ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ವ್ಯಾಕುಲದಲ್ಲಿರುವುದು. ಇಂದ್ರಿಯದಲ್ಲೇ ಉನ್ಮತ್ತನಾಗಿ ಅನುಭವಿಸುವುದಕ್ಕೂ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಇದೆಲ್ಲ ಸುಳ್ಳಾಗಿದ್ದರೆ ನನ್ನ ಗತಿ ಏನಾಗುವುದು ಎಂದು ಸುಖವನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಿರುವಾಗಲೂ ಇದು ಬಾಧಿಸುತ್ತಿರುವುದು. ಇಂದ್ರಿಯಾತೀತ ಅನುಭವಕ್ಕಾಗಿ ಇಂದ್ರಿಯ ಸುಖಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಬಲಿ ಕೊಡುವಷ್ಟು ಸಾಮರ್ಥ್ಯವೂ ಇವನಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಆ ಅನುಭವಗಳೆಲ್ಲ ನಮ್ಮ ಭ್ರಮೆಯಾಗಿದ್ದರೆ ಕೈಯಲ್ಲಿರುವ ನಿಜವಾದ ವಸ್ತುವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಸಂಶಯಾತ್ಮಕವಾದ ಸುಖವನ್ನು ಅರಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗಬೇಕಾಗುವುದು. ಯಾರಿಗೆ ಗೊತ್ತು, ಅದು ಒಂದು ಮರೀಚಿಕೆ ಇರಬಹುದು.

ಸಂಶಯಾತ್ಮನಿಗೆ ಈ ಲೋಕವಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಎದುರಿಗೆ ಇರುವುದನ್ನು ಅನುಮಾನಿಸುವನು. ಯಾರಿಗೆ ಗೊತ್ತು ಇವೆಲ್ಲ ಒಂದು ತೋರಿಕೆ ಇರಬಹುದು ಎಂದು. ಇಲ್ಲಿ ಯಾವುದನ್ನೂ ಸರಿಯಾಗಿ ದೃಢವಾಗಿ ನಂಬದೆ ಇರುವುದರಿಂದ ಅದನ್ನು ಸಾಧಿಸುವ ಛಲ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಅದರಂತೆಯೇ ಪರಲೋಕವನ್ನು ಅವನು ನಂಬುವವನಲ್ಲ. ಪುನರ್ಜನ್ಮವನ್ನಾಗಲಿ, ಹಿಂದಿನ ಜನ್ಮವನ್ನಾಗಲಿ ನಂಬು ವುದಿಲ್ಲ. ನಂಬಿಕೆಯೇ ಈ ಜೀವನದ ಜಾರುಭೂಮಿಯ ಮೇಲೆ ನಡೆಯುತ್ತಿರುವಾಗ ಬೀಳದಂತೆ ನಮ್ಮನ್ನು ತಡೆದು ಹಿಡಿದಿರುವ ಊರುಗೋಲು. ಯಾವಾಗ ಈ ಊರುಗೋಲು ಹೋಗುವುದೋ ಆಗ ಮುಂದಡಿ ಇಡಲಾರದೆ ಕುಸಿದು ಹೋಗುವನು. ಇಂತಹವನಿಗೆ ಸುಖವೂ ಇಲ್ಲ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಇಂದ್ರಿಯ ಸುಖವನ್ನು ನಾವು ಅನುಭವಿಸಬೇಕಾದರೆ ಮುಂದೇನಾಗುವುದು ಎಂಬುದನ್ನು ಸಂಪೂರ್ಣ ವಾಗಿ ಮರೆತು, ಈಗಿನದರಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಸಂಪೂರ್ಣ ತನ್ಮಯರಾಗಬೇಕು. ಪ್ರಾಣಿಗಳು ಹೀಗೆ ಮಾಡುವುವು. ಎದುರಿಗೆ ಸಿಕ್ಕಿದ ಸುಖ ಒಂದೇ ಅವಕ್ಕೆ ಸತ್ಯ. ಅನಂತರ ಏನಾದರೂ ಆಗಲಿ ಅದನ್ನು ಗಮನಿಸುವುದೇ ಇಲ್ಲ. ಅದರಂತೆಯೇ ಪ್ರಾಣಿಸಮಾನವಾದ ಮನುಷ್ಯರು ಕೂಡ. ಜಡವಾದಿಗಳು ಚಾರ್ವಾಕರು ಇವರೆಲ್ಲ ಈ ಗುಂಪಿಗೆ ಸೇರಿದವರು. ಆದರೆ ಸಂಶಯಾತ್ಮನೋ ಅವರಿಗಿಂತ ಮೇಲೆದ್ದಿರುವನು. ಈಗ ಇರುವ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಅತೃಪ್ತಿ ಏನೋ ಇದೆ. ಆದರೆ ಅದನ್ನು ಮೀರಿದ ಅನುಭವವನ್ನು ಪಡೆಯುವ ಛಲ ಇಲ್ಲ, ದಿಟ್ಟತನವಿಲ್ಲ. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಸರ್ವಸ್ವವನ್ನೂ ಅರ್ಪಣೆ ಮಾಡಿ ಹೋರಾಡುವ ಸಾಹಸ ಇಲ್ಲ. ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಇದೊಂದು ಶೋಚನೀಯ ಸ್ಥಿತಿ, ಆದರೆ ಇದೇ ಗುರಿಯಲ್ಲ, ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಇರುವ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲ. ಇದೊಂದು ಮಾನವ ಚೇತನ ವಿಕಾಸವಾಗುತ್ತಿರು ವಾಗ ಬರುವ ಮಾನಸಿಕ ಪರಿಸ್ಥಿತಿ. ಹೋರಾಡಿದರೆ ಇದರಿಂದ ಮೇಲೆ ಬರಲು ಸಾಧ್ಯ. ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ಈ ಸಂಶಯದ ಅಲೆಗಳ ಉಪಟಳಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕಿ ನಾವು ನರಳಬೇಕಾಗುವುದು.

ಯೋಗಸಂನ್ಯಸ್ತಕರ್ಮಾಣಂ ಜ್ಞಾನಸಂಛಿನ್ನಸಂಶಯಮ್ ।
ಆತ್ಮವಂತಂ ನ ಕರ್ಮಾಣಿ ನಿಬಧ್ನಂತಿ ಧನಂಜಯ ॥ ೪೧ ॥

ಅರ್ಜುನ, ಯೋಗದಿಂದ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ನಾಶಮಾಡಿಕೊಂಡವನೂ ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಸಂಶಯಗಳನ್ನು ನಾಶಮಾಡಿ ಕೊಂಡವನೂ, ಆತ್ಮವಂತನೂ ಆಗಿರುವವನನ್ನು ಕರ್ಮಗಳು ಬಂಧಿಸಲಾರವು.

ನಮ್ಮನ್ನು ಸಂಸಾರಕ್ಕೆ ಪುನಃಪುನಃ ಸೆಳೆಯುವುದೇ ಕರ್ಮಶೇಷ. ಎಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ನಾವು ಅದರಿಂದ ಪಾರಾಗಿಲ್ಲವೋ ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ನಮಗೆ ಬಿಡುಗಡೆ ಇಲ್ಲ. ನಾವು ಪುನಃ ಬಂದು ಆ ಸಾಲವನ್ನು ತೀರಿಸಬೇಕಾಗುವುದು. ಅನೇಕ ವೇಳೆ ಆ ಸಾಲವನ್ನು ತೀರಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಬೇರೊಂದು ಸಾಲವನ್ನು ಮಾಡುವೆವು. ಆದರೆ ಯಾವಾಗ ಕರ್ಮ ರಹಸ್ಯವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡು ಕರ್ಮ ಮಾಡುವೆವೊ ಆಗ ಅದರಿಂದ ಪಾರಾಗುವೆವು. ಆ ರಹಸ್ಯವೇ ಯೋಗ, ಎಂದರೆ ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆ ಇಲ್ಲದೆ ಕರ್ಮ ಮಾಡು ವುದು, ಭಗವಂತನಿಗೆ ಅರ್ಪಿತ ಭಾವದಿಂದ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡುವುದು, ಯಜ್ಞದೃಷ್ಟಿಯಂತೆ ಕರ್ಮ ಮಾಡುವುದು.

ಯಾವಾಗ ನಾವು ಕರ್ಮವನ್ನು ಮೇಲೆ ಹೇಳಿದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಮಾಡುವೆವೋ ಆಗ ಜ್ಞಾನ ನಮಗೆ ಪ್ರಾಪ್ತವಾಗುವುದು. ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಯಥಾರ್ಥವಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವೆವು. ನಮ್ಮ ಆಸೆ ಆಕಾಂಕ್ಷೆ ಗಳು ಯಾವ ಆರೋಪವನ್ನು ಮಾಡದೆ, ಸತ್ಯ ಹೇಗಿದೆಯೋ ಹಾಗೆ ನಾವು ಅದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಬರುತ್ತೇವೆ. ಸಂದೇಹಕ್ಕೆಲ್ಲ ಕಾರಣ ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿಯಾಗದೆ ಒಂದು ವಸ್ತುವನ್ನು ತಿಳಿಯಲೆತ್ನಿಸು ವುದು. ಚಿತ್ತ ಶುದ್ಧವಿಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ, ಒಂದಿದ್ದರೆ ಬೇರೊಂದು ಕಾಣುವುದು. ಶುದ್ಧವಲ್ಲದ ಚಿತ್ತವನ್ನು ನಾವು ನಿಗ್ರಹಿಸಲೂ ಆರೆವು. ಅದು ಆ ಕೊಳೆ ಕಶ್ಮಲದ ಕಡೆಗೆ ಯಾವಾಗಲೂ ಓಡಿ ಓಡಿ ಹೋಗುತ್ತಿರುವುದು. ಯಾವಾಗ ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿಯಾಗಿ ಸರಿಯಾದ ಬುದ್ಧಿಯಿಂದ ನೋಡುವೆವೋ ಆಗ ಸಂಶಯ ಪಿಶಾಚಿಗಳು ಹೋಗುವುವು. ಕತ್ತಲಲ್ಲಿ ತಾನೇ ಮೋಟು ಮರಗಳು ಮತ್ತು ಇತರ ವಸ್ತುಗಳು ದೆವ್ವಗಳಂತೆ ಕಾಣುವುದು. ಯಾವಾಗ ಸೂರ್ಯನ ಬೆಳಕು ಬೀಳುವುದೋ ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಯಾವ ಕತ್ತಲೆಯಿಂದ ಉಂಟಾದ ತಪ್ಪು ಭಾವನೆಗಳೂ ಇರುವುದಿಲ್ಲ.

ಯಾರು ಆತ್ಮವಂತನಾಗಿರುವನೋ ಎಂದರೆ ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸುವನೋ, ತಾನು ಹೇಳಿದಂತೆ ಕೇಳುವಂತೆ ಮಾಡಿಕೊಂಡಿರುವನೋ ಅವನನ್ನು ಕರ್ಮಗಳು ಬಂಧಿಸಲಾರವು. ವಸ್ತು ವನ್ನು ನೈಜಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಬೌದ್ಧಿಕವಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಅಷ್ಟೇ ಸಾಲದು. ಸುಳ್ಳನ್ನು ಅದು ಎಷ್ಟೇ ಪ್ರಿಯವಾಗಿರಲಿ ಬಿಡಬೇಕಾದರೆ ನಮ್ಮ ಇಂದ್ರಿಯಗಳು ನಮ್ಮೊಂದಿಗೆ ಸಹಕರಿಸಬೇಕು. ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ, ಒಂದೊಂದು ಒಂದೊಂದು ದಿಕ್ಕಿಗೆ ಎಳೆಯುವುವು. ಅದಕ್ಕೇ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಹೇಳುವುದು, ಯಾರು ಇಂದ್ರಿಯಾಕರ್ಷಣೆಯಿಂದ ಪಾರಾದವನೊ ಅವನನ್ನು ಕರ್ಮಗಳು ಬಂಧಿಸುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದು. ಕೇವಲ ಲೋಕಸಂಗ್ರಹದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಮಾತ್ರ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಹಾಗೆ ಮಾಡುತ್ತಿರುವಾಗಲೂ ಇದನ್ನು ನಾನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವೆ, ಎಂಬ ಅಹಂಕಾರವಿರುವುದಿಲ್ಲ. ತಾನೊಂದು ಯಂತ್ರ. ಅದರ ಮೂಲಕ ದೇವರು ಮಾಡಿಸುತ್ತಿರುವನು ಎಂದು ಭಾವಿಸುವನು.

ತಸ್ಮಾದಜ್ಞಾನಸಂಭೂತಂ ಹೃತ್ಸó್ಥಂ ಜ್ಞಾನಾಸಿನಾತ್ಮನಃ ।
ಛಿತ್ತ್ವೈನಂ ಸಂಶಯಂ ಯೋಗಮಾತಿಷ್ಠೋತ್ತಿಷ್ಠ ಭಾರತ ॥ ೪೨ ॥

ಆದುದರಿಂದ ಅಜ್ಞಾನಜನ್ಯವಾದ, ನಿನ್ನ ಹೃದಯದಲ್ಲಿರುವ ಆತ್ಮನಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಸಂಶಯಗಳನ್ನು ಜ್ಞಾನ ಖಡ್ಗದ ಮೂಲಕ ಛೇದಿಸಿ ಯೋಗದಲ್ಲಿ ನೆಲೆಸು. ಅರ್ಜುನ, ಕಾರ್ಯೋನ್ಮುಖನಾಗು.

ಅರ್ಜುನನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಆತ್ಮನ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಹಲವು ಸಂಶಯಗಳು ಬಾಧಿಸುತ್ತಿದ್ದುದನ್ನು ಮೊದಲೇ ನೋಡಿದೆವು ನಾವು. ಆತ್ಮ ಇರುವನೆ ಇಲ್ಲವೆ, ಸಾವೆ ಅವನ ಅಂತ್ಯವೇ ಅಥವಾ ಅವನಿಗೊಂದು ಭವಿಷ್ಯ ಇದೆಯೋ, ದೇಹಕ್ಕೂ ಆತ್ಮನಿಗೂ ಇರುವ ಸಂಬಂಧಗಳೇನು, ತಾನು ಈ ಘೋರವಾದ ಯುದ್ಧವನ್ನು ಮಾಡಿದರೆ, ಈ ಯುದ್ಧದಲ್ಲಿ ಗುರುಹಿರಿಯರನ್ನು, ಬಂಧು ಬಾಂಧವ ರನ್ನು ಕೊಂದರೆ ಪಾಪ ಬರುವುದಿಲ್ಲವೆ ಎಂದೆಲ್ಲ ಸಂಶಯಗಳ ತುಮುಲ ಭೂಮಿಯಾಗಿತ್ತು ಅವನ ಮನಸ್ಸು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಬೋಧನೆಯಿಂದ ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯ ವಾಯಿತು. ತನ್ನ ಜ್ಞಾನದಿಂದಲೆ, ತಿಳಿವಳಿಕೆಯಿಂದಲೇ ತನ್ನಲ್ಲಿ ಹುದುಗಿರುವ ಸಂಶಯದ ಕಳೆಗಳನ್ನು ಕಿತ್ತುಹಾಕಬೇಕು. ಇನ್ನೊಬ್ಬರು ಎಷ್ಟೇ ಹೇಳಿದರೂ ಅದನ್ನು ನಾವು ಚೆನ್ನಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಂಡಾಗಲೇ ಅದು ನಮ್ಮ ಜ್ಞಾನವಾಗಬೇಕಾದರೆ. ಅದರಿಂದ ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ಅಜ್ಞಾನವನ್ನು ನಾಶ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳ ಬೇಕು. ರೋಗಿಗೆ ವೈದ್ಯ ಔಷಧಿಯನ್ನು ಕೊಡಬಹುದು. ಆದರೆ ರೋಗಿ ಅದನ್ನು ಸೇವಿಸಬೇಕು. ಅದು ಅವನ ಹೊಟ್ಟೆಗೆ ಹೋಗಿ ಅಲ್ಲಿ, ದೇಹವು ರೋಗಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾದ ಕ್ರಿಮಿಗಳೊಡನೆ ಹೋರಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಸಹಾಯ ಮಾಡುವುದು ಅಷ್ಟೆ. ಆಗ ಮಾತ್ರ ರೋಗದಿಂದ ಪಾರಾಗುವೆವು. ಅಂತೂ ಇದನ್ನು ಕೊನೆಗೆ ಗುಣ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವವರು ನಾವೇ. ಇನ್ನೊಬ್ಬರು ಸ್ವಲ್ಪ ಸಹಾಯ ಮಾಡಬಹುದು ಅಷ್ಟೆ. ಅದೇ ಪರಮಾವಧಿಯಲ್ಲ.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಇಷ್ಟಕ್ಕೇ ಬಿಡುವವನಲ್ಲ ಅರ್ಜುನನನ್ನು. ಯೋಗದಲ್ಲಿ ನೆಲೆಸಿ ಯುದ್ಧವನ್ನು ಮಾಡುವು ದಕ್ಕೆ ಸಿದ್ಧನಾಗು ಎನ್ನುವನು. ಎಂತಹ ಗಹನವಾದ ತತ್ತ್ವವನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರೂ ಎದುರಿಗೆ ಇರುವ ಮಾಡಬೇಕಾದ ಕರ್ತವ್ಯವನ್ನು ಮರೆತವನಲ್ಲ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ. ಆ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಲೇ ಬೇಕಾಗಿದೆ. ಆದರೆ ಬೇರೆ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಈಗ ಮಾಡಬಹುದು. ಅದೇ ಕರ್ಮಯೋಗದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ, ಯಜ್ಞದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ. ಅದನ್ನು ಮಾತ್ರ ಬಿಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ.

೫. ಸಂನ್ಯಾಸಯೋಗ

ಅರ್ಜುನ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಹೀಗೆ ಕೇಳುತ್ತಾನೆ :

ಸಂನ್ಯಾಸಂ ಕರ್ಮಣಾಂ ಕೃಷ್ಣ ಪುನರ್ಯೋಗಂ ಚ ಶಂಸಸಿ ।
ಯಚ್ಛ್ರೇಯ ಏತಯೋರೇಕಂ ತನ್ಮೇ ಬ್ರೂಹಿ ಸುನಿಶ್ಚಿತಮ್ ॥ ೧ ॥

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ, ನೀನು ಕರ್ಮಸಂನ್ಯಾಸವನ್ನು ಮತ್ತು ಕರ್ಮಯೋಗವನ್ನು ಹೇಳುತ್ತೀಯೆ. ಇವೆರಡರಲ್ಲಿ ಯಾವುದು ಶ್ರೇಯಸ್ಕರವೊ ಅದನ್ನು ನಿಶ್ಚಯಿಸಿ ಹೇಳು.

ಇಲ್ಲಿ ಅರ್ಜುನ ಕರ್ಮ ವಿಕರ್ಮ ಅಕರ್ಮ ಎಂಬುದನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅರ್ಥ ಮಾಡಿಕೊಂಡಿಲ್ಲ. ಅದಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ಹಾಕುತ್ತಿರುವನು. ಅರ್ಜುನನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಕರ್ಮಸಂನ್ಯಾಸ ಮತ್ತು ಕರ್ಮಯೋಗ ಪರಸ್ಪರ ವಿರೋಧವಾಗಿ ಇರುವಂತೆ ಕಾಣುವುದು. ಯಾವುದನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು ಯಾವುದನ್ನು ಬಿಡಬೇಕು ಎಂಬ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ದೊಡ್ಡ ಸಮಸ್ಯೆ ತಲೆದೋರಿದೆ. ಅವನಿಗೆ ಯಾವುದು ಶ್ರೇಯಸ್ಕರವೊ ಅದನ್ನು ನಿರ್ಧರಿಸುವ ಯೋಗ್ಯತೆ ಇಲ್ಲ. ಅನೇಕವೇಳೆ ನಾವು ಪ್ರೇಯಸ್ಸನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ. ಶ್ರೇಯಸ್ಸನ್ನು ನಿರಾಕರಿಸುತ್ತೇವೆ. ನಮಗೆ ಬೇಕಾಗಿರುವುದು ಕಹಿಯಲ್ಲ, ಸಿಹಿ. ಮುಂದೇನು ಹಿತವಾಗಬಹುದು ಎಂಬುದಲ್ಲ. ತತ್ಕಾಲದಲ್ಲಿ ನಮಗೆ ಹಿತವಾಗಿ ಕಾಣಬೇಕು. ಸಾಧಾರಣ ಮನುಷ್ಯನ ದೃಷ್ಟಿ ಇದು. ಆದರೆ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಈ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಅಪಾಯವಿದೆ ಎಂಬುದು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಗೊತ್ತು. ಆದಕಾರಣವೇ ತನಗೆ ಯಾವುದು ಒಳ್ಳೆಯದೆಂದು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಭಾವಿಸುತ್ತಾನೆಯೋ ಅದನ್ನು ನಿಷ್ಕರ್ಷಿಸಿ ಹೇಳು ಎಂದು ಜವಾಬ್ದಾರಿಯನ್ನು ಅವನಿಗೆ ಬಿಡುತ್ತಾನೆ. ರೋಗಿಗೆ ಗೊತ್ತಾಗುವು ದಿಲ್ಲ ಯಾವುದು ಒಳ್ಳೆಯ ಔಷಧಿ, ಯಾವುದು ಕೆಟ್ಟ ಔಷಧಿ ಎಂಬುದು. ವೈದ್ಯನಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಅದು ಗೊತ್ತು. ರೋಗಿ ತನಗೆ ಏನು ಬೇಕು ಅದನ್ನು ವೈದ್ಯನಿಗೆ ಹೇಳದೆ, ವೈದ್ಯನಿಗೆ ಚಿಕಿತ್ಸೆಯ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ ಕೊಟ್ಟರೆ ಬೇಗ ಮೇಲಾಗಬಹುದು. ಅದಕ್ಕೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಹೀಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ.

ಸಂನ್ಯಾಸಃ ಕರ್ಮಯೋಗಶ್ಚ ನಿಃಶ್ರೇಯಸಕರಾವುಭೌ ।
ತಯೋಸ್ತು ಕರ್ಮಸಂನ್ಯಾಸಾತ್ ಕರ್ಮಯೋಗೋ ವಿಶಿಷ್ಯತೇ ॥ ೨ ॥

ಕರ್ಮತ್ಯಾಗ ಕರ್ಮಯೋಗ ಎರಡೂ ಒಬ್ಬನಿಗೆ ಮುಕ್ತಿಯನ್ನು ಕೊಡುವುವು. ಆದರೆ ಕರ್ಮತ್ಯಾಗಕ್ಕಿಂತ ಕರ್ಮಯೋಗವೇ ಶ್ರೇಷ್ಠ.

ಕರ್ಮತ್ಯಾಗ ಮತ್ತು ಕರ್ಮಯೋಗ ಇವೆರಡರ ಗುರಿ ಒಂದೇ. ಮಾರ್ಗಗಳು ಮಾತ್ರ ಬೇರೆಬೇರೆ. ಚಾಮುಂಡಿ ಬೆಟ್ಟಕ್ಕೆ ಮೆಟ್ಟಲಿನ ಮೂಲಕ ಬೇಕಾದರೆ ಹತ್ತಿಕೊಂಡು ಹೋಗಬಹುದು. ಅದಕ್ಕೆ ಶಕ್ತಿ ಇಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ಬಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಬೇಕಾದರೂ ಹೋಗಿ ಬೆಟ್ಟದ ಮೇಲಿರುವ ದೇವಸ್ಥಾನದ ಬಾಗಿಲಿನ ಮುಂದೆಯೇ ಇಳಿಯಬಹುದು. ಬೆಟ್ಟ ಹತ್ತಿ ಹೋಗಬೇಕಾದರೆ ಶರೀರದಾರ್ಢ್ಯ ಬಲವಾಗಿರಬೇಕು, ಹೃದಯ ಬಲವಾಗಿರಬೇಕು. ಒಂದು ಕಷ್ಟದ ಹಾದಿ ಮತ್ತೊಂದು ಸುಲಭದ ಹಾದಿ. ಆದರೆ ಎರಡರ ಉದ್ದೇಶವೂ ಒಂದೇ.

ಕರ್ಮತ್ಯಾಗಿ ಸಂನ್ಯಾಸಿ. ಅವನು ಅತ್ಯಾಶ್ರಮಿ. ಸಮಾಜಕ್ಕೆ ದೇಶಕ್ಕೆ ಗೃಹಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಕೆಲಸಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಮೊದಲೆ ಬಿಟ್ಟುಬಿಟ್ಟಿರುತ್ತಾನೆ. ಅವನು ಯಾವುದಕ್ಕೂ ಬದ್ಧನಲ್ಲ. ಅವನು ಯಾರಿಂ ದಲೂ ಏನನ್ನೂ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ ಮತ್ತು ಅವನು ಇತರರಿಗೆ ಏನಾದರೂ ಕೊಡಬೇಕಾಗಿದೆ ಎಂದು ಯಾರೂ ಅವನನ್ನು ಬಲಾತ್ಕರಿಸಲಾರರು. ಸಾಲ ತೆಗೆದುಕೊಂಡರೆ ಸಾಲ ತೀರಿಸುವ ಜವಾಬ್ದಾರಿ. ಆದರೆ ಯಾರು ಸಾಲಕ್ಕೆ ಕೈಒಡ್ಡುವುದೇ ಇಲ್ಲವೋ ಅವನು ಯಾರಿಗೆ ತೀರಿಸಬೇಕು? ಆದರೆ ಅವನಿಗೆ ಮನಸ್ಸು ಬಂದರೆ ತನ್ನಲ್ಲಿರುವ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಬೇಕಾದರೆ ಇತರರಿಗೆ ದಾನ ಮಾಡು ತ್ತಾನೆ. ಅವನೇ ಸ್ವೇಚ್ಛೆಯಿಂದ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಅವನಿಗೆ ಮಾಡಲೇಬೇಕು ಎಂಬ ಯಾವ ನಿಯಮವೂ ಇಲ್ಲ. ಮಾಡದೇ ಇದ್ದರೆ ಯಾರೂ ಅವನನ್ನು ನಿರ್ಬಂಧಿಸುವ ಹಾಗಿಲ್ಲ.

ಕರ್ಮಯೋಗಿ ಹಾಗಲ್ಲ. ಅವನು ಸಮಾಜದಲ್ಲಿರುವನು. ಅವನಿಗೊಂದು ಮನೆ ಇದೆ, ಅವನಿ ಗೊಂದು ಸಮಾಜವಿದೆ, ಅವನಿಗೊಂದು ದೇಶವಿದೆ. ಇದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧವುಳ್ಳ ಕರ್ತವ್ಯಗಳೆಲ್ಲ ಅವನ ಪಾಲಿಗೆ ಇವೆ. ಅವನು ಇವುಗಳಿಂದ ಕೈತೊಳೆದುಕೊಂಡಿಲ್ಲ. ಇವುಗಳಿಂದ ಅವನು ಸಾಲ ತೆಗೆದು ಕೊಂಡು ತನ್ನ ಬಾಳನ್ನು ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡಿರುವನು. ಅವನು ಈಗ ಅದನ್ನು ಕೊಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ಕೊಡದೆ ಇದ್ದರೆ ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ಬೇಕಾದರೆ ಗೊಣಗಾಡುತ್ತ ಕೊಡಬಹುದು, ಅಥವಾ ಬೇಕಾದರೆ ಹಸನ್ಮುಖದಿಂದ ಸಧ್ಯಕ್ಕೆ ಸಾಲ ತೀರುತ್ತದಲ್ಲ ಸಾಕಪ್ಪ ಎಂಬ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಕೊಡಬಹುದು. ಅವನು ಬೇಕಾದರೆ ಲಾಭಕ್ಕೆ, ಕೀರ್ತಿಗೆ, ಅಧಿಕಾರಕ್ಕೆ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಬಹುದು ಮತ್ತು ಅದರಿಂದ ಬರುವ ಪರಿಣಾಮಗಳಿಗೆ ಬದ್ಧನಾಗಬಹುದು. ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಯಜ್ಞದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ತನ್ನ ಪಾಲಿನ ಕರ್ತವ್ಯವನ್ನು ಸಮತ್ವದಿಂದ ಮಾಡಿ ಹಾಕಬಹುದು. ಹೀಗೆ ಮಾಡಿದರೆ ಅವನು ಕರ್ಮದಿಂದ ಬದ್ಧನಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಮಾಡುವ ಕರ್ಮವೆ ಅವನ ಕರ್ಮಪಾಶವನ್ನು ನಿರ್ಮೂಲ ಮಾಡುವುದು. ಒಂದು ರೀತಿ ಕರ್ಮ ಮಾಡಿದರೆ ಅದು ನಮ್ಮನ್ನು ಕಟ್ಟಿಹಾಕುವುದು. ಒಂದು ದಾರವನ್ನು ಉಂಡೆಗೆ ಸುತ್ತುವಂತೆ ಇದು. ಇನ್ನೊಂದು ರೀತಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿದರೆ ಅದು ಬಿಚ್ಚಿಕೊಳ್ಳು ವುದು. ಉಂಡೆಯ ದಾರವನ್ನು ಬಿಚ್ಚುವಂತೆ ಇದು. ಸುತ್ತುವುದೂ ಕರ್ಮವೇ, ಬಿಚ್ಚುವುದೂ ಕರ್ಮವೇ. ಕರ್ಮಯೋಗಿ ಬಿಚ್ಚುವ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಕರ್ಮ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆಯಿಂದ ಮಾಡು ವುದು ಸುತ್ತುವ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡಿದಂತೆ.

ಕರ್ಮವನ್ನು ಬಿಡುವುದಕ್ಕಿಂತ ಕರ್ಮವನ್ನು ಅನಾಸಕ್ತಿಯಿಂದ ಮಾಡುವುದು ಸುಲಭ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ರಜೋಗುಣ ತುಂಬಿ ತುಳುಕಾಡುತ್ತಿದೆ. ಕರ್ಮದಿಂದ ಆ ಗುಣವನ್ನು ಕಾಯಿಸಬೇಕು. ಅನಂತರ ಅದು ಸತ್ತ್ವಗುಣಕ್ಕೆ ತಿರುಗಬೇಕಾದರೆ. ಇದು ಬೆಣ್ಣೆಗೂ ತುಪ್ಪಕ್ಕೂ ಇರುವ ವ್ಯತ್ಯಾಸದಂತೆ. ಬೆಣ್ಣೆಯಲ್ಲಿ ನೀರಿನ ಅಂಶ ಇದೆ. ಅದನ್ನು ಆಚೆಗೆ ತೆಗೆಯಬೇಕಾದರೆ ಬೆಂಕಿಯ ಮೇಲೆ ಇಟ್ಟು ಕಾಯಿಸಬೇಕು. ಆಗಲೆ ಶಬ್ದಮಾಡಿಕೊಂಡು ಕಾಯಲು ಮೊದಲಾಗುವುದು. ನೀರೆಲ್ಲ ಹೋದಮೇಲೆ ತೆಪ್ಪಗಾಗಿ ಮೌನವಾಗುವುದು. ಅದೇ ತುಪ್ಪ, ಸತ್ತ್ವಗುಣ. ಬೆಣ್ಣೆ ಬೆಂಕಿಯ ಮೇಲೆ ಕಾದಲ್ಲದೆ ಅದರಲ್ಲಿರುವ ನೀರು ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದರಂತೆಯೇ ರಜೋಗುಣ ಇರುವ ಮನುಷ್ಯ ಕರ್ಮ ಮಾಡಬೇಕು. ಅನಂತರವೇ ಅವನಲ್ಲಿರುವ ರಜೋಗುಣ ಕ್ರಮೇಣ ಕಡಮೆಯಾಗುತ್ತ ಬಂದಂತೆ ಸತ್ತ್ವಗುಣಕ್ಕೆ ತಿರುಗುತ್ತಾನೆ.

ಕರ್ಮ ಮಾಡುವುದು ಸುಲಭದ ಮಾರ್ಗ. ನಾವು ಅನೇಕವೇಳೆ ಭಾವಿಸಬಹುದು, ಕರ್ಮ ಮಾಡದೇ ಇರುವುದು ಸುಲಭ ಎಂದು. ಕರ್ಮಕ್ಕೆ ಕಷ್ಟಪಡಬೇಕು. ಕರ್ಮಮಾಡದೆ ಇರುವುದಕ್ಕೆ ಕಷ್ಟವೇನೂ ಪಡಬೇಕಾಗಿಲ್ಲವಲ್ಲ ಎನ್ನಬಹುದು. ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನ ಪ್ರವೃತ್ತಿ ಬಾಹ್ಯಮುಖವಾಗಿ ಇರುವಾಗ, ನಾವು ತೆಪ್ಪಗೆ ಕುಳಿತುಕೊಂಡರೂ, ಬಹಳಕಾಲ ಹಾಗೆ ಕೂಡಿರಿಸದು. ಕೆಲವು ಕಾಲವಾದ ಮೇಲೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಕರ್ಮಕ್ಕೆ ನೂಕುತ್ತದೆ. ಆಗ ನಿರ್ವಾಹವಿಲ್ಲದೆ ಕರ್ಮ ಮಾಡುವುದನ್ನು ಕಲಿಯಬೇಕಾಗುವುದು. ಇದನ್ನು ಅರಿತು ಮುಂಚೆಯೇ ಕರ್ಮ ಮಾಡುವುದನ್ನು ಕಲಿಯುವುದು ಎಷ್ಟೋ ಮೇಲು.

ನಾವು ಯಾವಾಗಲೂ ನಮ್ಮ ಪ್ರಕೃತಿಗೆ ವಿರೋಧವಾಗಿ ಹೋಗಲು ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಪ್ರಕೃತಿಗೆ ಅನುಸಾರವಾಗಿ ಹೋಗುವಾಗ ಅಲ್ಲಿ ಘರ್ಷಣೆ ಇರುವುದಿಲ್ಲ, ಬಲಾತ್ಕಾರ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಸ್ವಲ್ಪ ಕಾಲ ಹೆಚ್ಚು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಬಹುದು ಗುರಿ ಸೇರುವುದಕ್ಕೆ. ಆದರೇನಂತೆ, ಭೇದಿಸಲಾಗದ ಆತಂಕದೊಡನೆ ಹೋರಾಡಿ ಕಾಲುಮುರಿದು ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕಿಂತ, ಸ್ವಲ್ಪ ನಿಧಾನವಾಗಿ ಬಳಸಿಕೊಂಡು ಗುರಿ ಯನ್ನು ಸೇರುವುದು ಮೇಲು. ನದಿ ಹರಿಯುವಾಗ ಈ ಮಾರ್ಗವನ್ನು ಅನುಸರಿಸುವುದು. ತನ್ನ ಎದುರಿಗೆ ಇರುವ ಆತಂಕವನ್ನು ತೂರಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ಬಳಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗು ವುದು. ಹೀಗೆಯೇ ನಮ್ಮ ಪ್ರಕೃತಿಗೆ ಅನುಸಾರವಾಗಿ ಹೋಗುವುದು ಸುಲಭ ಎನ್ನುವನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ.

ಜ್ಞೇಯಃ ಸ ನಿತ್ಯಸಂನ್ಯಾಸೀ ಯೋ ನ ದ್ವೇಷ್ಟಿ ನ ಕಾಂಕ್ಷತಿ ।
ನಿರ್ದ್ವಂದ್ವೋ ಹಿ ಮಹಾಬಾಹೋ ಸುಖಂ ಬಂಧಾತ್ ಪ್ರಮುಚ್ಯತೇ ॥ ೩ ॥

ಯಾರು ದ್ವೇಷಿಸುವುದಿಲ್ಲವೋ ಅವನು ನಿತ್ಯಸಂನ್ಯಾಸಿ ಎಂದು ತಿಳಿ. ಮಹಾಬಾಹುವೆ, ಏಕೆಂದರೆ ದ್ವಂದ್ವವಿಲ್ಲ ದವನು ಸುಖವಾಗಿ ಬಂಧನದಿಂದ ಪಾರಾಗುತ್ತಾನೆ.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಇಲ್ಲಿ ಕೆಲಸ ಬಿಡುವುದೇ ಆಗಲೀ ಮಾಡುವುದೇ ಆಗಲೀ ಅದಲ್ಲ ಮುಖ್ಯ; ಅದರ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಉದ್ದೇಶಗಳು ನಮ್ಮ ಬಂಧನ-ಮೋಕ್ಷಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ಎಂಬುದನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ವಿವರಿಸು ವನು. ಒಬ್ಬ ಕರ್ಮ ಮಾಡುತ್ತಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ಅದರ ಹಿಂದೆ ಆಸಕ್ತಿ ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ, ಕರ್ಮದಿಂದ ಬರುವ ಫಲ ಇವನನ್ನು ಕಟ್ಟಿಹಾಕಲಾರವು. ಮತ್ತೊಬ್ಬ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡದೇ ಇರಬಹುದು. ಆದರೂ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಆಸೆಯ ಬುದ್ಬುದಗಳು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಏಳುತ್ತಿರಬಹುದು. ಕೆಲಸ ಮಾಡದೇ ಇದ್ದರೂ ಅವನ ಮನಸ್ಸೆಲ್ಲ ಅಲ್ಲೋಲಕಲ್ಲೋಲವಾಗುವುದು. ಮತ್ತೊಬ್ಬ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿಯೂ ಅದರ ಬಂಧನಕ್ಕೆ ಬೀಳದೆ, ಕೆಲಸ ಮಾಡದವನಿಗಿಂತ ಮೇಲಾಗುವನು. ಕೆಲಸ ಮಾಡದೆ ಇರುವವನಲ್ಲಿ ಆಸೆಗಳು ಇದೆಯೆ ಇಲ್ಲವೆ ಅದನ್ನು ನಾವು ಗಮನಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ.

ಇಲ್ಲಿ ನಿತ್ಯಸಂನ್ಯಾಸಿ ಎಂಬುದಕ್ಕೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಒಂದು ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ಅರ್ಥವನ್ನು ಕೊಡುವನು. ಹೇಗೆ ಯಜ್ಞ ಎಂಬುದಕ್ಕೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಒಂದು ಹೊಸ ಅರ್ಥವನ್ನು ಕೊಡುವನೊ, ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಕೆಲಸವನ್ನೂ ಯಜ್ಞರೂಪಕ್ಕೆ ಏರಿಸಲು ಸಾಧ್ಯ ಎಂಬುದನ್ನು ಹೇಳುವನೊ, ಅದರಂತೆಯೆ ಅವನ ಸಂನ್ಯಾಸ ಎಂಬ ಪದ. ಮನೆ ಹೆಂಡತಿ ಮಕ್ಕಳು ತೊರೆದು, ಬಟ್ಟೆ ಮತ್ತು ಹೆಸರನ್ನು ಬದಲಾಯಿಸಿಕೊಂಡು ದಂಡ ಕಮಂಡಲು ಹಿಡಿದುಕೊಂಡು ಪರಿವ್ರಾಜಕನಾಗಿ ಅಲೆಯುವವನನ್ನು ಸಂನ್ಯಾಸಿ ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತೇವೆ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ವೇಷಕ್ಕೆ ಅಷ್ಟು ಬೆಲೆಯನ್ನೇ ಕೊಡುವುದಿಲ್ಲ, ವೇಷದ ಹಿಂದೆ ಅವನ ಮನಸ್ಸು ಯಾವ ಬಣ್ಣದ್ದು ಎಂಬುದರ ಆಧಾರದ ಮೇಲೆ ಒಬ್ಬ ಸಂನ್ಯಾಸಿಯೆ ಅಲ್ಲವೆ ಎಂಬುದನ್ನು ನಿಷ್ಕರ್ಷಿಸ ಬೇಕಾಗುವುದು. ಯಾರು ಸಂನ್ಯಾಸಿಯಾಗಿರುವನೊ ಅವನು ಯಾರನ್ನೂ ದ್ವೇಷಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ದ್ವೇಷ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ವ್ರಯಮಾಡುವ ಬಿಲ. ಮುಂಚೆ ಅದನ್ನು ನಾವು ಮುಚ್ಚಬೇಕು. ಯಾವಾಗ ಒಂದನ್ನು ದ್ವೇಷಿಸುವೆವೊ ಆಗ ಯಾವಾಗಲೂ ಅದನ್ನೇ ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸುತ್ತ ಇರಬೇಕಾಗುವುದು. ಅದರಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು ಬರುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಸಂನ್ಯಾಸಿ ದ್ವೇಷ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ಉದಾಸೀನಭಾವದಿಂದ ನೋಡುವನು. ಅದರಂತೆಯೇ ಅವನು ಯಾವ ವಸ್ತುವನ್ನೂ ಬಯಸುವು ದಿಲ್ಲ. ಬಯಕೆ ಕೂಡ ನಮ್ಮನ್ನು ಬಯಸುವ ವಸ್ತುವಿಗೆ ಕಟ್ಟಿಹಾಕುವುದು. ಯಾವಾಗಲೂ ಅದನ್ನೇ ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸಬೇಕಾಗುವುದು. ಆ ಬಯಕೆಯಾದರೊ ಆ ವಸ್ತುವನ್ನು ಕೊಟ್ಟರೆ ಆರಿಹೋಗುವ ಉರಿಯಲ್ಲ. ನಾವು ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಯತ್ನಿಸುವುದೆಲ್ಲ ಉರಿಗೆ ಒಂದೆರಡು ಸೌದೆಯನ್ನು ಜಾಸ್ತಿ ಹಾಕಿದಂತೆ. ಇದು ನಮ್ಮ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಮತ್ತೂ ಹೆಚ್ಚಿಸುವುದು. ಯಾರು ಅಪ್ರಿಯವಾಗಿರು ವುದು ಬಂದರೆ ಚಿಂತಿಸುವುದಿಲ್ಲವೊ, ಪ್ರಿಯವಾಗಿರುವುದನ್ನು ಕುರಿತು ಮೆಲಕುಹಾಕುವುದಿಲ್ಲವೊ ಅವನೇ ನಿತ್ಯಸಂನ್ಯಾಸಿ.

ಯಾರಿಗೆ ದ್ವಂದ್ವಗಳಿಲ್ಲವೊ ಅವನು ಸುಖವಾಗಿ ಸಂಸಾರದಿಂದ ಪಾರಾಗುತ್ತಾನೆ. ನಮ್ಮನ್ನು ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಬಿಗಿದಿರುವುದೆ ಈ ದ್ವಂದ್ವ ಅನುಭವಗಳು. ಒಂದು ಬೇಕು, ಮತ್ತೊಂದು ಬೇಡ. ಪ್ರಿಯವಾಗಿರುವುದು ಬೇಕು. ಅದು ನನ್ನ ಹತ್ತಿರ ಇದ್ದರೆ ಬಿಟ್ಟುಹೋಗಕೂಡದು. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಪ್ರಿಯ ಅಪ್ರಿಯಗಳೆರಡೂ ಒಂದೇ ನಾಣ್ಯದ ಎರಡು ಭಾಗಗಳು ಎಂಬುದನ್ನು ಕಲಿಯಲು ಬಹಳ ಅನುಭವ ಬೇಕು. ನಾವು ಒಂದಕ್ಕೆ ಕೈ ಒಡ್ಡಿದರೆ ಇನ್ನೊಂದಕ್ಕೂ ಕೈಯೊಡ್ಡಬೇಕು. ಸುಖವಾಗಿರುವುದನ್ನು ಚಪ್ಪರಿಸಿ ಅಪ್ರಿಯವಾಗಿರುವುದು ಬಂದಾಗ ಅದನ್ನು ಆಚೆಗೆ ಬಿಸಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ನಾವೇನೊ ಬಿಸಾಡಲು ಯತ್ನಿಸುತ್ತೇವೆ. ಆದರೆ ಪ್ರಕೃತಿ ನಮ್ಮ ಗಂಟಲಿನ ಒಳಗೆ ತುರುಕುವುದು. ಅಪ್ರಿಯ ಬೇಡವಾದರೆ, ಅದರ ಮತ್ತರ್ಧ ಭಾಗವಾದ ಪ್ರಿಯವನ್ನೂ ಬಿಡಬೇಕಾಗುವುದು. ಸಂನ್ಯಾಸಿ ಯಾದವನು ಸಂಸಾರವನ್ನು ಬಿಟ್ಟರೂ ಈ ಪ್ರಪಂಚ ಅವನಿಗೆ ದ್ವಂದ್ವ ಅನುಭವಗಳನ್ನು ಕೊಡುವು ದನ್ನು ಬಿಡುವುದೆ? ಅದು ಕೊಟ್ಟೇ ಕೊಡುವುದು. ಕೆಲವರು ಅವನನ್ನು ಟೀಕಿಸುವರು, ಕೆಲವರು ಅವನನ್ನು ಹೊಗಳುವರು. ಅವನಿಗೂ ಸನ್ಮಾನ ಮಾಡುವವರು ಕೆಲವರು, ಅಗೌರವ ತೋರಿಸುವವರು ಕೆಲವರು. ಆದರೆ ಸಂನ್ಯಾಸಿ ಅದನ್ನು ಗಮನಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಅದರ ಮೇಲೆ ಮನಸ್ಸಿಟ್ಟರೆ ಅದು ತನ್ನ ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ಬೀರುವುದು. ಅದನ್ನು ಗಮನಿಸದೇ ಇದ್ದರೆ ಅದು ಬರುವುದು, ಹೋಗುವುದು. ಸೇತುವೆಯ ಒಂದು ಕಡೆಯಿಂದ ನೀರು ಬರುವುದು, ಮತ್ತೊಂದು ಕಡೆಯಿಂದ ಹರಿದುಹೋಗು ವುದು.

ಸಾಂಖ್ಯಯೋಗೌ ಪೃಥಗ್ಬಾಲಾಃ ಪ್ರವದಂತಿ ನ ಪಂಡಿತಾಃ ।
ಏಕಮಪ್ಯಾಸ್ಥಿತಃ ಸಮ್ಯಗುಭಯೋರ್ವಿಂದತೇ ಫಲಮ್ ॥ ೪ ॥

ಸಾಂಖ್ಯಯೋಗ ಮತ್ತು ಕರ್ಮಯೋಗ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಎಂದು ಅಜ್ಞಾನಿಗಳು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಪಂಡಿತರು ಹಾಗೆ ಹೇಳುವುದಿಲ್ಲ. ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಯಾವುದಾದರೂ ಒಂದನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅನುಷ್ಠಾನ ಮಾಡಿದರೂ ಎರಡರ ಫಲವನ್ನೂ ಪಡೆಯುತ್ತಾನೆ.

ಇಲ್ಲಿ ಸಾಂಖ್ಯಯೋಗ ಎಂದರೆ ಜ್ಞಾನಯೋಗ. ಜ್ಞಾನಯೋಗ ಬೇರೆ, ಕರ್ಮಯೋಗ ಬೇರೆ, ಎಂದರೆ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಗುರಿಯೆಡೆಗೆ ಒಯ್ಯುವುವು ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದರೆ ತಪ್ಪು. ಇವೆರಡೂ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ದಾರಿಗಳು ನಿಜ. ಆದರೆ ಎರಡರ ಗುರಿಯೂ ಒಂದೇ. ಜ್ಞಾನಿಯ ಮಾರ್ಗ ವಿಚಾರದ ಮಾರ್ಗ. ವಿಚಾರವೂ ಕೂಡ ಒಂದು ವಿಧವಾದ ಕರ್ಮವೇ. ಅವನು ನಿತ್ಯ ಅನಿತ್ಯವನ್ನು ಯಾವಾಗಲೂ ವಿಮರ್ಶಿಸುತ್ತಿರಬೇಕು. ಇದು ಕೈಕಾಲುಗಳ ಮೂಲಕ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಕಾಣುವಂತೆ ಮಾಡುವ ಕೆಲಸವಲ್ಲ. ಬುದ್ಧಿಯ ಮೂಲಕ ಮಾಡುವುದು, ಸೂಕ್ಷ್ಮಕರ್ಮ. ಸತ್ಯವನ್ನು ಕಾಣದಂತೆ ಮಾಡಿರುವ ಮಿಥ್ಯದ ಉಪಾಧಿಗಳನ್ನು ತೆಗೆದುಹಾಕಿದರೆ ಸತ್ಯ ಗೋಚರಿಸುವುದು. ಹೀಗೆ ಮಾಡುವುದು ಜ್ಞಾನಮಾರ್ಗ. ಕರ್ಮಯೋಗ ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆ ಇಲ್ಲದೆ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತ ಹೋದಂತೆ ನಮ್ಮ ಚಿತ್ತವನ್ನು ಶುದ್ಧಿಮಾಡುವುದು. ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿಯಾದರೆ ಆಗಲೇ ಎಲ್ಲದರಲ್ಲಿಯೂ ಇರುವ ಸ್ವಯಂಜ್ಯೋತಿ ಸ್ವರೂಪನಾದ ಪರಮಾತ್ಮನ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರವಾಗುವುದು.

ಎರಡೂ ಬೇರೆ ಬೇರೆ, ಅಥವಾ ಒಂದು ಮೇಲು ಮತ್ತೊಂದು ಕೀಳು ಎನ್ನುವವರು ಹೋಲಿಸು ವಾಗ ಈ ತಪ್ಪನ್ನು ಮಾಡುವರು. ಉತ್ತಮ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆಯಿಂದ ಮಾಡುವ ಕರ್ಮ ದೊಂದಿಗೆ ಹೋಲಿಸಿ, ಜ್ಞಾನವೆ ಶ್ರೇಷ್ಠವೆನ್ನುವರು. ಹಾಗೆಯೇ ಉತ್ತಮ ಕರ್ಮಯೋಗದ ದೃಷ್ಟಿ ಯಿಂದ ಮಾಡಿದ ಕರ್ಮ ಮತ್ತು ಅದರಿಂದ ಮನಸ್ಸಿನ ಮೇಲೆ ಆದ ಪರಿಣಾಮವನ್ನು, ಅನುಷ್ಠಾನಕ್ಕೆ ತರದ ಬರೀ ಸಿದ್ಧಾಂತಗಳನ್ನು ಓದುತ್ತಿರುವ ಪಂಡಿತನೊಂದಿಗೆ ಹೋಲಿಸಿ ಕರ್ಮಯೋಗ ಮೇಲೆನ್ನು ವರು. ನಾವು ಹೋಲಿಸಬೇಕಾದರೆ ಎರಡು ಶ್ರೇಷ್ಠವನ್ನೂ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಅಲ್ಲಿ ಒಂದು ಮೇಲಲ್ಲ, ಮತ್ತೊಂದು ಕೀಳಲ್ಲ. ಒಂದರಷ್ಟೇ ಮತ್ತೊಂದು ಶ್ರೇಷ್ಠ. ಮಿಥ್ಯಾಮೋಹದ ಆಕರ್ಷಣೆಗೆ ಬೀಳದಿರುವುದು ದೊಡ್ಡ ಸಾಹಸ. ಜ್ಞಾನಿ ಇದನ್ನು ವಿಚಾರದ ಮೂಲಕ ಮಾಡುವನು. ಕರ್ಮಕುಶಲಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿದರೂ ಅದರ ಗೋಜಿಗೆ ಸಿಕ್ಕದ ರೀತಿ ಮಾಡುವನು. ಇದೇನು ಜ್ಞಾನಿಯ ಸಾಹಸಕ್ಕಿಂತ ಕಡಮೆಯಲ್ಲ. ಯಾರಾದರೂ ಒಂದರಲ್ಲಿ ಮುಂದುವರಿದರೆ ಅವರಿಗೆ ಮತ್ತೊಂದೂ ಬರುವುದು. ಜ್ಞಾನ ಮತ್ತು ಕರ್ಮ ಎಂಬುದು ಕತ್ತಲೆ ಬೆಳಕಿನಂತಲ್ಲ. ಒಂದು ಮುಂದೆ, ಮತ್ತೊಂದು ಹಿಂದೆ, ಅಷ್ಟೇ. ಎಲ್ಲಿ ಜ್ಞಾನವಿದೆಯೊ, ಅಲ್ಲಿ ವಿಚಾರ ಪ್ರಧಾನ. ಆದರೆ ಆತನಲ್ಲಿ ಅನಾಸಕ್ತಿಯ ಕರ್ಮ, ಲೋಕಸಂಗ್ರಹ ದೃಷ್ಟಿ, ಯಜ್ಞ ದೃಷ್ಟಿ ಇಲ್ಲ ಎಂದಲ್ಲ. ಇದೆಲ್ಲ ಅವನ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಅನುಸರಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದು. ರೈಲ್ವೆ ಎಂಜಿನ್ ಮುಂದೆ ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ತಗುಲಿಹಾಕಿದ ಗಾಡಿಗಳೆಲ್ಲ ಹೇಗೆ ಹಿಂದೆ ಹೋಗುತ್ತಿರುವುವೋ ಹಾಗೆ. ಅದರಂತೆಯೇ ಯಾರಲ್ಲಿ ಕರ್ಮ ಮುಂದಾಗಿದೆಯೋ ಅವನಲ್ಲಿ ಜ್ಞಾನವಿಲ್ಲದೆ ಇಲ್ಲ. ಅವನೇನು ಪಂಡಿತರಂತೆ ಹಲವು ಶಾಸ್ತ್ರಗಳನ್ನು ಉದಾಹರಿಸದೆ ಇರಬಹುದು. ನಿಜವಾದ ಸತ್ಯ ಯಾವುದು ಎಂಬುದು ಅವನಿಗೆ ಕ್ಷಣದಲ್ಲಿ ಹೊಳೆಯುವುದು. ಏಕೆಂದರೆ ಅವನಿಗೆ ಚಿತ್ತ ಶುದ್ಧಿಯಾಗಿದೆ. ಅವನಿಗೆ ಯಾವ ಆಸೆ ಆಕಾಂಕ್ಷೆಯೂ ಇಲ್ಲ. ಅವನು ಭಗವಂತನ ಕೈಯಲ್ಲಿ ಒಂದು ನಿಮಿತ್ತವಾಗಿರುವನು.

ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಮಾರ್ಗ ಮೇಲಲ್ಲ, ಮತ್ತೊಂದು ಕೀಳಲ್ಲ. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಪ್ರಕೃತಿಗೆ ಅನುಸಾರವಾಗಿರುವ ಮಾರ್ಗವನ್ನು ಹಿಡಿದುಕೊಂಡು ಹೊರಟರೆ, ಎಲ್ಲರೂ ನಿಸ್ಸಂಶಯ ವಾಗಿ ಒಂದೇ ಗುರಿಯಲ್ಲಿ ಸಂಧಿಸುವರು. ಅದನ್ನು ಮಾಡುವುದು ಬಿಟ್ಟು ಕೇವಲ ದಾರಿಗೆ ಕಚ್ಚಾಡುವೆವು.

ಯತ್ ಸಾಂಖ್ಯೈಃ ಪ್ರಾಪ್ಯತೇ ಸ್ಥಾನಂ ತದ್ಯೋಗೈರಪಿ ಗಮ್ಯತೇ ।
ಏಕಂ ಸಾಂಖ್ಯಂ ಚ ಯೋಗಂ ಚ ಯಃ ಪಶ್ಯತಿ ಸ ಪಶ್ಯತಿ ॥ ೫ ॥

ಜ್ಞಾನನಿಷ್ಠರು ಯಾವ ಗುರಿಯನ್ನು ಮುಟ್ಟುತ್ತಾರೊ, ಅದನ್ನೇ ಕರ್ಮಯೋಗಿಗಳು ಕೂಡ ಮುಟ್ಟುತ್ತಾರೆ. ಜ್ಞಾನಯೋಗವನ್ನು ಮತ್ತು ಕರ್ಮಯೋಗವನ್ನು ಯಾರು ಒಂದೇ ಎಂದು ನೋಡಬಲ್ಲನೊ ಅವನೇ ನಿಜವಾಗಿ ನೋಡುವನು.

ಹಿಂದಿನ ಶ್ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಯಾವ ಭಾವನೆಯನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಾನೋ ಅದನ್ನೇ ಇಲ್ಲಿ ಮತ್ತೂ ವಿವರಿಸುವನು. ಜ್ಞಾನಯೋಗಿಯ ಗುರಿ ಕರ್ಮಯೋಗಿಯ ಗುರಿ ಎರಡೂ ಒಂದೇ. ಒಂದೇ ಗುರಿ ಸೇರಬೇಕಾದರೆ ಒಂದೇ ಮಾರ್ಗವಿಲ್ಲ. ಹಲವು ಮಾರ್ಗಗಳಿವೆ. ಕೆಲವರದು ವಿಚಾರಪ್ರಧಾನವಾದ ದಾರಿ. ಅವರು ಪ್ರತಿಯೊಂದನ್ನೂ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲು ಯತ್ನಿಸುವರು. ಅದು ಹೇಗೆ? ಏತಕ್ಕೆ? ಎಂಬ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ಹಾಕಿ ಎಷ್ಟು ಸಾಧ್ಯವಾಗುವುದೊ ಅಷ್ಟನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವರು. ಅವರಿಗೆ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳದೆ ಇದ್ದರೆ ಸಮಾಧಾನವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಈ ಪ್ರಪಂಚ ಒಂದು ರೀತಿಯಾಗಿ ಕಾಣುತ್ತಿದೆ, ನಮ್ಮ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ಒಂದು ರೀತಿ ಕಾಣುತ್ತಿದೆ. ಅದನ್ನು ವಿಭಜನೆ ಮಾಡಬೇಕು. ಹೊರಗೆ ಇರುವುದೆಲ್ಲ ನಾಮರೂಪದಿಂದ ಆಗಿದೆ. ನಾಮರೂಪವನ್ನು ತೆಗೆದುಹಾಕಿದರೆ, ಇರುವುದು ಒಂದೇ, ಅಖಂಡ ಸಚ್ಚಿದಾನಂದವಾಗಿರುವುದು. ಅದನ್ನು ಕಾಣದಂತೆ ಮಾಡಿರುವುದೇ ನಾಮರೂಪದ ತೆರೆ. ಒಂದು ಅಖಂಡ ಒಡೆದುಹೋಗಿ ಹಲವು ಸಾಂತ ವಸ್ತುಗಳಾಗಿ ಮಾರ್ಪಾಡಾಗಿದೆ ಎಂಬ ಭ್ರಾಂತಿಯನ್ನು ಹುಟ್ಟಿಸುತ್ತಿದೆ. ಹೊರಗೆ ಇರುವುದು ಒಂದೇ ಅಖಂಡ ಆಕಾಶ. ಮಣ್ಣಿನಿಂದ ಮಡಕೆ ಕುಡಿಕೆಗಳನ್ನು ಮಾಡಿ ಅದರೊಳಗೆ ಇರುವ ಆಕಾಶ ಸಾಂತವಾದುದೆಂದು ನಾವು ಭಾವಿಸುವೆವು. ನಾವೇನೊ ಕೃತಕವಾಗಿ ಒಡೆದಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ನಿಜವಾಗಿ ಆಕಾಶವನ್ನು ವಿಭಾಗಿಸಿರುವೆವೆ? ಅದರಂತೆಯೆ ನಮ್ಮ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ. ಅಖಂಡವಾದ ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಯಾದ ನಾನು ಆಕಾಶದಂತೆ. ಅದಕ್ಕೆ ನಾನು ಇಂತಹವನು ಎಂಬ ಅಹಂಕಾರ, ಮನಸ್ಸು, ಬುದ್ಧಿ, ಇಂದ್ರಿಯ, ದೇಹ ಎಂಬ ಉಪಾಧಿಗಳನ್ನು ತೊಡಿಸಿ ಅದನ್ನು ಸಾಂತವಾಗಿ ಮಾಡಿಹಾಕುವೆವು. ನಮ್ಮ ಅನಂತತ್ವಕ್ಕೆ ಸಾಂತತ್ವವನ್ನು ತಂದೊಡ್ಡುವೆವು. ನಾವೇ ಈ ಮೇರೆಯನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಂಡವರು. ಅನಂತರ ನಾವು ಇದನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಂಡವರು ಎಂಬುದನ್ನು ಮರೆಯುವೆವು. ನಾನೇ ಒಂದು ಕನಸನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿ ಮಾಡಿ ಅದರೊಳಗೆ ಪ್ರವೇಶಿಸುವೆನು. ಅನಂತರ ಇದು ನನ್ನ ಕನಸು, ಇದನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿ ಮಾಡಿದವನು ನಾನು ಎಂಬುದನ್ನು ಮರೆತು ಅದರಲ್ಲಿ ನನ್ನಿಂದ ಹೊರಗಡೆ ಇರುವ ಮತ್ತಾರದೋ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ನಿಸ್ಸಹಾಯಕನಾಗಿ ಅಲೆದಾಡುತ್ತಿರುವಂತೆ ಭಾವಿಸು ವೆನು. ಇದಕ್ಕೆಲ್ಲ ಕಾರಣ ನಾನೇ. ವಿಚಾರದಿಂದ ಇದನ್ನೆಲ್ಲ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುತ್ತ ಬರುವೆವು. ಮಿಥ್ಯವಾದ ಉಪಾಧಿಗಳ ಗೋಜಿನಿಂದ ಬಿಡಿಸಿಕೊಂಡು ಬರುವುದು ಆತ್ಮ.

ಕರ್ಮಯೋಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ಏನನ್ನಾದರೂ ಮಾಡುವನು. ತಿಳಿವಳಿಕೆ ಅನಂತರ ಬರುವುದು. ತನ್ನ ಕಣ್ಣೆದುರಿಗೆ ವಿಶ್ವವಿದೆ. ಅದರಲ್ಲಿ ತಾನಿರುವನು, ಮತ್ತು ತನ್ನ ಹಿಂದೆ, ಪ್ರಪಂಚದ ಹಿಂದೆ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಆಳುತ್ತಿರುವ ಭಗವಂತನೊಬ್ಬನು ಇರುವನು. ಕರ್ಮ ಯೋಗಿ ತನ್ನ ಪಾಲಿಗೆ ಬಂದ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವನು. ಮೊದಲು ಹೊರಗಿರುವ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ನೇರ ಮಾಡಬೇಕೆಂದು ಪ್ರಯತ್ನಿಸುವನು. ಬಹಳ ಕಾಲದ ಮೇಲೆ ಗೊತ್ತಾಗುವುದು, ಅದೇನು ನೇರವಾಗುವ ಹಾಗಿಲ್ಲ, ಅದು ನಾಯಿಬಾಲದಂತೆ ಯಾವಾಗಲೂ ಡೊಂಕೆ. ಒಂದು ಕಡೆ ಡೊಂಕು ಹೋಗುವುದು, ಮತ್ತೊಂದು ಕಡೆ ಡೊಂಕು ಬರುವುದು. ಇದೊಂದು ದೇಹದಲ್ಲಿರುವ ವಾತರೋಗದಂತೆ ಎಂದು ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಸೊಂಟ ಬಿಡುವುದು, ಕತ್ತಿಗೆ ಹಿಡಿಯುವುದು, ಕತ್ತು ಬಿಡುವುದು, ಎದೆಗೆ ಹಿಡಿಯುವುದು. ಅಂತೂ ಒಂದಲ್ಲ ಒಂದು ಕಡೆ ಈ ದೇಹದಲ್ಲಿ ಸೇರಿಕೊಂಡು ಯಾತನೆಯನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಿರುವುದು. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಕಾಲ ಬಿಟ್ಟು ಹೋದಂತೆ ಇರಬಹುದು, ಆದರೆ ಅದು ಪುನಃ ಬರುವುದಕ್ಕೆ. ನಾನೇನೊ ಇದು ಬಿಟ್ಟುಹೋಯಿತು ಎಂದು ಸಂತೋಷಪಡಬಹುದು. ಇದೊಂದು ನಮ್ಮ ಭ್ರಮೆ ಎಂಬುದು ಅನಂತರ ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಅದಕ್ಕಿಂತ ಮೇಲಿನ ಮೆಟ್ಟಲು ಈ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ನೇರ ಮಾಡುವುದಲ್ಲ ನಮ್ಮ ಗುರಿ, ಈ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ನೇರ ಮಾಡುವುದೊಂದು ನಿಮಿತ್ತ. ಇದರಿಂದ ನೇರವಾಗುವುದು ನಾವೆ. ನಮ್ಮ ಲ್ಲಿರುವ ಸ್ವಾರ್ಥತೆ ಅಜ್ಞಾನ ಇವುಗಳಿಂದ ಕ್ರಮೇಣ ದೂರವಾಗುತ್ತ ಬರುವೆವು. ಇದರಿಂದ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕಿಂತ ನಮಗೇ ಪ್ರಯೋಜನ. ಇದು ಎರಡನೇ ಮೆಟ್ಟಿಲು. ಮೂರನೆಯದೆ, ತಾನು ನೇರವಾದ ಮೇಲೆ ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಯಲ್ಲಿಯೂ ದೇವರೆ ವಿಹರಿಸುತ್ತಿರುವುದು, ಎಲ್ಲವೂ ಅವನೇ ಆಗಿರುವುದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಆಗ ಅವನು ದೇವರ ಕೈಯಲ್ಲಿ ನಿಮಿತ್ತವಾಗಿ, ಅವನು ಏನು ಮಾಡಿಸುವನೊ ಅದನ್ನು ಮಾಡುತ್ತ ಪ್ರತಿಫಲಾಪೇಕ್ಷೆಯಿಲ್ಲದೆ ಕಾಲಕಳೆಯುವನು. ಇಲ್ಲಿಯೂ ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಯಾದ ಭಗವಂತನನ್ನು ಅರಿತು, ತನ್ನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವನ್ನು ಅದರಲ್ಲಿ ಲೀನಗೊಳಿಸುವನು.

ಜ್ಞಾನಯೋಗ ಮತ್ತು ಕರ್ಮಯೋಗ ಒಂದೇ ಎಂದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದು ಆ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಗುರಿಯನ್ನು ಮುಟ್ಟಿದಾಗ. ಅಲ್ಲಿ ಒಂದು ಮತ್ತೊಂದರಲ್ಲಿ ಕರಗುವುದನ್ನು ನೋಡುವೆವು. ಜ್ಞಾನದ ಮೂಲಕ ಗುರಿಯನ್ನು ಮುಟ್ಟಿದವನು ಸುಮ್ಮನೆ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಲೋಕಸಂಗ್ರಹಕ್ಕೆ ಅವನು ಸಮೆಯು ತ್ತಿರುವನು. ಅದರಂತೆಯೇ ಅನಾಸಕ್ತನಾಗಿ ಕರ್ಮ ಮಾಡುವವನಿಗೆ ಪರಮಾತ್ಮ ಜ್ಞಾನ ಬೇಡ ವೆಂದರೂ ದೊರಕುವುದು. ಅವನೇನು ಎಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವನು. ಒಲೆಯ ಸಮೀಪಕ್ಕೆ ಹೋದರೆ ನಮಗೆ ಬೇಡದೆ ಇದ್ದರೂ ಕಾವು ಬರುವಂತೆ ಇದು. ಸ್ವಾರ್ಥ, ಲಾಭ, ಐಶ್ವರ್ಯ, ಕೀರ್ತಿ ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಬಿಟ್ಟು ಕೇವಲ ಯಜ್ಞದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರೆ ಅವನು ಜೀವನದ ಯಾವ ಕಸುಬನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರಲಿ, ಯಾವ ವರ್ಣದಲ್ಲಾದರೂ ಇರಲಿ, ಆಶ್ರಮದಲ್ಲಾದರೂ ಇರಲಿ, ಅವನು ಭಗವಂತನೆಂಬ ಮೂಲಚೈತನ್ಯದ ಒಲೆಯ ಹತ್ತಿರ ಹತ್ತಿರ ಹೋಗುತ್ತಾನೆ. ಆ ಮೂಲದಿಂದಲೇ ಬಂದ ಕಾಂತಿಯಲ್ಲಿ ಜೀವರಾಶಿಗಳೆಲ್ಲ ಬೆಳಗುತ್ತಿರುವುದು ಎಂಬುದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಒಂದರಲ್ಲಿ ಮತ್ತೊಂದನ್ನು ನೋಡುವವನೆ ನಿಜವಾಗಿ ನೋಡುವವನು. ಒಂದು ಮತ್ತೊಂದಕ್ಕೆ ವಿರೋಧ, ಅಥವಾ ಒಂದು ಹೆಚ್ಚು ಮತ್ತೊಂದು ಕಡಮೆ ಎಂದು ವಾದಿಸುತ್ತಿರುವವರು ಇನ್ನೂ ತುದಿ ಮುಟ್ಟಿಲ್ಲ. ಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲೆಲ್ಲೊ ನಿಂತುಕೊಂಡು ಕಾದಾಡುತ್ತಿರುವರು.

ಸಂನ್ಯಾಸಸ್ತು ಮಹಾಬಾಹೋ ದುಃಖಮಾಪು ್ತಮಯೋಗತಃ ।
ಯೋಗಯುಕ್ತೋ ಮುನಿರ್ಬ್ರಹ್ಮ ನ ಚಿರೇಣಾಧಿಗಚ್ಛತಿ ॥ ೬ ॥

ಮಹಾಬಾಹುವೆ, ಕರ್ಮಯೋಗದ ಸಹಾಯವಿಲ್ಲದೆ ಸಂನ್ಯಾಸವನ್ನು ಹೊಂದುವುದು ಕಷ್ಟ. ಯೋಗದಿಂದ ಕೂಡಿದ ಮುನಿ ಬೇಗ ಬ್ರಹ್ಮನನ್ನು ಹೊಂದುತ್ತಾನೆ.

ಕರ್ಮಯೋಗವಿಲ್ಲದೆ ಸಂನ್ಯಾಸ ಪ್ರಾಪ್ತವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಮನುಷ್ಯನಲ್ಲಿ ತಮೋ ರಜೋಗುಣ ಗಳಿರುತ್ತವೆ. ಅವುಗಳನ್ನು ಕರ್ಮದ ಮೂಲಕ ಶುದ್ಧಮಾಡಿದಲ್ಲದೆ ಒಂದೇ ಸಲ ಸತ್ತ್ವಕ್ಕೆ ಏರಿ ಹೋಗಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಬಹಿರ್ಮುಖತೆ ನಮ್ಮ ಸ್ವಭಾವವಾಗಿದೆ. ಅದನ್ನು ಸುಮ್ಮನೆ ಹೊರಗೆ ಹೋಗದಂತೆ ತಡೆಗಟ್ಟಿದರೆ ಅದು ತೆಪ್ಪಗಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಕುದುರೆಯನ್ನು ಒಂದೇ ಕಡೆ ಕಟ್ಟಿಹಾಕಿದ್ದರೆ ಅದು ಬೇಜಾರಾಗಿ ನೆಗೆದಾಡುವುದು. ಬಯಲಲ್ಲಿ ಬಿಟ್ಟರೆ ಅದರ ಕಾಲುಗಳು ಸೋಲುವ ಪರಿಯಂತರ ಓಡಾಡುವುದು. ಅನಂತರ ಸಾಕಾಗಿ ಬಳಲಿ ಒಂದುಕಡೆ ನಿಲ್ಲುವುದು. ಅದರಂತೆಯೇ ಮನಸ್ಸೂ ಕೂಡ. ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಹಲವು ಕೆಟ್ಟ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳಿವೆ. ಅದನ್ನು ಮುಂಚೆ ಒಳ್ಳೆಯ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳಿಂದ ಬದಲಾಯಿಸ ಬೇಕು. ಅನಂತರವೇ ಶುದ್ಧವಾದ ಸತ್ತ್ವಗುಣ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ನಿಲ್ಲುವುದು.

ಯಾರು ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ಮಾಡಿ ಚಿತ್ತವನ್ನು ಶುದ್ಧಮಾಡಿಕೊಂಡಿರುವನೊ, ಅವನ ಮನಸ್ಸು ಸ್ತಿಮಿತಕ್ಕೆ ಬಂದಿದೆ. ಅವನು ಮನಸ್ಸನ್ನು ಏಕಾಗ್ರ ಮಾಡಬಲ್ಲ. ಅವನಲ್ಲಿ ಯಾವ ಉದ್ವೇಗವನ್ನೂ ನೋಡುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ಇಂದ್ರಿಯವನ್ನು ಬಿಗಿ ಹಿಡಿದಿರುವನು. ಇಂತಹ ಮನುಷ್ಯನು ಬ್ರಹ್ಮ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರವನ್ನು ಬೇಗ ಪಡೆಯುವನು. ಇಂತಹ ಮನುಷ್ಯನಲ್ಲಿ ಗುರಿಯ ಕಡೆಗೆ ಹೋಗುವ ಸಿದ್ಧತೆಗಳೆಲ್ಲ ಇವೆ. ಇವುಗಳನ್ನು ಅಣಿಮಾಡಿಕೊಳ್ಳದೆ, ಬರೀ ಉದ್ವೇಗದಿಂದ ಕರ್ಮವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು, ಜ್ಞಾನಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ನಡೆಯಬೇಕೆಂದು ಇಚ್ಛಿಸಿದರೆ ನಾವು ಬಹುದೂರ ಆ ಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ನಡೆಯ ಲಾರೆವು.

ಯೋಗಯುಕ್ತೋ ವಿಶುದ್ಧಾತ್ಮಾ ವಿಜಿತಾತ್ಮಾ ಜಿತೇಂದ್ರಿಯಃ ।
ಸರ್ವಭೂತಾತ್ಮಭೂತಾತ್ಮಾ ಕುರ್ವನ್ನಪಿ ನ ಲಿಪ್ಯತೇ ॥ ೭ ॥

ಯೋಗದಿಂದ ಕೂಡಿದವನೂ, ವಿಶುದ್ಧಾತ್ಮನೂ, ವಿಜಿತಾತ್ಮನೂ, ಜಿತೇಂದ್ರಿಯನೂ, ಸರ್ವಭೂತಗಳ ಆತ್ಮವನ್ನು ತನ್ನ ಆತ್ಮವೆಂದು ಭಾವಿಸಿರುವವನೂ, ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರೂ ಲಿಪ್ತನಾಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಯಾರು ಯೋಗದಿಂದ ಕೂಡಿರುವವನೊ, ದೇವರೆಡೆಗೆ ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಮನಸ್ಸನ್ನು ತಿರುಗಿಸಿರುವನೊ, ಅವನು ವಿಶುದ್ಧಾತ್ಮನಾಗಿರುವನು. ಅಂದರೆ ಶುದ್ಧ ಸತ್ವಗುಣವನ್ನು ತನ್ನಲ್ಲಿ ಇಟ್ಟುಕೊಂಡಿರುವನು. ತನ್ನಲ್ಲಿರುವ ತಮಸ್ ರಜೋ ಗುಣಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಪರಿವರ್ತಿಸಿಕೊಂಡು ಅದನ್ನು ಸತ್ವದ ರೂಪಕ್ಕೆ ತಿರುಗಿಸಿರುವನು. ಬೆಣ್ಣೆಯನ್ನು ಕಾಯಿಸಿ, ಅದರಲ್ಲಿರುವ ನೀರಿನ ಅಂಶವನ್ನು ಓಡಿಸಿ, ಅದನ್ನು ತುಪ್ಪ ಮಾಡಿರುವನು. ನೀರಿನ ಅಂಶವೇ ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆ ಮುಂತಾದುವು. ಅವನು ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಅವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಓಡಿಸಿರುವನು. ಅವನು ವಿಜಿತಾತ್ಮನಾಗಿರುವನು. ದೇಹವನ್ನು ವಶದಲ್ಲಿಟ್ಟುಕೊಂಡಿರುವನು. ಅವನು ದೇಹ ಹೇಳಿದಂತೆ ಕೇಳುವುದಿಲ್ಲ. ದೇಹ ಅವನು ಹೇಳಿದಂತೆ ಕೇಳುವಂತೆ ಮಾಡಿಕೊಂಡಿರುವನು. ಅವನು ಜಿತೇಂದ್ರಿಯನಾಗಿರುವನು. ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಿರುವನು. ಅವುಗಳನ್ನು ಸಂಪೂರ್ಣ ಧ್ವಂಸಮಾಡಿರುವುದಿಲ್ಲ. ತಾನು ಹೇಳಿದಂತೆ ಕೇಳುವಂತೆ ಮಾಡಿಕೊಂಡಿರುವನು. ಅವು ಇನ್ನುಮೇಲೆ ವಿಷಯ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಓಡಿಹೋಗಿ ಹೀನ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳನ್ನು ಗಳಿಸಲಾರವು. ಇನ್ನುಮೇಲೆ ಉತ್ತಮ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳನ್ನು ಪಡೆಯುವಂತಹ ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ಮಾತ್ರ ಮಾಡುತ್ತವೆ.

ಅವನು ಸರ್ವಭೂತಗಳ ಆತ್ಮವೇ ತನ್ನಾತ್ಮ ಎಂದು ನೋಡುವ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಬಂದಿದ್ದಾನೆ. ತನ್ನಲ್ಲಿರುವುದೇ, ಎಲ್ಲರಲ್ಲಿಯೂ ಇರುವುದು. ಯಾವ ವಿದ್ಯುತ್ಶಕ್ತಿ ನನ್ನ ಕೋಣೆಯೊಳಗೆ ಇರುವ ಬಲ್ಬಿನಲ್ಲಿ ಬೆಳಗುತ್ತಿದೆಯೋ, ಅದೇ ವಿದ್ಯುತ್ಶಕ್ತಿಯೇ ಎಲ್ಲರ ಮನೆಯಲ್ಲಿರುವ ಬಲ್ಬಿನೊಳಗೆ ಬೆಳಗುತ್ತಿರುವುದು. ಅವನು ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಪ್ರೀತಿಸುತ್ತಾನೆ. ಏಕೆಂದರೆ ತಾನೇ ಎಲ್ಲವೂ ಆಗಿರುವುದರಿಂದ. ಇನ್ನೊಬ್ಬನಿಗೆ ತೊಂದರೆ ಕೊಟ್ಟರೆ ತನಗೆ ಅದನ್ನು ಕೊಟ್ಟಂತೆ ಆಗುವುದು. ಅವನು ಎಲ್ಲರ ಆನಂದದಲ್ಲಿಯೂ ಭಾಗಿ. ಅವನ ಹೃದಯ ಎಲ್ಲರ ದುಃಖಕ್ಕೆ ಮಿಡಿಯುವುದು. ಅವನ ಹೃದಯ ವಿಶಾಲವಾಗಿದೆ. ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ವ್ಯಾಪಿಸಿದೆ. ಅವನಲ್ಲಿ ಇತರರ ಮೇಲೆ ದ್ವೇಷ ಅಸೂಯೆಯನ್ನು ನೋಡುವುದಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಆಶಿಸುವುದು ಅವನ ಹೃದಯ. ಭಗವಂತನೆಂಬ ಕೇಂದ್ರದ ಕಡೆಗೆ ಹತ್ತಿರ ಹತ್ತಿರ ಹೋದಂತೆಲ್ಲಾ, ನನಗೂ ಇತರರಿಗೂ ಇರುವ ದೂರ ಕಡಿಮೆಯಾಗುವುದು. ಕೊನೆಗೆ ಅವನು ಎಲ್ಲರನ್ನು ತನ್ನಂತೆ ನೋಡುವ ಉದಾರ ಹೃದಯಿ ಆಗುವನು. ಅವನು ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಯಾವುದೊ ಒಂದು ಸಣ್ಣ ಜಾತಿಯ ದೇಶದ ಪಂಜರದಲ್ಲಿರಲಾರನು. ಅವನು ಎಲ್ಲರೆದುರಿಗೆ ಒಂದಾಗಿ ನಿಲ್ಲುವನು. ಇಂತಹ ಏಕತ್ವದ ಭಾವನೆಯಿಂದ ಕೂಡಿರುವನು, ಏನು ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರೂ ಅದರಿಂದ ಬಾಧಿತನಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಇಂತಹ ಜೀವಿಯಲ್ಲಿ ಸ್ವಾರ್ಥವು ಲವಲೇಶವೂ ಇರದು. ಅವನು ಲಾಭಕ್ಕಾಗಿ, ಕೀರ್ತಿಗಾಗಿ ಯಾವ ಕರ್ಮವನ್ನೂ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ಕರ್ಮ ಮಾಡಿದರೆ ಲೋಕಸಂಗ್ರಹಕ್ಕಾಗಿ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ, ಭಗವಂತನಿಗೆ ಮಾಡುವ ಒಂದು ಕೈಂಕರ್ಯದಂತೆ ಮಾಡುವನು. ಇವನ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಕಟ್ಟಿಹಾಕುವ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳೇ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಇದೊಂದು ಒಣಗಿಹೋದ ಮರ. ಅದನ್ನು ಎಷ್ಟು ನೀರು ಎರೆದು ಆರೈಕೆ ಮಾಡಿದರೂ ಚಿಗುರುವುದಿಲ್ಲ. ಇವನೊಂದು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಬೆಂದ ಬೀಜ. ಅದನ್ನು ನೆಲದಲ್ಲಿ ಹಾಕಿದರೆ ಪುನಃ ಬೆಳೆಯುವುದಿಲ್ಲ. ತನ್ನಲ್ಲಿರುವ ಸತ್ಸಂಸ್ಕಾರಗಳ ಶೇಷ ಇರುವತನಕ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿರುವನು. ಅದು ಖರ್ಚಾದರೆ ಕೆಳಗೆ ಬೀಳುವುದು. ಇಂತಹ ಜೀವಿ ಕೆಲಸದ ಸುಂಟರಗಾಳಿಯಲ್ಲಿ ನಿರತನಾಗಿದ್ದರೂ ನಿರ್ಲಿಪ್ತ.

ನೈವ ಕಿಂಚಿತ್ ಕರೋಮೀತಿ ಯುಕ್ತೋ ಮನ್ಯೇತ ತತ್ತ್ವವಿತ್ ।
ಪಶ್ಯನ್ ಶೃಣ್ವನ್ಸ್ಪೃಶನ್ ಜಿಘ್ರನ್ನಶ್ನನ್ ಗಚ್ಛನ್ ಸ್ವಪನ್ ಶ್ವಸನ್ ॥ ೮ ॥

ಪ್ರಲಪನ್ ವಿಸೃಜನ್ ಗೃಹ್ಣನ್ನುನ್ಮಿಷನ್ನಿಮಿಷನ್ನಪಿ ।
ಇಂದ್ರಿಯಾಣೀಂದ್ರಿಯಾರ್ಥೇಷು ವರ್ತಂತ ಇತಿ ಧಾರಯನ್ ॥ ೯ ॥

ಯುಕ್ತನಾದ ತತ್ತ್ವಜ್ಞಾನಿ ನೋಡುವಾಗಲೂ, ಕೇಳುವಾಗಲೂ, ಮುಟ್ಟುವಾಗಲೂ, ಮೂಸುವಾಗಲೂ, ನಡೆಯು ವಾಗಲೂ, ನಿದ್ರಿಸುವಾಗಲೂ, ಉಸಿರು ಬಿಡುವಾಗಲೂ, ಮಾತನಾಡುವಾಗಲೂ, ಮಲಮೂತ್ರ ವಿಸರ್ಜಿಸು ವಾಗಲೂ, ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವಾಗಲೂ, ಕಣ್ಣು ತೆರೆಯುವಾಗಲೂ, ಮುಚ್ಚುವಾಗಲೂ, ಇಂದ್ರಿಯಗಳು ತಮ್ಮ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಪ್ರವರ್ತಿಸುತ್ತಿವೆ ಎಂದು ನಿಶ್ಚಯಿಸಿ, ತಾನು ಏನನ್ನೂ ಮಾಡುತ್ತಿಲ್ಲ ಎಂದು ತಿಳಿಯಬೇಕು.

ಹಿಂದಿನ ಶ್ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಕರ್ಮಯೋಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರೂ ಅದಕ್ಕೆ ಅಂಟಿಕೊಂಡಿಲ್ಲ ಎಂಬುದನ್ನು ಹೇಳಿದನು. ಇಲ್ಲಿನ ಎರಡು ಶ್ಲೋಕಗಳಲ್ಲಿ ಜ್ಞಾನಿಯಾದವನು ಎಂತಹ ಸಾಕ್ಷೀಭಾವ ವನ್ನು ತಾಳುತ್ತಾನೆ ತಾನು ಕೆಲಸ ಮಾಡುವಾಗ ಎಂಬುದನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಅವನ ಜ್ಞಾನೇಂದ್ರಿಯ ಕರ್ಮೇಂದ್ರಿಯಗಳೆಲ್ಲ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿರುತ್ತವೆ. ಅದನ್ನು ನೋಡಿದಾಗ, ತನ್ನಿಂದ ಹೊರಗೆ ಇರುವ ಇಂದ್ರಿಯಗಳು, ಅದರ ಹೊರಗೆ ಇರುವ ವಿಷಯ ವಸ್ತುವಿನ ಕಡೆ ಹೋಗುತ್ತಿವೆ, ತಾನು ಏನನ್ನೂ ಮಾಡುತ್ತಿಲ್ಲ ಎಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತಾನೆ. ಇಲ್ಲಿಯೂ ಕರ್ಮದ ಹಿಂದುಗಡೆ ಒಂದು ಅನಾಸಕ್ತಿಯನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಆದರೆ ಅವನು ಇದನ್ನು ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡುವುದು ಬೇರೆ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ. ಅವನು ಮಾಡುವ ಕ್ರಿಯೆಗಳ ಹಿಂದುಗಡೆ ತಾದಾತ್ಮ್ಯಭಾವವಿಲ್ಲ. ನಾನೇ ಇದನ್ನೆಲ್ಲ ನೋಡುತ್ತಿರುವುದು, ಮಾಡುತ್ತಿರುವುದು ಎಂದು ತಲ್ಲೀನನಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಇಂದ್ರಿಯದ ಮೂಲಕ ಕೆಲಸ ಆಗುತ್ತಿರು ವಾಗಲೂ ಅವನು ಇದರ ಹಿಂದೆ ನಿಂತಂತೆ ಇರುವನು. ಅವನು ನೋಡುತ್ತಾನೆ, ಕಣ್ಣಿನಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತಿಯಿಲ್ಲ. ಅದು ಅಲ್ಲೇ ಅಂಟಿಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದು ಸುಂದರವಾಗಿದೆ, ಕುರೂಪವಾಗಿದೆ ಎಂದು ಅರಿಯಬಲ್ಲ. ಅದರ ಅಂದಕ್ಕೆ ಮನಸೋಲುವುದೂ ಇಲ್ಲ, ವಿಕಾರಕ್ಕೆ ಜುಗುಪ್ಸೆಯೂ ಇಲ್ಲ. ಕೇಳುತ್ತಾನೆ. ಯಾವುದು ಹೇಗೆ ಎಂದು ವಿಮರ್ಶಿಸಬಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅವನು ಕೇಳುವುದಕ್ಕೆ ದಾಸನಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ಹುಡುಕಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಸಿಕ್ಕಿದಾಗ ಅದರೊಡನೆ ಕಟ್ಟಿಹಾಕಿಕೊಳ್ಳುವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಮುಟ್ಟುತ್ತಾನೆ. ಅದು ಮೃದುವಾಗಿದೆಯೆ, ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿದೆಯೆ, ತಂಪಾಗಿದೆಯೆ, ಶಾಖವಾಗಿದೆಯೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಅರಿಯುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ಆ ವೇದನೆಗಳಿಗೆ ದಾಸನಲ್ಲ. ಆ ವೇದನೆಗಳು ಅವನಲ್ಲಿ ಯಾವ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳನ್ನೂ ಬಿಡಲಾರವು. ಇದರಂತೆಯೇ ಮೂಸುವಾಗಲೂ ತಿನ್ನುವಾಗಲೂ ಕೂಡ. ಸುಗಂಧ ದುರ್ಗಂಧಗಳನ್ನು ತಿಳಿಯುತ್ತಾನೆ. ಉಪ್ಪು, ಹುಳಿ, ಖಾರ ಯಾವುದಕ್ಕೆ ಹೆಚ್ಚು, ಕಡಮೆ ಎಂಬುದನ್ನೆಲ್ಲ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅವನು ರುಚಿಗೆ ದಾಸನಲ್ಲ. ಅವನ ಇಂದ್ರಿಯಗಳು, ಸಾಧಾರಣ ಮನುಷ್ಯನ ಇಂದ್ರಿಯಗಳಿಗಿಂತ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾಗಿವೆ. ಜ್ಞಾನಿಯಲ್ಲಿ ಅದೆಲ್ಲ ತುಕ್ಕು ಹಿಡಿದುಹೋಗಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅವನು ಅದಕ್ಕೆ ದಾಸನಲ್ಲ. ಅವುಗಳಿಂದ ಹೊರಗೆ ನಿಂತು ತನಗೆ ಬೇಕಾದಾಗ ಅದನ್ನು ಬಳಸುತ್ತಾನೆ, ಬೇಡವಾದಾಗ ಅದನ್ನು ಹಾಗೆಯೇ ಇಟ್ಟಿರುತ್ತಾನೆ. ತಾನು ಯಾವಾಗಲೂ ಅದರಿಂದ ಹೊರಗೆ, ತಾನು ಅದಲ್ಲ ಎಂಬುದನ್ನು ಸರ್ವದಾ ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿರುವನು. ನಮ್ಮ ಎದುರಿಗೆ ಇರುವ ಗಿಡ, ಮರ, ಗೋಡೆ ಹೇಗೆ ನಮ್ಮಿಂದ ಹೊರಗೆ ಇವೆಯೋ ಹಾಗೆ ಜ್ಞಾನಿ ತನ್ನ ಕರ್ಮೇಂದ್ರಿಯ, ಜ್ಞಾನೇಂದ್ರಿಯದಿಂದ ಹೊರಗೆ ಸಾಕ್ಷಿಯಂತೆ ನೋಡಬಲ್ಲ. ಆಗ ಅವನು ಆ ಕ್ರಿಯೆಗೆ ಬದ್ಧನಾಗುವು ದಿಲ್ಲ. ಅದರಿಂದ ಬರುವ ಫಲಕ್ಕೂ ಆಸಕ್ತನಲ್ಲ. ಹಾವು ಹೇಗೆ ಪೊರೆಯನ್ನು ಕಳಚಿಕೊಂಡು ಹೊರಗೆ ಬರುವುದೊ ಹಾಗೆ ಅವನು ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ಪೊರೆಯನ್ನು ಬಿಡಿಸಿಕೊಂಡು ಅದರಿಂದ ಹೊರಗೆ ಬಂದು ಸಾಕ್ಷಿಯಂತೆ ಅದನ್ನು ನೋಡುತ್ತಿರುವನು.

ಬ್ರಹ್ಮಣ್ಯಾಧಾಯ ಕರ್ಮಾಣಿ ಸಂಗಂ ತ್ಯಕ್ತ್ವಾ ಕರೋತಿ ಯಃ ।
ಲಿಪ್ಯತೇ ನ ಸ ಪಾಪೇನ ಪದ್ಮಪತ್ರಮಿವಾಂಭಸಾ ॥ ೧೦ ॥

ಯಾರು ಬ್ರಹ್ಮನಲ್ಲಿ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಇಟ್ಟು, ಸಂಗವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು, ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವನೋ, ಅವನಿಗೆ ತಾವರೆಯ ಎಲೆಗೆ ನೀರಿನ ಲೇಪವಿಲ್ಲದಿರುವಂತೆ ಪಾಪದ ಲೇಪವಿರುವುದಿಲ್ಲ.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ, ಮಾಡುತ್ತಿರುವ ಕರ್ಮದ ಉಪಟಳಕ್ಕೆ ಬೀಳದಂತೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಹಲವಾರು ಉಪಾಯಗಳನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ಮೊದಲನೆಯದೇ ಅನಾಸಕ್ತನಾಗಿರುವುದು. ಇದು ಕರ್ಮಯೋಗದ ದೃಷ್ಟಿ. ಇಲ್ಲಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಮಾತ್ರ ನಮಗೆ ಅಧಿಕಾರ. ಅದರಿಂದ ಬರುವ ಫಲಗಳಿಗೆ ಅಲ್ಲ. ಎರಡನೆಯದೇ ಜ್ಞಾನದೃಷ್ಟಿ. ಇಂದ್ರಿಯಗಳು ಅದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ವಿಷಯವಸ್ತುಗಳೊಡನೆ ಸೇರಿ ಕರ್ಮ ಆಗುತ್ತಿದೆ. ನಾನು ಕೇವಲ ಸಾಕ್ಷಿ ಎಂಬ ಭಾವವನ್ನು ರೂಢಿಸುವುದು. ಮುಂದೆ ಹೇಳುವುದೇ ಭಕ್ತಿಯ ದೃಷ್ಟಿ, ಭಾವದ ಹಾದಿಯದು. ಅವನು ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಬ್ರಹ್ಮದಲ್ಲಿ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ ಎಂದರೆ ಭಗವಂತನಿಗಾಗಿ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಇವನ ಕರ್ಮವೆಲ್ಲ ಕೈಂಕರ್ಯ, ಭಗವಂತನಿಗೆ ಮಾಡುತ್ತಿರುವುದು. ಅದರಿಂದ ಬರುವ ಫಲ ಅವನಿಗೆ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ದೇವರಿಗಾಗಿ ಒಂದು ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದೇ ಆನಂದ. ಇದಕ್ಕೆ ಮಿಗಿಲಾದ ಆನಂದ ಬೇರೊಂದಿಲ್ಲ ಅವನ ಪಾಲಿಗೆ. ಮಾಡುವಾಗ ಅದಕ್ಕೆ ಅಂಟಿಕೊಂಡಿರು ವುದಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಅವನಿಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ, ಭಗವಂತನ ಕೆಲಸ ತನ್ನಂತಹ ಅಲ್ಪ ವ್ಯಕ್ತಿ ಮಾಡುವುದರ ಮೇಲೆ ನಿಂತಿಲ್ಲ ಎಂಬುದು. ದೇವರು ಅವಕಾಶ ಕೊಟ್ಟರೆ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ, ಯಾವಾಗ ಅವನನ್ನು ತೆಗೆಯುವನೋ, ಆಗ ಅವನು ಪೂರ್ತಿಯಾಗುವವರೆಗೆ ದೇವರು ತನ್ನನ್ನೇ ಉಪಯೋಗಿಸಬೇಕು ಎಂದು ಗೊಣಗಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ದೇವರಿಗೆ ತನಗಿಂತ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಗೊತ್ತಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಅವನು ಎಂದಿಗೂ ಮರೆಯುವುದಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲ ಜೀವರೂ ಅವನ ನಿಮಿತ್ತವೆ. ಯಾರು ಯಾರಿಂದ ಯಾವಯಾವ ಕೆಲಸ ಎಷ್ಟು ಆಗಬೇಕಾಗಿದೆಯೋ ಅದು ಅವನಿಗೆ ಗೊತ್ತು. ಅವನಿಚ್ಛೆ ನೆರವೇರಲಿ ಎಂದು ಶಾಂತಿಯಿಂದ ಇರುತ್ತಾನೆ.

ಅವನು ಕರ್ಮಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಇರುತ್ತಾನೆ. ಅವನು ಕೂಡ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವನು. ಆದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಅಂಟಿಕೊಂಡಿರುವುದಿಲ್ಲ ಎಂಬುದಕ್ಕೆ ಈ ಸುಂದರ ಉಪಮಾನವನ್ನು ಕೊಡುವನು. ನೀರು ಕಮಲದ ಎಲೆಯ ಮೇಲೆ ಇರುವುದು. ಆದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಅಂಟಿಕೊಂಡಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಶ್ರೀರಾಮ ಕೃಷ್ಣರು ಇದೇ ಭಾವನೆಯನ್ನು ತಮ್ಮದೇ ಆದ ಮತ್ತೊಂದು ಉದಾಹರಣೆಯ ಮೂಲಕ ವಿವರಿಸು ತ್ತಾರೆ. ಕರ್ಮನದಿಯ ಮೇಲೆ ದೋಣಿ ತೇಲುತ್ತಿರುವುದು, ಆದರೆ ಆ ನೀರು ದೋಣಿಯೊಳಗೆ ಬರದಂತೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುವನು.

ಯಾವಾಗ ಒಬ್ಬ ಭಗವದರ್ಪಣ ಭಾವದಿಂದ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾನೋ ಅವನನ್ನು ಯಾವ ಪಾಪಗಳೂ ಸೋಕುವುದಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಅವನು ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ತನಗಾಗಿ ಮಾಡುತ್ತಿಲ್ಲ. ದೇವರಿಗಾಗಿ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುವಾಗ ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಅನಿವಾರ್ಯವಾಗಿ ಇತರರಿಗೆ ತೊಂದರೆ ಕೊಡಬೇಕಾದ ಪ್ರಸಂಗಗಳು ಬರಬಹುದು. ವೈದ್ಯ ಶಸ್ತ್ರಚಿಕಿತ್ಸೆ ಮಾಡುವಾಗ ರೋಗಿಗೆ ನೋವನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ನ್ಯಾಯಾಧಿಪತಿ ಕಳ್ಳನಿಗೆ ಶಿಕ್ಷೆ ವಿಧಿಸುತ್ತಾನೆ. ಯೋಧ ಶತ್ರುವನ್ನು ಸಂಹರಿಸುತ್ತಾನೆ. ದೇವರು ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಅಧರ್ಮದ ಕಳೆಯನ್ನು ಕೀಳುವುದಕ್ಕೆ ತನಗೆ ಅರ್ಪಿತರಾದ ಭಕ್ತರನ್ನು ನಿಮಿತ್ತ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಆ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ಆ ನಿಮಿತ್ತಕ್ಕೆ ಪಾಪ ಅಂಟುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ಅದನ್ನು ತನಗಾಗಿ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನಿಗೆ ತಾನು ಮಾಡುವ ಕರ್ಮದ ಫಲದ ಮೇಲೆ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಆಸಕ್ತಿ ಇಲ್ಲ.

ಕಾಯೇನ ಮನಸಾ ಬುದ್ಧ್ಯಾ ಕೇವಲೈರಿಂದ್ರಿಯೈರಪಿ ।
ಯೋಗಿನಃ ಕರ್ಮ ಕುರ್ವಂತಿ ಸಂಗಂ ತ್ಯಕ್ತ್ವಾತ್ಮಶುದ್ಧಯೇ ॥ ೧೧ ॥

ಕೇವಲ ದೇಹ, ಮನಸ್ಸು, ಬುದ್ಧಿ, ಇಂದ್ರಿಯಗಳಿಂದ ಯೋಗಿಗಳು ಸಂಗವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಆತ್ಮಶುದ್ಧಿಗಾಗಿ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾರೆ.

ಇಲ್ಲಿ ಕರ್ಮಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಮತ್ತೊಂದು ದೃಷ್ಟಿಯನ್ನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ತರುತ್ತಾನೆ. ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಫಲಾಸಕ್ತನಾಗದಿರಲು ಒಬ್ಬನಿಗೆ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲದೇ ಇರಬಹುದು, ತನ್ನ ಅಹಂಕಾರವನ್ನು ಭಗವಂತನಿಗೆ ಅರ್ಪಿಸಿ ಒಂದು ನಿಮಿತ್ತವಾಗುವ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಒಬ್ಬ ಬಂದಿಲ್ಲದೇ ಇರಬಹುದು. ಅವನು ಇನ್ನೂ ಸಾಧನಾವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿರುವನು. ಅಂತಹವನು ಕರ್ಮ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಒಂದು ದೃಷ್ಟಿಯನ್ನು ಕೊಡು ತ್ತಾನೆ. ಅದೇ ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿಗಾಗಿ ಕರ್ಮ ಮಾಡುವುದು. ಅವನು ತನ್ನಿಂದ ಹೊರಗಡೆ ಇರುವ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಬದಲಾಯಿಸಬೇಕೆಂದಾಗಲಿ, ಅದನ್ನು ಉತ್ತಮ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ತರಬೇಕೆಂದಾಗಲಿ ಮಾಡುವು ದಿಲ್ಲ. ಅನಾಸಕ್ತನಾಗಿ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಹೋದರೆ ತನಗೇ ಮೇಲೆಂದು ಅವನಿಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಇದು ಅವನ ಚಿತ್ತವನ್ನು ಶುದ್ಧಿ ಮಾಡುವುದು. ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿಯೇ ಅವನ ಗುರಿ. ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿಯೇ ಅವನು ನಿರೀಕ್ಷಿಸುವ ಫಲ. ಅವನು ತನ್ನ ಅಧೀನದಲ್ಲಿರುವ ದೇಹ, ಮನಸ್ಸು, ಬುದ್ಧಿ, ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ಮೂಲಕ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವನು. ಇಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಕೇವಲ ದೇಹ, ಮನಸ್ಸು, ಬುದ್ಧಿ, ಇಂದ್ರಿಯ ಎಂದು ಉಪಯೋಗಿಸುವನು. ಅದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಿಲ್ಲ. ಅವನು ಆಸಕ್ತಿಯಿಂದ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಅವನು ತನ್ನ ಸರ್ವಸ್ವವನ್ನೂ ಅರ್ಪಿಸಿ ಅದರಲ್ಲೇ ತನ್ಮಯನಾಗಿ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ದೇಹ ಮತ್ತು ಇಂದ್ರಿಯ ಗಳ ಮೂಲಕ ಹಲವು ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಿಹಾಕುತ್ತಾನೆ ಅಷ್ಟೆ. ಅದರಿಂದ ಏನು ಪ್ರಯೋಜನವಾಗುವುದು ಎಂಬುದನ್ನು ಗಮನಿಸುವುದೇ ಇಲ್ಲ. ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಕಲ್ಪನೆ, ಸ್ಮೃತಿ ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಚಿಂತಿಸುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಎಷ್ಟು ಬೇಕೋ ಅಷ್ಟು. ಸುಮ್ಮನೆ ಅದನ್ನು ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸುತ್ತಾ ಅದರ ಸುತ್ತಲೂ ಸುತ್ತುತ್ತಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಬುದ್ಧಿಯಿಂದ ಅಮೋಘವಾದ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುವನು. ತರ್ಕಿಸುವನು, ವಿಚಾರ ಮಾಡುವನು, ಒಂದು ಊಹೆಗೆ ಬರುವನು. ಇದರಿಂದ ಹೊಸ ಹೊಸ ನಿಯಮಗಳನ್ನು ಅವನು ಕಂಡುಹಿಡಿಯಬಹುದು. ದೊಡ್ಡ ವಿಜ್ಞಾನಿಯಾಗಬಹುದು. ಆದರೆ ಅದರಿಂದ ಫಲಗಳಿಗೆ ಅಂಟಿಕೊಂಡಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಇದನ್ನೆಲ್ಲ ನಾನು ಸಾಧಿಸಿದವನು, ನನ್ನ ಬುದ್ಧಿ ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಚಂಡವಾದುದು ಎಂದು ಹೊಗಳಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು ಎಂಬ ಆಸೆ ಇಲ್ಲ. ಹಾಗಾದರೆ ಅವನ ಯೋಗ್ಯತೆ ಅವನಿಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲವೆ ಎಂದರೆ, ಗೊತ್ತಿದೆ, ಆದರೆ ಅದರಿಂದ ಅವನ ತಲೆ ತಿರುಗಿ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಸಾಧಿಸಿರುವುದನ್ನು ಸಾಧಿಸಬೇಕಾಗಿರುವುದರೊಂದಿಗೆ ಹೋಲಿಸಿ ನೋಡಿದರೆ ನಾವು ಸಾಧಿಸಿದ್ದು ಎಷ್ಟು ಅಲ್ಪ ಎಂದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಆಕರ್ಷಣ ಸಿದ್ಧಾಂತವನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿದ ನ್ಯೂಟನ್ನನನ್ನು ಯಾರೋ, ಇವನೊಬ್ಬ ಮಹಾ ವಿಜ್ಞಾನಿ, ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲೇ ಅದ್ಭುತವಾದ ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ರಹಸ್ಯವನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿದಿರುವನು ಎಂದು ಹೊಗಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಅದನ್ನು ಕೇಳಿ ನ್ಯೂಟನ್ ಈ ಒಂದು ಉದಾಹರಣೆಯನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಾನೆ:“ಸಮುದ್ರದ ತೀರದಲ್ಲಿ ಬಂದು ಬೀಳುವ ಕಪ್ಪೆ ಚಿಪ್ಪುಗಳನ್ನು ಕೈಯಲ್ಲಿ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಆಡುತ್ತಿರುವ ಹುಡುಗನಂತೆ ನಾನು. ನನ್ನ ಕೈಯಲ್ಲಿರುವ ಕಪ್ಪೆಚಿಪ್ಪುಗಳಿ ಗಿಂತ ಅನರ್ಘ್ಯವಾದ ಮುತ್ತುರತ್ನಗಳೆಲ್ಲ ಸಮುದ್ರದ ಒಳಗೆ ಬಿದ್ದಿವೆ.” ಎಂತಹ ನಿಗರ್ವವನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ ಇಂತಹ ದೊಡ್ಡ ವಿಜ್ಞಾನಿಯಲ್ಲಿ!

ಕೇವಲ ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿಯನ್ನೇ ಗುರಿಯನ್ನಾಗಿ ಇಟ್ಟುಕೊಂಡರೆ ಅಂತಹವರಿಂದ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಅಷ್ಟೊಂದು ಒಳ್ಳೆಯದು ಆಗದೇ ಇರಬಹುದು ಎಂದು ಭಾವಿಸಬಹುದು. ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಮಾಡಬೇಕೆಂಬ ಉದ್ದೇಶದಿಂದ ಮಾಡಿದರೆ ಮಾತ್ರ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಒಳ್ಳೆಯದಾಗುವುದು; ಆ ಉದ್ದೇಶ ವನ್ನು ಮರೆತು ನಮ್ಮ ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿಯನ್ನೇ ಆದರ್ಶವಾಗಿಟ್ಟುಕೊಂಡರೆ, ಪ್ರಪಂಚ ಹಾಳಾದರೂ, ಅದರಿಂದ ಅವನ ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿಗೆ ಸಹಾಯ ಆದರೆ ಅದನ್ನು ಅವನು ಮಾಡಬಹುದಲ್ಲ ಎಂದು ತರ್ಕಿಸಬಹುದು. ಹೊರಗೆ ನಷ್ಟ ಮಾಡಿದರೆ ತನಗೆ ಶ್ರೇಯಸ್ ಆಗಲಾದರು. ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿಯ ಆದರ್ಶವನ್ನು ಇಟ್ಟುಕೊಂಡು ಕರ್ಮ ಮಾಡಿದರೆ ಅವನು ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಅವನು ಮಾಡಿದ ಕೆಲಸ ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಲೋಕಸಂಗ್ರಹವಾದ ಕೆಲಸ. ಇದರಲ್ಲಿ ಯಾವ ಒಂದು ಸಂಶಯವೂ ಇಲ್ಲ. ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿಯ ಆದರ್ಶವನ್ನು ಇಟ್ಟುಕೊಂಡಿದ್ದರೆ ಲೋಕಹಾನಿ ಅವನಿಂದ ಸಾಧ್ಯವೇ ಇಲ್ಲ. ಲೋಕೋದ್ಧಾರವೇ ಅವನಿಂದ ಆಗುವುದು. ಇದು ಲೋಕೋದ್ಧಾರಕ್ಕಾಗಿ ಎಂಬ ದೊಡ್ಡ ಮಾತನ್ನು ಆಡುವುದಿಲ್ಲ. ಆತ್ಮೋದ್ಧಾರಕ್ಕಾಗಿ ಎಂದು ದೈನ್ಯದಿಂದ ಹೇಳುವನು.

ಯುಕ್ತಃ ಕರ್ಮಫಲಂ ತ್ಯಕ್ತ್ವಾ ಶಾಂತಿಮಾಪ್ನೋತಿ ನೈಷ್ಠಿಕೀಮ್ ।
ಅಯುಕ್ತಃ ಕಾಮಕಾರೇಣ ಫಲೇ ಸಕ್ತೋ ನಿಬಧ್ಯತೇ ॥ ೧೨ ॥

ಯೋಗಿಯು ಕರ್ಮಫಲವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ನಿಷ್ಠಾರೂಪವಾದ ಶಾಂತಿಯನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಾನೆ. ಯುಕ್ತನಾಗದವನು ಕಾಮಪ್ರೇರಣೆಯಿಂದ ಫಲದಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತನಾಗಿ ಕಟ್ಟು ಬೀಳುತ್ತಾನೆ.

ಕರ್ಮಫಲದಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತಿಯನ್ನಿಡದೆ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವವನು ಶಾಂತಿಯನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಾನೆ. ಆ ಶಾಂತಿ ಇದ್ದಕ್ಕೆ ಇದ್ದಂತೆ ಬಂದುದಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ಅವನು ನಿಷ್ಠೆಯ ಜೀವನದಿಂದ ಪಡೆದಿರುವನು. ಒಮ್ಮೆ ಯಾವಾಗ ಅದನ್ನು ಪಡೆಯುವನೋ ಅದು ಇವನನ್ನು ಇನ್ನುಮೇಲೆ ಬಿಟ್ಟುಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಅವನ ಸ್ವಭಾವವಾಗಿ ಉಳಿಯುವುದು. ಅವನ ಶಾಂತಿಗೆ ಈ ಪ್ರಪಂಚ ದಿಂದ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಆತಂಕಗಳು ಬಂದು ಒದಗುತ್ತಿದ್ದರೂ ಅವನು ಇದರಿಂದ ಬಾಧಿತನಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನ ಶಾಂತಿಗೆ ಭದ್ರವಾದ ತಳಪಾಯ ಸಿಕ್ಕಿದೆ. ಎಷ್ಟೇ ಮಳೆ ಬರಲಿ, ಗಾಳಿ ಬೀಸಲಿ ಅದು ಕೊಚ್ಚಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಯುಕ್ತನಾಗದವನು, ತನ್ನ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಇನ್ನೂ ನಿಗ್ರಹಿಸದವನು, ಮನದಲ್ಲಿ ಏಳುವ ಹಲವು ಆಕಾಂಕ್ಷೆಗಳಿಗೆ ತುತ್ತಾಗುತ್ತಾನೆ. ಯಾವಾಗ ಫಲಕ್ಕೆ ಕೈಯೊಡ್ಡುತ್ತಾನೆಯೋ ಅದಕ್ಕೆ ದಾಸನಾಗುತ್ತಾನೆ. ಅದು ಹೇಳಿದಂತೆ ಕೇಳಬೇಕಾಗುವುದು. ಕರ್ಮದ ಗೋಜಿನಿಂದ ಅವನು ಪಾರಾಗಲಾರ. ಅವನಿಗೆ ಶಾಶ್ವತವಾದ ಶಾಂತಿ ದೊರಕಲಾರದು. ಯಾರಾದರೂ ಅವನನ್ನು ಟೀಕಿಸಿದರೆ ಸಾಕು, ಉದ್ವಿಗ್ನನಾಗು ವನು, ಹೊಗಳಿದರೆ ಉಬ್ಬಿಹೋಗುವನು. ಲಾಭ ಸಿಕ್ಕಿದರೆ ಕುಣಿದಾಡುವನು, ನಷ್ಟ ಬಂದರೆ ಪೇಚಾಡುವನು. ಇವನ ಜೀವನ ಒಂದು ಬಡ ಜೋಪಡಿಯಂತೆ. ಮಳೆ ಬಂದರೆ ನೀರೆಲ್ಲ ಒಳಗಿರುವುದು. ಸ್ವಲ್ಪ ಜೋರಾಗಿ ಗಾಳಿ ಬೀಸಿದರೆ ಸಾಕು, ಹಾರಿಹೋಗುವುದು. ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಎದುರಿಸಿ ನಿಲ್ಲಲಾರ.

ಸರ್ವಕರ್ಮಾಣಿ ಮನಸಾ ಸಂನ್ಯಸ್ಯಾಸ್ತೇ ಸುಖಂ ವಶೀ ।
ನವದ್ವಾರೇ ಪುರೇ ದೇಹೀ ನೈವ ಕುರ್ವನ್ ನ ಕಾರಯನ್ ॥ ೧೩ ॥

ಸರ್ವಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ತ್ಯಜಿಸಿ, ಜಿತೇಂದ್ರಿಯನಾಗಿ ನವದ್ವಾರಗಳುಳ್ಳ ಪುರದಲ್ಲಿ ಏನನ್ನೂ ಮಾಡದೆ ಮತ್ತು ಮಾಡಿಸದೆ ಸುಖವಾಗಿ ಇರುತ್ತಾನೆ.

ಕರ್ಮಯೋಗಿ ಸರ್ವಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ತ್ಯಜಿಸುತ್ತಾನೆ. ಅಂದರೆ ಒಳಗೆ ಅವನಿಗೆ ಆ ಕರ್ಮದ ಮೇಲೆ ಯಾವ ಆಸಕ್ತಿಯೂ ಇಲ್ಲ. ಅವನು ಮಾಡುವ ಕರ್ಮ ಅಕರ್ಮಕ್ಕೆ ಸಮನಾದುದು. ಅದರಿಂದ ಅವನನ್ನು ಬಂಧಿಸುವ ಯಾವುದೂ ಉತ್ಪತ್ತಿಯಾಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಅವನು ದೇಹದಲ್ಲಿರುವಾಗ ಜಿತೇಂದ್ರಿಯನಾಗಿರುವನು. ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸು ತ್ತಿದ್ದರೂ ಅದಕ್ಕೆ ವಶನಾಗಿರುವುದಿಲ್ಲ. ತಾನು ಹೇಳಿದಂತೆ ಇಂದ್ರಿಯಗಳು ಕೇಳುವಂತೆ ಮಾಡಿ ಕೊಂಡಿರುವನು. ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ಬಂಧನಕ್ಕೆ ಬೀಳದ ರೀತಿ ಉಪಯೋಗಿಸುವನು. ಅವನು ಈ ದೇಹವೆಂಬ ಒಂಬತ್ತು ಬಾಗಿಲುಗಳುಳ್ಳ ಪುರದಲ್ಲಿ ಸುಖವಾಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಆ ಸುಖಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ಇವನು ಏನನ್ನೂ ಸ್ವಾರ್ಥಕ್ಕೆ ಮಾಡದೇ ಇರುವುದು, ಮತ್ತುಇತರರಿಂದ ತನಗಾಗಿ ಏನನ್ನೂ ಮಾಡಿಸದೇ ಇರುವುದು. ಯಾವ ಸ್ವಾರ್ಥಕ್ಕೆ ತುತ್ತಾಗಿ, ತಾತ್ಕಾಲಿಕ ಸುಖದಿಂದ ಪ್ರೇರೇಪಿತನಾಗಿ ಒಂದು ಕ್ರಿಯೆಯನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾನೆಯೊ ಆಗ ಅದಕ್ಕೆ ಕಟ್ಟುಬೀಳುತ್ತಾನೆ. ಅವನು ಅದನ್ನು ಪುನಃ ಪುನಃ ಮಾಡುತ್ತ ಇರಬೇಕಾಗುವುದು. ಇದು ಅವನ ಅಭ್ಯಾಸವಾಗುವುದು. ಅಭ್ಯಾಸದಷ್ಟು ಭಯಂಕರವಾದ ಬಂಧನ ಮತ್ತಾವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಇದು ಹೊರಗಿನ ಎಲ್ಲಾ ಸೆರೆಮನೆಗಳಿಗಿಂತಲೂ ಘೋರವಾಗಿರು ವುದು. ಅದರಲ್ಲಿ ದುರಭ್ಯಾಸದಷ್ಟು ಬಲವಾದ ಬಂಧನ ಮತ್ತೊಂದಿಲ್ಲ.

ಕೆಲವು ವೇಳೆ ನಾವೇ ಆ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಎಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿಬೀಳುವೆವೋ ಎಂಬ ಅಂಜಿಕೆ. ಮತ್ತು ಅದನ್ನು ಮಾಡುವ ಶಕ್ತಿಯೂ ಇಲ್ಲ. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ನಾವು ಮತ್ತೊಬ್ಬನಿಂದ ಆ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ. ಅವನಿಗೆ ಏನಾದರೂ ಲಂಚವನ್ನು ಕೊಟ್ಟು ನನಗಾಗಿ ಅವನು ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಡಬೇಕೆಂದು ಕೇಳಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇನೆ. ನಾನೇ ಮಾಡುವುದು ತಪ್ಪಾದರೆ ಅದನ್ನು ನಾನು ಮಾಡದೆ ಮತ್ತೊಬ್ಬನ ಕೈಯಿಂದ ಮಾಡಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು, ಅದರಷ್ಟೇ ಅಥವಾ ಅದಕ್ಕಿಂತ ದೊಡ್ಡ ತಪ್ಪು. ಕೊಲೆ ಮಾಡುವುದು ಎಷ್ಟು ತಪ್ಪೋ, ಕೊಲೆ ಮಾಡುವಂತೆ ಸಲಹೆ ಕೊಡುವುದು, ಅದಕ್ಕೆ ಸಹಾಯ ಮಾಡುವುದು, ಕೊಲೆಗಿಂತ ಭೀಕರವಾಗಿರುವುದು.

ಯಾವಾಗ ಯೋಗಿ ಏನನ್ನೂ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲವೋ, ಬಂಧನಕ್ಕೆ ಕಟ್ಟಿಹಾಕುವಂತಹ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳು ಅವನಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲದೇ ಇರುವುದರಿಂದ, ಅದರ ಪರಿಣಾಮಕ್ಕೆ ಅವನು ಒಳಗಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾವುದನ್ನು ತಾನು ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಇಚ್ಛೆಪಡುವುದಿಲ್ಲವೋ ಅದನ್ನು ಅವನು ಇತರರ ಕೈಯಿಂದ ಎಂದೂ ಮಾಡಿಸನು. ತನ್ನ ಸುಖಕ್ಕಾಗಿ ಇತರರಿಗೆ ಅವನು ಕಷ್ಟವನ್ನು ಕೊಡಬಯಸುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ಪರಮಸುಖಿ. ಸಿಕ್ಕಿದುದರಲ್ಲಿ ತೃಪ್ತನಾಗಿರುವನು. ಅಯ್ಯೊ ಇಷ್ಟೆ ಬಂತಲ್ಲ, ಇನ್ನೂ ಹೆಚ್ಚು ಬರಬೇಕಾಗಿತ್ತು ಎಂದು ಆಸೆ ಪಡುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನ ಸುಖ ಇಂದ್ರಿಯ ವಿಷಯಳ ಆಧಾರದ ಮೇಲೆ ಇಲ್ಲ. ಅನ್ಯಾಶ್ರಯದ ಸುಖವಿದ್ದರೆ, ಆ ವಸ್ತುಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ಆ ಸುಖವೂ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಯೋಗಿಯಾದರೋ ಆತ್ಮಾರಾಮ. ಅವನಿಗೆ ಹೊರಗಿನಿಂದ ಏನೂ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಯಾವುದು ಬಂದರೂ ಒಂದೇ, ಯಾವುದು ಹೋದರೂ ಒಂದೇ, ಯಾವ ಬಾಹ್ಯ ಘಟನೆಯೂ ಅವನ ಅಂತಃಸುಖಕ್ಕೆ ಧಕ್ಕೆಯನ್ನು ತರಲಾರದು.

ನ ಕರ್ತೃತ್ವಂ ನ ಕರ್ಮಾಣಿ ಲೋಕಸ್ಯ ಸೃಜತಿ ಪ್ರಭುಃ ।
ನ ಕರ್ಮಫಲಸಂಯೋಗಂ ಸ್ವಭಾವಸ್ತು ಪ್ರವರ್ತತೇ ॥ ೧೪ ॥

ಪ್ರಭುವು ಜನರಿಗೆ ಕರ್ತೃತ್ವವನ್ನಾಗಲಿ, ಕರ್ಮವನ್ನಾಗಲಿ ಸೃಷ್ಟಿಸಿಲ್ಲ, ಕರ್ಮಫಲಸಂಯೋಗವನ್ನೂ ಸೃಷ್ಟಿಸಿಲ್ಲ. ಸ್ವಭಾವವೇ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿರುವುದು.

ದೇವರು ಜೀವಿಗೆ, ಇಂತಹ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡು ಎಂದು ಅದರ ಕರ್ತೃತ್ವವನ್ನಾಗಲಿ, ಕರ್ಮ ವನ್ನಾಗಲಿ ಸೃಷ್ಟಿಸಿಲ್ಲ. ಹಾಗೆ ಅವನು ಏನಾದರೂ ಮಾಡಿದರೆ ಪಕ್ಷಪಾತಿ ಆಗುತ್ತಾನೆ. ಅವನು ಕೆಲವರಿಗೆ ಒಳ್ಳೆಯ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುವಂತೆ ಪ್ರೇರೇಪಿಸುತ್ತಾನೆ ಎಂದರೆ, ದೇವರೊ ಒಬ್ಬರ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಬೆಣ್ಣೆ, ಮತ್ತೊಬ್ಬರ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಸುಣ್ಣ ಏತಕ್ಕೆ ಇಡುತ್ತಾನೆ ಎಂದು ಪ್ರಶ್ನಿಸಬೇಕಾಗುವುದು. ಅವನು ಕರ್ಮಫಲದಾತ. ಜೀವರು ಯಾವಯಾವ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುವರೊ ಅವರವರಿಗೆ ತಕ್ಕ ಫಲಗಳನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ದೇವರು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಅವಕಾಶವನ್ನೇನೋ ಕಲ್ಪಿಸುವನು. ಆದರೆ ಮಾಡುವ ಒಳ್ಳೆಯ ಮತ್ತು ಕೆಟ್ಟ ಕೆಲಸಗಳಿಗೆ ಅವನಲ್ಲ ಕಾರಣ. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು, ಒಬ್ಬ ಒಂದು ದೀಪದ ಬೆಳಕಿನಲ್ಲಿ ಗೀತಾ ಪಾರಾಯಣ ಮಾಡಬಹುದು, ಮತ್ತೊಬ್ಬ ಅದೇ ಬೆಳಕಿನಲ್ಲಿ ಕುಳಿತುಕೊಂಡು ಒಂದು ಸುಳ್ಳು ಅರ್ಜಿಯನ್ನು ಬರೆಯಬಹುದು, ಅದಕ್ಕೆ ದೀಪವನ್ನು ದೂರುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ ಎನ್ನುತ್ತಿದ್ದರು. ಮಳೆ ಪಕ್ಷಪಾತವಿಲ್ಲದೆ ಬೀಳುವುದು. ಯಾರು ಜಮೀನನ್ನು ಉತ್ತಿ ಬಿತ್ತಿರುವರೋ ಅಲ್ಲಿ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಬೆಳೆ ಬರುವುದು. ಯಾರು ಉತ್ತಿಲ್ಲವೋ, ಅಲ್ಲಿರುವ ಮುಳ್ಳಿನ ಬೀಜಗಳೇ ಹುಲುಸಾಗಿ ಬರುವುವು. ಇದಕ್ಕೆ ಮಳೆಯನ್ನು ಬೈದು ಪ್ರಯೋಜನವೇನು? ಅದರಂತೆಯೇ ಭಗವತ್ಕೃಪೆ ಎಲ್ಲರ ಮೇಲೂ ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿಬೀಳುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನೂ ತನ್ನ ಸ್ವಭಾವಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಅದನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿರುವನು.

ಇಲ್ಲಿ ನಾವು ಮಾಡುವ ಒಳ್ಳೆಯ ಮತ್ತು ಕೆಟ್ಟ ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ನಿಷ್ಕರ್ಷಿಸುವುದು ಯಾವುದು ಎಂದರೆ ಅದೇ ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ಸ್ವಭಾವ. ಆ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ಯಾರೋ ನಾವು ಹುಟ್ಟಿದಾಗ ನಮ್ಮಲ್ಲಿಟ್ಟು ಕಳುಹಿಸಲಿಲ್ಲ. ನಾವೇ ಆ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ತಯಾರುಮಾಡಿಕೊಂಡವರು. ಹಲವು ರೀತಿ ಆಲೋಚನೆ ಮಾಡಿ, ಮನನ ಮಾಡಿ, ಒಂದು ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಿ, ಅದರಿಂದ ನಮ್ಮ ಸ್ವಭಾವ ಎಂಬುದು ಆಗಿದೆ. ನಾವು ಆ ಸ್ವಭಾವದ ಕೈಯಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿಬಿದ್ದು ಅದು ಹೇಳಿದಂತೆ ಕೇಳುತ್ತೇವೆ. ಸ್ವಭಾವವೇ ಮನುಷ್ಯನ ಮುಕ್ಕಾಲುಪಾಲು. ಅದರ ಅಧೀನ ನಾವೆಲ್ಲ. ನಾವು ಬದಲಾಯಿಸಬೇಕಾದರೆ ಆ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ಬದಲಾಯಿಸಬೇಕು. ಆ ಮುಕ್ಕಾಲುಪಾಲು ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ಎಲ್ಲೋ ಅಲ್ಪಭಾಗವಾಗಿರುವ ಈಗಿನ ಪರಿಸ್ಥಿತಿ ಹೇಗೆ ಬದಲಾಯಿಸಬಲ್ಲುದು? ಎಂದೆಂದಿಗೂ ನಾವು ಅದು ಹೇಳಿದಂತೆ ಕೇಳಿಕೊಂಡು ಹೆಚ್ಚುಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಅದು ಪ್ರೇರೇಪಿಸಿದಂತೆ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರೆ, ಅದರಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು ಬರುವುದಕ್ಕೆ ದಾರಿಯೇ ಇಲ್ಲವೇ ಎಂದು ಹತಾಶರಾಗುತ್ತೇವೆ. ಆ ಸ್ವಭಾವವನ್ನೂ ಕೂಡ ಈಗಿನಿಂದ ಪ್ರಯತ್ನ ಪಡುತ್ತಿದ್ದರೆ ಕ್ರಮೇಣ ಬದಲಾಯಿಸಬಹುದು. ಆದರೆ ಸುಲಭವಾಗಿ ಆಗುವ ಕೆಲಸವಲ್ಲ ಇದು. ಬಹಳ ಆಳಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಕುಳಿತಿರುವುದು ಈ ಸ್ವಭಾವ. ಇದರೊಡನೆ ಸತತ ಹೋರಾಟವಾಡುತ್ತಿದ್ದರೆ ಮಾತ್ರ ಕ್ರಮೇಣ ನಾವು ಉತ್ತಮ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ರೂಢಿಸಬಹುದು.

ಇಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ನಮ್ಮ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಗೆ, ಯಾವುದೋ ದೇವರನ್ನು ದೂರುವುದಿಲ್ಲ, ಅದೃಷ್ಟವನ್ನು ಹಳಿಯುವುದಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಸಮಾಜವನ್ನಾಗಲಿ, ತಂದೆತಾಯಿಗಳನ್ನಾಗಲಿ, ದೂರುವುದಿಲ್ಲ. ಏನೋ ಅಕಸ್ಮಾತ್ ಹೀಗೆ ಆಯಿತು ಎಂತಲೂ ಹೇಳುವುದಿಲ್ಲ. ಇದು ನಮ್ಮಿಂದಲೇ ಆಗಿದೆ. ನಾವು ಏನನ್ನು ಬಿತ್ತಿದ್ದೆವೋ ಅದನ್ನು ಕುಯ್ಯಬೇಕಾಗಿದೆ. ಬಿತ್ತಿದಾಗ ಇಂತಹ ಕಹಿ ಫಲ ಬರುತ್ತದೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿರಲಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಈಗ ಅದು ಗೊತ್ತಾಗಿದೆ. ಮುಂದೆ ಹೀಗೆ ಮಾಡದೆ ಇರುವ ಎಂದು ಪ್ರತಿಜ್ಞೆ ಮಾಡಿ, ಅದರಂತೆ ನಡೆದರೆ ಮಾತ್ರ ಭವ್ಯವಾದ ಭವಿಷ್ಯವನ್ನು ನಾವು ರೂಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ನಮ್ಮ ಭವಿಷ್ಯದ ಶಿಲ್ಪಿಗಳು ಯಾವುದೋ ನಮ್ಮಿಂದ ಹೊರಗೆ ಇರುವ ಅದೃಷ್ಟವಲ್ಲ, ನಾವೆ.

ನಾದತ್ತೇ ಕಸ್ಯಚಿತ್ ಪಾಪಂ ನ ಚೈವ ಸುಕೃತಂ ವಿಭುಃ ।
ಅಜ್ಞಾನೇನಾವೃತಂ ಜ್ಞಾನಂ ತೇನ ಮುಹ್ಯಂತಿ ಜಂತವಃ ॥ ೧೫ ॥

ವಿಭು ಯಾರೊಬ್ಬರ ಪಾಪವನ್ನಾಗಲೀ ಪುಣ್ಯವನ್ನಾಗಲೀ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ. ಜ್ಞಾನವು ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ ಮುಚ್ಚಲ್ಪಟ್ಟಿದೆ. ಆದುದರಿಂದ ಪ್ರಾಣಿಗಳು ಮೋಹಗೊಳ್ಳುತ್ತಿವೆ.

ದೇವರು ಜೀವಿಗಳಲ್ಲಿ ಪಾಪ ಪುಣ್ಯಗಳನ್ನು ಇಟ್ಟಿದ್ದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಅವನು ಜವಾಬ್ದಾರನಾಗಬೇಕಾಗು ವುದು. ಆಗ ಅವನನ್ನು ಪಕ್ಷಪಾತಿಯೆಂದು ದೂರಬಹುದು. ಜನ್ಮಜನ್ಮಾಂತರದಿಂದ ಸಂಗ್ರಹಿಸಿ ಕೊಂಡು ಬಂದಿರುವ ಆ ಬೀಜಗಳ ವಿಕಾಸಕ್ಕೆ ಮಾತ್ರ ಅವನು ಅವಕಾಶವನ್ನು ಕೊಡುವನು. ನಾವು ಬೆಂಕಿಯಲ್ಲಿ ಅಡಿಗೆಯನ್ನಾದರೂ ಮಾಡಬಹುದು. ಅಥವಾ ಕೈಯನ್ನು ಬೇಕಾದರೆ ಸುಟ್ಟುಕೊಳ್ಳ ಬಹುದು. ಅದಕ್ಕೆ ಬೆಂಕಿ ಹೊಣೆಯಲ್ಲ.

ಎಲ್ಲಾ ಜೀವರಾಶಿಗಳಲ್ಲಿಯೂ ದೇವರು ಜ್ಞಾನದ ಹಣತೆಯನ್ನು ಇಟ್ಟಿರುವನು. ನಾವೇ ಅದನ್ನು ಕಾಣದಂತೆ ಅಜ್ಞಾನದ ತೆರೆಗಳಿಂದ ಮುಚ್ಚಿರುವೆವು. ಮನುಷ್ಯನು ದೇವರು ಕೊಟ್ಟ ಬೆಳಕನ್ನು ಕಾಣದಂತೆ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಅಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿ ತೆವಳುತ್ತಿರುವನು. ಎದುರಿಗೆ ಸೂರ್ಯನಿರುವನು ಆಕಾಶದಲ್ಲಿ. ನಾವು ಕೈಗಳಿಂದ ಕಣ್ಣನ್ನು ಮುಚ್ಚಿಕೊಂಡು ಅದು ನಮಗೆ ಕಾಣುತ್ತಿಲ್ಲ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಿರುವೆವು. ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಈಗಿರುವ ಅಜ್ಞಾನಕ್ಕೂ ನಾವು ದೇವರನ್ನು ದೂರಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ನಾವೇ ಮಾಡಿಕೊಂಡ ವರು. ಯಾವುದನ್ನು ನಾವು ಮಾಡಿಕೊಂಡಿರುವೆವೊ ಅದರ ಮೇಲೆ ನಮಗೆ ಸ್ವಾಧೀನವಿದೆ. ಅದನ್ನು ಬೇಕಾದರೆ ಬೇರೆ ರೀತಿ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಒಂದು ರೀತಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಅಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿ ನರಳುತ್ತಿರುವೆವು. ಇನ್ನೊಂದು ರೀತಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ ಬಿಡಿಸಿಕೊಂಡು ಬರಬಹುದು. ರೇಶ್ಮೆಯ ಹುಳು ತನ್ನಿಂದಲೇ ನೂಲನ್ನು ನೆಯ್ದು ಅದರ ಗೂಡಿನಲ್ಲಿ ಅದೇ ಬಂದಿಯಾಗುವುದು. ಹೊರಗಿನವರು ಅದನ್ನು ಕೂಡಿಹಾಕುವುದಿಲ್ಲ. ಅದು ಒಳಗೆ ಇದ್ದು ಬೇಜಾರಾಗಿ ತಾನೇ ಬೇಕಾದರೆ ಗೂಡಿನಿಂದ ಸೀಳಿಕೊಂಡು ಹೊರಗೆ ಬರಬಹುದು. ಯಾವ ಬಂಧನವನ್ನು ನಾವೇ ನೆಯ್ದುಕೊಂಡಿರು ವೆವೊ ಅದನ್ನು ನಾವೇ ಬಿಚ್ಚಿಕೊಳ್ಳಲೂ ಸಾಧ್ಯ. ಹಾಗೆ ಬಿಚ್ಚಿಕೊಳ್ಳಲು ಏನೇನು ಸೌಲಭ್ಯಗಳು ಬೇಕೊ ದೇವರು ಅದನ್ನೆಲ್ಲ ಕೊಡುವನು. ಬಿಚ್ಚಿಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂಬ ಆಸೆ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ತೀವ್ರವಾಗಿರಬೇಕು. ಆಗ ಉಳಿದವುಗಳೆಲ್ಲವೂ ಒದಗಿಬರುವುವು. ಹಾಗೆ ಒದಗಿ ಬಂದುದನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು ನಮ್ಮಲ್ಲಿದೆ.

ಜ್ಞಾನೇನ ತು ತದಜ್ಞಾನಂ ಯೇಷಾಂ ನಾಶಿತಮಾತ್ಮನಃ ।
ತೇಷಾಮಾದಿತ್ಯವಜ್ಜ್ಞಾನಂ ಪ್ರಕಾಶಯತಿ ತತ್ಪರಮ್ ॥ ೧೬ ॥

ಆದರೆ ಯಾರ ಅಜ್ಞಾನ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದ ಮೂಲಕ ನಾಶವಾಗಿದೆಯೊ, ಅವರ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಸೂರ್ಯನ ಹಾಗೆ ಪರಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಪ್ರಕಾಶಿಸುವುದು.

ನಮ್ಮ ಸುತ್ತಲಿರುವ, ನಮ್ಮನ್ನು ಮುತ್ತಿರುವ, ಅಜ್ಞಾನವನ್ನು ನಾವು ತೊಳೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿದೆ. ಯಾವಾಗ ನಾವು ಅದನ್ನು ತೊಳೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆಯೊ ಆಗ ಜ್ಞಾನ ತನ್ನ ಸ್ವಭಾವಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಬೆಳಗುವುದು. ಆ ಬೆಳಕಿನ ಮೂಲಕ ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ. ಮುಂಚೆ ನಾವು ಮಾಡಬೇಕಾಗಿರುವುದು ನಮ್ಮ ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ ಪಾರಾಗುವುದು. ನಮ್ಮ ಬುದ್ಧಿ ಯಾವಾಗ ತಿಳಿ ಆಗುವುದೊ, ಅದಕ್ಕೆ ಆಗ ಒಂದು ಹೊಸ ಶಕ್ತಿ ಬಂದಂತೆ ಆಗುವುದು. ಅದನ್ನು ಯಾವುದರ ಮೇಲೆ ಬೀರಿದರೆ, ಅದು ತನ್ನ ರಹಸ್ಯವನ್ನು ನಮಗೆ ಕೊಡುವುದು. ಕೇಂದ್ರೀಕರಿಸಿದ ಪರಿಶುದ್ಧವಾದ ಜ್ಞಾನ, ಸೂರ್ಯನಂತೆ. ಅದರ ಬೆಳಕಿನ ಎದುರಿಗೆ ಯಾವ ಅಜ್ಞಾನವೂ ಇರಲಾರದು. ಕತ್ತಲಲ್ಲಿ ನಾವು ವಸ್ತುವನ್ನು, ಅದು ಒಂದಾಗಿದ್ದರೆ ಮತ್ತೊಂದು ಎಂದು ಭ್ರಮಿಸಿದ್ದೆವು. ಈಗ ಬೆಳಕಿನಲ್ಲಿ ವಸ್ತುವನ್ನು ಹೇಗಿದೆಯೋ ಹಾಗೆ ನೋಡುವೆವು. ಅದು ಯಾವ ರಹಸ್ಯವನ್ನು ಬೇಕಾದರೂ ಭೇದಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗಬಹುದು. ನಾವು ಒಂದು ದೇಹಕ್ಕೆ ಬದ್ಧರಾಗಿ, ಅದರ ಇಂದ್ರಿಯ ಮನಸ್ಸಿನೊಂದಿಗೆ ತಾದಾತ್ಮ್ಯಭಾವವನ್ನು ಹೊಂದಿ ದೇಹಧರ್ಮವನ್ನೆಲ್ಲ ನಾವು ಆರೋಪಮಾಡಿಕೊಂಡು ನರಳುತ್ತಿರು ವುದು ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ. ಜ್ಞಾನಜ್ಯೋತಿ ನಮ್ಮನ್ನು ಇದರಿಂದ ಪಾರುಮಾಡುವುದು. ನಿಜವಾಗಿ ನಾನು ಯಾರು ಎಂಬುದನ್ನು ತೋರುವುದು. ಅದರಂತೆಯೆ ನನ್ನಿಂದ ಹೊರಗೆ ಇರುವ ಪ್ರಪಂಚದ ನೈಜಸ್ಥಿತಿ ನಮಗೆ ಅರ್ಥವಾಗುತ್ತಿಲ್ಲ. ಅದು ನಾಮರೂಪದಿಂದ ಆರೋಪಿತವಾಗಿದೆ. ನಾವು ವ್ಯವಹಾರ ನಡೆಸುತ್ತಿರುವುದು ನಾಮರೂಪದೊಡನೆ, ಇಲ್ಲಿ ನಮಗೆ ಒಂದು ಬೇಕು, ಮತ್ತೊಂದು ಬೇಡ. ಆದರೆ ನಾಮರೂಪವನ್ನು ತೂರಿ, ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ನೋಡಬಲ್ಲೆವಾದರೆ ವಸ್ತುವಿನ ರಹಸ್ಯ ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಯಾವಾಗ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಅಂತರ್ಮುಖ ಮಾಡುವೆವೊ, ಆಗ ಅಂತರ್ಮುಖ ವಾದ ಮನಸ್ಸಿನ ಕೇಂದ್ರೀಕೃತ ಶಕ್ತಿ, ಪರಮಾತ್ಮನ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ನಮಗೆ ಅರಿಯುವಂತೆ ಮಾಡು ವುದು. ಇಲ್ಲಿ ಜೀವಿ ತನ್ನಲ್ಲಿರುವ ಬೆಳಕಿನಿಂದ ಪರಬ್ರಹ್ಮನನ್ನು ಬೆಳಗುತ್ತಾನೆಂದು ನಾವು ಅಕ್ಷರಶಃ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಪರಬ್ರಹ್ಮನೇ ಸ್ವಯಂಪ್ರಕಾಶ ಸ್ವರೂಪನು. ಅವನು ಬೆಳಗುತ್ತಿರುವುದ ರಿಂದ ನಾವೆಲ್ಲ ಬೆಳಗುತ್ತೇವೆ. ಅವನು ಕೊಟ್ಟಿರುವ ಬೆಳಕಿನಿಂದ ನಾವು ಬೆಳಗುವುದು. ಸೂರ್ಯನನ್ನು ನೋಡಲು ಟಾರ್ಚ್ಲೈಟಿನ ಆವಶ್ಯಕತೆ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ನಾವು ಯಾವುದೊ ಕತ್ತಲೆ ಕೋಣೆಯಲ್ಲಿ ಸೇರಿಕೊಂಡಿರುವುದರಿಂದ, ಅದರಿಂದ ಹೊರಗೆ ಬರಲು ಟಾರ್ಚ್ಲೈಟ್ ಬೇಕು. ಹೊರಗೆ ಬಂದ ಮೇಲೆ ಜಗತ್ತನ್ನೆಲ್ಲ ಬೆಳಗುವ ರವಿಯ ದರ್ಶನವಾಗುವುದು. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನ ಕ್ರಮೇಣ ನಮ್ಮನ್ನು ಪರಮಾತ್ಮನ ಕಡೆಗೆ ಒಯ್ಯುವುದು ಹೀಗೆ.

ತದ್ಬುದ್ಧಯಸ್ತದಾತ್ಮಾನಸ್ತನ್ನಿಷ್ಠಾಸ್ತತ್ಪರಾಯಣಾಃ ।
ಗಚ್ಛಂತ್ಯಪುನರಾವೃತ್ತಿಂ ಜ್ಞಾನನಿರ್ಧೂತಕಲ್ಮಷಾಃ ॥ ೧೭ ॥

ತದ್ಬುದ್ಧಿಯುಳ್ಳವರಾಗಿ, ತದಾತ್ಮರಾಗಿ, ತನ್ನಿಷ್ಠರಾಗಿ, ತತ್ಪರಾಯಣರಾಗಿ ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಕಲ್ಮಷಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ತೊಳೆದುಕೊಂಡು ಮತ್ತೆ ಹಿಂತಿರುಗದಿರುವಿಕೆಯನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಾರೆ.

ಅವರ ಬುದ್ಧಿ ಪರಮಾತ್ಮನಲ್ಲಿಯೇ ನಿರತವಾಗಿದೆ. ಅದಕ್ಕೆ ಅವನ ಇರುವಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಯಾವ ಸಂದೇಹವೂ ಇಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಅವರು ಅವನನ್ನು ಅನುಭವಿಸಿರುವರು. ಇನ್ನುಮೇಲೆ ಅಲ್ಲಿ ಸಂದೇಹಕ್ಕೆ ಆಸ್ಪದವಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಬುದ್ಧಿ ಎಲ್ಲಾ ಸಂದೇಹಗಳಿಂದಲೂ ಪಾರಾದ ಸ್ಥಿತಿ. ಅವರ ಬುದ್ಧಿ ಉತ್ತರಮುಖಿ ಹೇಗೆ ಯಾವಾಗಲೂ ಉತ್ತರದಿಕ್ಕನ್ನೇ ತೋರುತ್ತಿರುವುದೋ ಹಾಗೆ ಯಾವಾಗಲೂ ದೇವರ ಕಡೆಗೆ ತಿರುಗುವುದು, ಅವನ ಸಮರ್ಥನೆ ಮಾಡುವುದು, ಅವನಿಲ್ಲದ ವಸ್ತುವನ್ನು ನಿರಾಕರಿಸು ವುದು. ಇನ್ನುಮೇಲೆ ಅವರ ಬುದ್ಧಿ ತಪ್ಪು ಹಾದಿಗೆ ಎಳೆಯಲಾರದು.

ತದಾತ್ಮ್ಯ, ಅವನ ಮನಸ್ಸೆಲ್ಲ ಪರಮಾತ್ಮನಿಂದ ತುಂಬಿ ತುಳುಕಾಡುತ್ತಿರುವುದು. ನಾವೊಂದು ಸ್ಪಂಜನ್ನು ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಹಾಕಿದರೆ ಅದು ಹೇಗೆ ನೀರನ್ನು ತನ್ನ ಎಲ್ಲಾ ರಂಧ್ರಗಳಿಂದ ಹೀರಿಕೊಳ್ಳು ವುದೊ, ಹಾಗೆ ಅವನ ಮನಸ್ಸು ಭಗವಂತನಿಂದ ತುಂಬಿ ತುಳುಕುತ್ತಿದೆ. ಹಾಗಿರುವಾಗ ಪರಮಾತ್ಮನಿಗೆ ಕುರಿತದ್ದನ್ನು ನೋಡುತ್ತಾನೆ. ಜಿಲೇಬಿಯನ್ನು ತುಪ್ಪದಲ್ಲಿ ಕರಿದು ಸಕ್ಕರೆ ಪಾಕದಲ್ಲಿ ಅದ್ದಿದರೆ ಅದು ಪಾಕವನ್ನು ಹೇಗೆ ಹೀರಿಕೊಳ್ಳುವುದೊ, ಹಾಗೆ ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ಅರಿತವನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ಆಗುವುದು. ಅವನ ಒಳಗೆ ಹೊರಗೆ ಎಲ್ಲಾ ಅವನೇ ಆಗಿರುವನು.

ಅದರಲ್ಲಿಯೇ ನಿಷ್ಠನಾಗಿದ್ದಾನೆ. ಪರಮಾತ್ಮನ ಆಧಾರದ ಮೇಲೆ ತನ್ನ ಜೀವನವನ್ನು ರೂಪಿಸಿ ಕೊಳ್ಳುವನು. ಯಾವಾಗಲೂ ಏನನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರೂ ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ಮರೆಯುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ಮಾಡುವ ಕ್ರಿಯೆಗಳೆಲ್ಲ ಭಗವಂತನನ್ನು ಸೇರುವುದಕ್ಕೆ, ಅವನೊಡನೆ ಬಾಳುವುದಕ್ಕೆ, ಬದುಕುವುದಕ್ಕೆ.

ಅದರಲ್ಲಿಯೇ ಪರಾಯಣನಾಗಿದ್ದಾನೆ. ಅಂದರೆ, ದೇವರಲ್ಲಿಯೇ ಮುಳುಗಿರುವನು. ದೇವರನ್ನೇ ಸಂಪೂರ್ಣ ಆಶ್ರಯಿಸಿರುವನು. ಅವನಿಗೆ ಇನ್ನು ಬೇರೆ ಆಶ್ರಯ ಬೇಕಿಲ್ಲ. ಜೀವನದ ಪರಮ ಗಂತವ್ಯ ಪರಮಾತ್ಮ. ಅವನನ್ನು ಪಡೆದಮೇಲೆ ಮತ್ತಾವುದೂ ಅವನಿಗೆ ಬೇಕೆನಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ಪರ ಮಾತ್ಮನ ಚಿಂತೆಯಲ್ಲಿಯೇ ಮುಳುಗಿ ಹೋಗಿದ್ದಾನೆ. ಅವನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವೆಲ್ಲ ಅವನನ್ನು ಸ್ಪಂದಿಸು ತ್ತಿದೆ. ಅವನ ಹಳೆಯದೆಲ್ಲ ಹೋಗಿದೆ, ಅಲ್ಲೆಲ್ಲ ದೇವರೇ ಬಂದು ನೆಲೆಸಿರುವನು.

ಜ್ಞಾನದಿಂದ ತನ್ನ ಕಲ್ಮಷವನ್ನು ತೊಳೆದುಕೊಂಡವನು, ಹೋದರೆ ಹಿಂತಿರುಗದ ರೀತಿ ಹೋಗು ತ್ತಾನೆ ಎಂದರೆ ಮೋಕ್ಷವನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಾನೆ. ನಾವು ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಬರಲು ಕಾರಣ ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ಆಸೆ ಆಕಾಂಕ್ಷೆಗಳು. ಯಾವಾಗ ಜ್ಞಾನದ ಆವಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಹಸಿ ಬೆಂದುಹೋಗುವುದೊ ಇನ್ನುಮೇಲೆ ಅವನು ಬೇರೊಂದು ಜನ್ಮವನ್ನು ಎತ್ತಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಅವನು ಕೃತಕೃತ್ಯನಾಗಿದ್ದಾನೆ, ಪುಣ್ಯಾತ್ಮ ನಾಗಿದ್ದಾನೆ. ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಕೊಡಬೇಕಾದ ಸಾಲ ಅವನಲ್ಲಿ ಇನ್ನಾವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಅವನು ಪುಣಮುಕ್ತ ನಾಗಿ ಹೋಗುತ್ತಾನೆ.

ಬದ್ಧಜೀವಿಗಳೆಲ್ಲ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಬಿಟ್ಟುಹೋಗುತ್ತಾರೆ. ಅಯ್ಯೊ ಬಿಡಬೇಕಲ್ಲ ಎಂದು ಬಿಡು ತ್ತಾರೆ. ಅವರ ದೃಷ್ಟಿಯೆಲ್ಲ ಇಲ್ಲಿಯೇ; ಅವರ ಪುಣ ತೀರಿಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ತೀರಿಸಲು ಪುನಃ ಈ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಬಂದು ತಮ್ಮ ಸಂಸ್ಕಾರಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಎಲ್ಲೊ ಜನ್ಮ ಧರಿಸುವರು. ಆದರೆ ಮುಕ್ತಜೀವಿ, ಬದುಕಿರುವಾಗಲೆ, ಎಲ್ಲರಿಂದ ರಜ ತೆಗೆದುಕೊಂಡಿರುವನು. ಇನ್ನು ಮೃತ್ಯುಮುಖದಲ್ಲಿ ಪರಮಾತ್ಮ ನಲ್ಲದೆ ಬೇರೆ ಚಿಂತನೆಯೇ ಇಲ್ಲ ಅವನಲ್ಲಿ. ಆಸೆ ಆಕಾಂಕ್ಷೆಗಳು ಭಸ್ಮವಾಗಿ ಹೋಗಿವೆ. ಹನಿಯೊಂದು ಸಾಗರಕ್ಕೆ ಬೀಳುವಂತೆ ಅವನು ಮುಕ್ತನಾಗಿ ಹೋಗುವನು.

ವಿದ್ಯಾವಿನಯಸಂಪನ್ನೇ ಬ್ರಾಹ್ಮಣೇ ಗವಿ ಹಸ್ತಿನಿ ।
ಶುನಿ ಚೈವ ಶ್ವಪಾಕೇ ಚ ಪಂಡಿತಾಃ ಸಮದರ್ಶಿನಃ ॥ ೧೮ ॥

ವಿದ್ಯಾವಿನಯಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ ಬ್ರಾಹ್ಮಣನಲ್ಲಿ, ಗೋವಿನಲ್ಲಿ, ಆನೆಯಲ್ಲಿ, ನಾಯಿಯಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಚಂಡಾಲ ನಲ್ಲಿಯೂ ಪಂಡಿತರು ಸಮದರ್ಶಿಗಳಾಗಿರುವರು.

ಪಂಡಿತರು ತಮ್ಮ ಕಣ್ಣೆದುರಿಗೆ ಕಾಣುವ ಉಪಾಧಿಗಳನ್ನು ತೂರಿ, ಅದರ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಪರಮಾತ್ಮ ವಸ್ತುವನ್ನು ನೋಡುವರು. ಅಜ್ಞರು ಕೇವಲ ಉಪಾಧಿಗಳನ್ನು ಮಾತ್ರ ನೋಡುವರು. ಅಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿ ನಾಮರೂಪಗಳ ವಿಜೃಂಭಣೆ. ಇಲ್ಲಿಯೇ ಒಂದು ಹೆಚ್ಚು, ಮತ್ತೊಂದು ಕಡಮೆ, ಒಂದು ಪವಿತ್ರ ಮತ್ತೊಂದು ಅಪವಿತ್ರ, ಒಂದು ಪ್ರಾಣಿ ಮತ್ತೊಂದು ಮನುಷ್ಯ ಎಂದು ನೋಡುವುದು. ಪಂಡಿತ ಎಂದರೆ ಜ್ಞಾನಿಗೆ ಪ್ರಪಂಚವೇ ಬದಲಾಯಿಸಿದೆ. ಎಲ್ಲಾ ಭಗವನ್ಮಯವಾಗಿ ಕಾಣುವುದು. ಸಕ್ಕರೆಯಿಂದ ಹಲವು ಆಕಾರಗಳನ್ನು ಮಾಡಿ ಅಂಗಡಿಯಲ್ಲಿ ಸಂಕ್ರಾಂತಿಯ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಮಾರು ವರು. ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ದೇವರು, ಮನುಷ್ಯ, ತುಳಸೀಕಟ್ಟೆ, ಹಲವು ಪ್ರಾಣಿಗಳು ಇವುಗಳ ಆಕಾರವೆಲ್ಲ ಇರುವುದು. ನಾವು ನಾಮರೂಪದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದಾಗ ಒಂದಕ್ಕೂ ಮತ್ತೊಂದಕ್ಕೂ ಭಿನ್ನತೆ ಇದ್ದೇ ಇದೆ. ಆದರೆ ಸಕ್ಕರೆಯ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದಾಗ ಎಲ್ಲವೂ ಒಂದೇ. ಜ್ಞಾನಿಯದು ಸಕ್ಕರೆ ದೃಷ್ಟಿ. ಒಳ್ಳೆಯ ಗುಣಗಳಿಂದ ಕೂಡಿರುವ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ಒಂದು ಕಡೆ, ಮತ್ತೊಂದು ಕಡೆ ಎಲ್ಲಾ ಅನಾಚಾರಕ್ಕೂ ಹೆಸರಾಂತ ಚಂಡಾಲ ಇರುವನು. ಜ್ಞಾನಿ, ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ಮತ್ತು ಚಂಡಾಲನ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಒಂದೇ ವಸ್ತುವನ್ನು ನೋಡುತ್ತಾನೆ. ಅದರಂತೆಯೆ ಪ್ರಾಣಿಗಳಲ್ಲಿ. ಹಿಂದೂಗಳಿಗೆ ಪರಮ ಪವಿತ್ರವಾದ ಗೋವು, ಮತ್ತೊಂದು ಎಲ್ಲಾ ಗಲೀಜುಗಳನ್ನೂ ತಿನ್ನುವ ನಾಯಿ. ಅದನ್ನು ಮುಟ್ಟಿದರೆ ಸ್ನಾನಮಾಡಬೇಕಾಗುವುದು. ಅದರ ಹಿಂದೆಯೂ ಒಂದನ್ನೇ ನೋಡುತ್ತಾನೆ. ಆನೆಯಾದರೊ ಬಹಳ ಭಾರಿ ಪ್ರಾಣಿ. ಅಷ್ಟೊಂದು ದೊಡ್ಡ ಪ್ರಾಣಿಯಾದರೂ ಅದರ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಪರಮಾತ್ಮ ವಸ್ತು ಒಂದೇ.

ಹಾಗಾದರೆ ಜ್ಞಾನಿ ಒಂದೇ ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ನೋಡಿದರೆ, ಒಂದೇ ರೀತಿ ಸನ್ಮಾನಿಸುತ್ತಾನೆಯೆ? ಸಾಧು, ಕಳ್ಳ, ಹುಲಿ, ಹಸು ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಒಂದೇ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡುವನೆ? ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಮನೋಜ್ಞವಾಗಿ ಬಣ್ಣಿಸುವರು. ನಾರಾಯಣನ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಸಾಧುವಿನ ಹಿಂದೆ ಕಳ್ಳನ ಹಿಂದೆ ಇರುವವನು ಒಬ್ಬನೇ. ಆದರೆ ನಾರಾಯಣನ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಸಾಧುವೇಷ ಹಾಕಿಕೊಂಡಿರುವಾಗ ಒಂದು ರೀತಿ ವ್ಯವಹರಿಸುತ್ತಾನೆ; ಚೋರನಾಗಿರುವಾಗ ಒಂದು ರೀತಿ ವ್ಯವಹರಿಸುತ್ತಾನೆ. ಸಮನಾಗಿ ನೋಡುವ ಜ್ಞಾನಿ ವ್ಯವಹಾರದಲ್ಲಿ ಮೂಢನಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಹಿಂದಿರುವ ನಾರಾಯಣನಿಗೆ ನಮಸ್ಕರಿಸಿ ದರೂ, ಮುಂದಿರುವ ಅದರ ಉಪಾಧಿಯಾದ ಚೋರನ ಹತ್ತಿರ ಜಾಗ್ರತನಾಗಿರುವನು. ವ್ಯಾಘ್ರ ದಲ್ಲಿಯೂ ನಾರಾಯಣನೇ ಇರುವನು. ಆದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ನಾವು ದೂರದಲ್ಲಿ ಪಂಜರದ ಹೊರಗಡೆ ಯಿಂದಲೇ ನಮಸ್ಕಾರ ಹಾಕಬೇಕು. ಒಳಗೆ ಹೋಗಿ ಏನು ನಾರಾಯಣ ಎಂದರೆ, ಅದರ ಉಪಾಧಿ ತೊಂದರೆಯನ್ನು ಕೊಡಬಹುದು. ಪಾರಮಾರ್ಥಿಕ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಎಲ್ಲದರ ಹಿಂದೆಯೂ ಒಂದನ್ನೇ ನೋಡಿದರೂ ವ್ಯಾವಹಾರಿಕ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಅದರ ಮೇಲೆ ಆರೋಪಿತವಾದ ಉಪಾಧಿಗಳ ಅರಿವು ಅವನಿಗೆ ಆಗುವುದು. ಆದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಮೋಸ ಬೀಳುವುದಿಲ್ಲ.

ಇಹೈವ ತೈರ್ಜಿತಃ ಸರ್ಗೋ ಯೇಷಾಂ ಸಾಮ್ಯೇ ಸ್ಥಿತಂ ಮನಃ ।
ನಿರ್ದೋಷಂ ಹಿ ಸಮಂ ಬ್ರಹ್ಮ ತಸ್ಮಾದ್ಬ್ರಹ್ಮಣಿ ತೇ ಸ್ಥಿತಾಃ ॥ ೧೯ ॥

ಯಾರ ಮನಸ್ಸು ಸಾಮ್ಯದಲ್ಲಿ ನೆಲೆಸಿರುವುದೊ ಅವರು ಇಲ್ಲಿಯೇ ಸಂಸಾರವನ್ನು ಜಯಿಸುತ್ತಾರೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಬ್ರಹ್ಮ ದೋಷರಹಿತವಾಗಿಯೂ ಸಮವಾಗಿಯೂ ಇದೆ. ಆದುದರಿಂದ ಅವರು ಬ್ರಹ್ಮದಲ್ಲಿಯೇ ನೆಲಸಿರುವರು.

ಸಾಮ್ಯದಲ್ಲಿ ನೆಲೆಸಿರುವವರು ಇಲ್ಲಿಯೇ ಸಂಸಾರದಿಂದ ಪಾರಾಗಿದ್ದಾರೆ. ಸಾಮ್ಯದೃಷ್ಟಿ ನಮಗೆ ಬರಬೇಕಾದರೆ, ಎಲ್ಲಾ ನಾಮರೂಪಗಳ ಹಿಂದೆ, ಅಖಂಡವಾದ ಅವಿಭಾಜ್ಯವಾದ ಬ್ರಹ್ಮತತ್ವವನ್ನು ನೋಡಬೇಕು. ಆ ಭೂಮಾನುಭೂತಿ ನಮಗಾದರೆ, ಅದರ ಮುಂದೆ ತಾತ್ಕಾಲಿಕವಾಗಿ ಯಾವುದೊ ನಾಮರೂಪದ ಮೋಡ ಮುಚ್ಚಿದರೆ ಅದನ್ನು ಗಣನೆಗೆ ತರುವುದಿಲ್ಲ. ಆ ಮೋಡ ಜ್ಞಾನಿಗೆ ಸರಿದುಹೋಗಿದೆ. ಅವನು ಇನ್ನುಮೇಲೆ ಇಂದ್ರಿಯ ವಿಷಯಗಳ ಕೋಟಲೆಗೆ ಸಿಲುಕುವುದಿಲ್ಲ. ನಾವು ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಯಾದ ಒಂದನ್ನು ನೋಡಬೇಕಾದರೆ, ದೇಹ ಮನಸ್ಸು ಬುದ್ಧಿ ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ಮೀರಿಹೋಗಬೇಕು. ಅವುಗಳ ಆಕರ್ಷಣೆಗೆ ಅವನು ಸಿಲುಕುವುದಿಲ್ಲ. ಇಂತಹ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಬಂದ ಮನುಷ್ಯ ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿರುವಾಗಲೇ ಅದೊಂದನ್ನೇ ಎಲ್ಲಾ ವಸ್ತುಗಳ ಹಿಂದೆ ನೋಡುತ್ತಿರುವನು. ಈ ಸಂಸಾರದ ಹಿಂದೆ ಹೋಗಿರುವನು. ಈ ಸಂಸಾರದ ಜಳ್ಳನ್ನು ಭೇದಿಸಿರುವನು. ಮುಕ್ತಿ ಎಂದರೆ ಬದುಕಿರುವಾಗ ಇಲ್ಲದ್ದು ಸತ್ತಮೇಲೆ ಬರುವ ಅವಸ್ಥೆಯಲ್ಲ. ಬದುಕಿರುವಾಗಲೂ ಯಾವುದು ಇದೆಯೋ, ಅದೇ ಸತ್ತಮೇಲೆಯೂ ಇರುವುದು. ಇರುವಾಗ ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಯಾದ ಭಗವದ್ ದರ್ಶನ ಆಗಿದ್ದರೆ, ಕಾಲವಾದಮೇಲೂ ಅದೇ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿರುವನು. ಇರುವಾಗ ಸುಳ್ಳನೊ ಕಳ್ಳನೊ ಆಗಿ, ಯಾವುದೊ ಒಂದು ಪುಣ್ಯ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಿದನೆಂದು ಅವನಿಗೆ ಮುಕ್ತಿ ಇದ್ದಕ್ಕೆ ಇದ್ದಂತೆ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಅವರು ಮಾಡಿದ ಪುಣ್ಯ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಒಂದು ಪುಣ್ಯಲೋಕವೊ, ಒಂದು ಪುಣ್ಯಜನ್ಮವೊ ತಾತ್ಕಾಲಿಕವಾಗಿ ಪ್ರಾಪ್ತವಾಗಬಹುದು. ಇದು ಮುಕ್ತಿಯಲ್ಲ, ಬಿಡುಗಡೆಯಲ್ಲ. ಅವನು ತಾತ್ಕಾಲಿಕ ವಾಗಿ ಪಡೆದ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಅನುಭವಿಸಿ ಆದಮೇಲೆ ಪುನಃ ಮನುಷ್ಯನಾಗಿ ಹುಟ್ಟಿ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಯಾದ ಭಗವಂತನ ಮೇಲೆ ಹರಿಸುವುದನ್ನು ಅಭ್ಯಾಸಮಾಡಿ, ಅದರಲ್ಲಿ ಯಶಸ್ವಿ ಆದರೆ ಮಾತ್ರ ಸಂಸಾರದಿಂದ ಪಾರಾಗುವನು. ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ಇಲ್ಲ.

ದೋಷ ಬ್ರಹ್ಮದಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲ. ದೋಷ ಇರುವುದು ಉಪಾಧಿಯಲ್ಲಿ. ಒಂದೇ ವಿದ್ಯುತ್ಶಕ್ತಿ ಎಲ್ಲಾ ಬಲ್ಬುಗಳ ಮೂಲಕ ಪ್ರಕಾಶಿಸುತ್ತಿದೆ. ಕೆಲವು ಬಲ್ಬು ಹಳದಿ, ಕೆಲವು ನೀಲಿ ಹೀಗಿವೆ. ಕೆಲವು ಸಾವಿರ ಕ್ಯಾಂಡಲ್ ಕಾಂತಿಯದು, ಮತ್ತೆ ಕೆಲವು ಜೀರೊ ಕ್ಯಾಂಡಲ್ ಕಾಂತಿಯದು. ಇದರಿಂದ ವಿದ್ಯುತ್ ಶಕ್ತಿಗೆ ಬಣ್ಣ ಬಂತೆ? ವಿದ್ಯುತ್ ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿದೆ. ಯಾವುದರ ಮೂಲಕ ಅದು ವ್ಯಕ್ತವಾಗುವುದೊ ಅದರ ಗುಣದೋಷಗಳು ಇವು. ಬೃಂದಾವನದಲ್ಲಿ ನೀರು ಹರಿದುಕೊಂಡು ಹೋಗುವಾಗ, ಒಂದೊಂದು ಕಡೆ ಅದರ ಮೇಲೆ ಒಂದೊಂದು ಬಗೆಯ ಬೆಳಕನ್ನು ಬಿಡುತ್ತಾರೆ. ಆಗ ನೀರೇ ಆ ಬಣ್ಣವನ್ನು ಧರಿಸಿದಂತೆ ನಮಗೆ ತೋರುವುದು. ಇದೊಂದು ನಮ್ಮ ಭ್ರಮೆ. ನೀರಿಗೆ ಯಾವ ದೋಷವೂ ತಾಕಿಲ್ಲ.

ಬ್ರಹ್ಮ ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಯೂ ಸಮನಾಗಿ ನಿಷ್ಪಕ್ಷಪಾತವಾಗಿ ಇರುವನು. ಒಂದು ಕಡೆ ಜಾಸ್ತಿ ಇಲ್ಲ. ಮತ್ತೊಂದು ಕಡೆ ಕಡಮೆಯಿಲ್ಲ. ಸೂರ್ಯನ ಬೆಳಕು ಅರಸನ ಮನೆಯ ಮೇಲೆ ಬೀಳುವುದು, ಬಡವನ ಗುಡಿಸಲಮೇಲೆ ಬೀಳುವುದು. ಅದು ಚರಂಡಿಯಮೇಲೆ ಬೀಳುವುದು. ಅದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಹೆಚ್ಚಲ್ಲ ಮತ್ತೊಂದು ಕಡಮೆಯಲ್ಲ. ಉಪಾಧಿಗಳು ಬ್ರಹ್ಮನ ಕಾಂತಿಯನ್ನು ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸುವುದರಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚು ಕಡಮೆಯನ್ನು ನಾವು ನೋಡಿದರೂ ಇದು ಉಪಾಧಿಯ ದೋಷವೇ ಹೊರತು ಬ್ರಹ್ಮನ ದೋಷವಲ್ಲ. ಸೂರ್ಯನ ಬೆಳಕು ನೆಲದ ಮೇಲೆ ಬೀಳುವುದು, ನೀರಿನ ಮೇಲೆ ಬೀಳುವುದು. ಕನ್ನಡಿಯ ಮೇಲೆ ಬೀಳುವುದು. ಇಲ್ಲಿ ಬೆಳಕಿನ ಪ್ರತಿಬಿಂಬವನ್ನು ಒಂದು ಮತ್ತೊಂದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸುತ್ತಿದ್ದರೂ ಇದು ಸೂರ್ಯನ ತಪ್ಪಲ್ಲ. ಅದರಂತೆಯೇ ದೇವರು ಎಲ್ಲರಲ್ಲಿಯೂ ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿರುವನು. ಆವಿರ್ಭಾವದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದಾಗ ಸಾಧುವಿನಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚಾಗಿಯೂ ಕಳ್ಳನಲ್ಲಿ ತುಂಬಾ ಕಡಮೆಯಾಗಿಯೂ ಇರುವುದು ಕಾಣುವುದು.

ಪಂಡಿತರು ಅಥವಾ ಜ್ಞಾನಿಗಳು ಆವಿರ್ಭಾವದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡುವುದಿಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ಮಾಡುವವರು ಸಾಧಾರಣ ಮನುಷ್ಯರು. ಯಾವುದು ವ್ಯಕ್ತವಾಗಿದೆಯೊ ಅದಕ್ಕೆ ಮಾತ್ರ ಪುರಸ್ಕಾರ, ಬಹುಮಾನ; ಯಾವುದು ಸುಪ್ತವಾಗಿದೆಯೊ ಅದನ್ನು ಅವರು ಗಣನೆಗೆ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ. ಜ್ಞಾನಿಯಾದರೊ ಉಪಾಧಿಗಳ ಹಿಂದೆ ಹೋಗಿ ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿ ಎಲ್ಲಕಡೆಯಲ್ಲೂ ಪಸರಿಸಿರುವ ಬ್ರಹ್ಮದ ಮೇಲೆ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಇಟ್ಟಿರುವನು.

ನ ಪ್ರಹೃಷ್ಯೇತ್ ಪ್ರಿಯಂ ಪ್ರಾಪ್ಯ ನೋದ್ವಿಜೇತ್ ಪ್ರಾಪ್ಯ ಚಾಪ್ರಿಯಂ ।
ಸ್ಥಿರಬುದ್ಧಿರಸಂಮೂಢೋ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಬ್ರಹ್ಮಣಿ ಸ್ಥಿತಃ ॥ ೨೦ ॥

ಸ್ಥಿರಬುದ್ಧಿಯುಳ್ಳವನು, ಮೋಹವಿಲ್ಲದವನು, ಬ್ರಹ್ಮದಲ್ಲಿಯೇ ನೆಲಸಿರುವ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿ, ಪ್ರಿಯವಾದುದನ್ನು ಪಡೆದಾಗ ಹಿಗ್ಗಕೂಡದು. ಅಪ್ರಿಯವಾದುದನ್ನು ಪಡೆದಾಗ ಕುಗ್ಗಕೂಡದು.

ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಯಲ್ಲಿ ನಾವು ಈ ಗುಣಗಳನ್ನು ಕಾಣುತ್ತೇವೆ. ಅವನ ಬುದ್ಧಿ ಸ್ಥಿರವಾಗಿದೆ. ಅವನು ಮೋಹದಿಂದ ಪಾರಾಗಿರುವನು. ಅವನು ಬ್ರಹ್ಮಾನುಭವದ ಮೇಲೆಯೆ ನೆಲಸಿರುವನು. ಅವನು ಇನ್ನುಮೇಲೆ ಬ್ರಹ್ಮನ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಅನುಮಾನಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಈ ಅನುಮಾನ, ಊಹೆ, ಅಪನಂಬಿಕೆ ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಇನ್ನೂ ಪ್ರಾರಂಭದ ಸ್ಥಿತಿ. ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಅವನು ದಾಟಿಹೋಗಿರುವನು. ಆ ಬುದ್ಧಿಗೆ ಅನುಭವದ ಆಧಾರ ಸಿಕ್ಕಿದೆ. ಅದಕ್ಕೇ ಅದು ಚಂಚಲವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾವ ಬುದ್ಧಿಗೆ ಅನುಭವದ ಆಧಾರ ಸಿಕ್ಕಿಲ್ಲವೊ, ಅದಕ್ಕೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಬಿರುಸಾದ ಸಂಶಯದ ಗಾಳಿ ಬೀಸಿದರೆ ಸಾಕು, ಅವನು ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡಿರುವ ನೆಮ್ಮದಿಯ ಗುಡಿಸಲು ಕಿತ್ತುಹೋಗುವುದು. ಅನುಭವದ ಮೇಲೆ ನಿಂತ ಬುದ್ಧಿ ಯಾದರೋ ಒಳ್ಳೆಯ ಬಂಡೆಯ ಮೇಲೆ ಕಟ್ಟಿದ ಕಟ್ಟಡ. ಎಷ್ಟು ಗಾಳಿ ಬೀಸಲಿ, ಮಳೆ ಬೀಳಲಿ ಅದರಿಂದ ಏನೂ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ಮುತ್ತಿರುವ ಸ್ವಲ್ಪ ಕೊಳೆ ಹೋಗಿ ಹಿಂದಿಗಿಂತ ಮತ್ತೂ ಕಾಂತಿಯಿಂದ ಶೋಭಿಸುವುದು.

ಅವನಲ್ಲಿ ಮೋಹವಿಲ್ಲ. ಸತ್ಯಸ್ಯಸತ್ಯವಾದ ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ಅವನು ಕಂಡಿರುವನು, ಅನುಭವಿ ಸಿರುವನು. ಅವನು ಇನ್ನುಮೇಲೆ ಪ್ರಪಂಚದ ಎಂತಹ ಮೋಹಕವಾದ ವಸ್ತುವಾಗಲಿ ಅದರ ಆಕರ್ಷಣೆಗೆ ಬೀಳನು. ಬಿದ್ದರೆ ಆ ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ಇನ್ನೂ ಬ್ರಹ್ಮಾನುಭವ ಸಿಕ್ಕಿಲ್ಲ. ರಾಮ, ಕಾಮ ಎರಡೂ ಒಟ್ಟಿಗೆ ಹೋಗಲಾರದು. ಒಂದಿದ್ದರೆ ಮತ್ತೊಂದಿಲ್ಲ. ರಾಮನನ್ನು ರುಚಿ ನೋಡಿದವನಿಗೆ ಈ ಪ್ರಪಂಚ ಹೊಲಸು. ಇದರ ಕಡೆ ಅವನು ಗಮನ ಕೊಡನು. ಇಲ್ಲಿ ಗಮನ ಕೊಟ್ಟರೆ ಅವನ ಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿ ಏನೋ ದೋಷವಿದೆ. ಅನುಭಾವಿಗೆ ಈ ದೋಷ ನಿರ್ಮೂಲವಾಗಿದೆ. ಅವನು ಸದಾ ಬ್ರಹ್ಮದಲ್ಲಿಯೇ ಇರುವನು. ಒಂದು ಸಮಯ ಅದನ್ನು ಜ್ಞಾಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು, ಮತ್ತೊಂದು ಸಮಯ ಅದನ್ನು ಮರೆಯುವುದಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲಾ ಅವಸ್ಥೆಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಜ್ಞಾನ ಅವನನ್ನು ಬೆಂಬಿಡದೆ ಇರುವುದು. ಈ ವ್ಯವಹಾರ ಭೂಮಿಕೆಯಲ್ಲಿರುವಾಗಲೂ, ಅವನ ಮನಸ್ಸು ಪರಮಾರ್ಥದಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿರುತ್ತದೆ.

ಬ್ರಹ್ಮಾನುಭವದ ಮೇಲೆ ನಿಂತಿರುವ ಜೀವಿ ಪ್ರಿಯವಾದದು ಬಂದರೆ, ಅದಕ್ಕೆ ಹಿಗ್ಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದು ತಾತ್ಕಾಲಿಕ, ಕ್ಷಣಿಕ, ಅದೊಂದು ಆರೋಪ ಎಂಬುದನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಮನಗಂಡಿರುವನು. ಅವನು ಅದಕ್ಕೆ ಆಸಕ್ತನಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದು ಬರುವುದು, ಹೋಗುವುದು. ಹಾಗೆಯೇ ಅಪ್ರಿಯವಾದುದು ಬಂದರೆ ಅದರ ಭಾರಕ್ಕೆ ಕುಗ್ಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನಿಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ ಇದೂ ಕ್ಷಣಿಕ ತಾತ್ಕಾಲಿಕ ಎಂಬುದು. ಇವೆಲ್ಲ ವೇಷ, ಸುಳ್ಳು. ಕೆಲವು ಪ್ರಿಯವಾಗಿರಬಹುದು, ಮತ್ತೆ ಕೆಲವು ಅಪ್ರಿಯವಾಗಿರಬಹುದು. ಜ್ಞಾನಿಯ ದೃಷ್ಟಿ, ಪ್ರಿಯ ಅಪ್ರಿಯದ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಸನಾತನ ಸತ್ಯದ ಕಡೆಗೆ.

ಬಾಹ್ಯಸ್ಪರ್ಶೇಷ್ವಸಕ್ತಾತ್ಮಾ ವಿಂದತ್ಯಾತ್ಮನಿ ಯತ್ಸುಖಮ್ ।
ಸ ಬ್ರಹ್ಮಯೋಗಯುಕ್ತಾತ್ಮಾ ಸುಖಮಕ್ಷಯಮಶ್ನುತೇ ॥ ೨೧ ॥

ಶಬ್ದಾದಿ ವಿಷಯಗಳಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತಿ ಇಲ್ಲದವನು ತನ್ನಲ್ಲಿಯೇ ಸುಖವನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಾನೆ. ಬ್ರಹ್ಮಯೋಗದಿಂದ ಕೂಡಿದ ಅವನು ಅಕ್ಷಯವಾದ ಸುಖವನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಾನೆ.

ಯೋಗಿಯ ಸುಖವೆಲ್ಲ ತನ್ನಲ್ಲಿಯೇ ಇರುವುದು. ಅವನು ಬಾಹ್ಯ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಬೆನ್ನಟ್ಟಿ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ ತನ್ನ ಸುಖಕ್ಕೆ. ಯಾವ ಸುಖ ಬಾಹ್ಯವಸ್ತುವಿನ ಆಸರೆಯ ಮೇಲೆ ನಿಂತಿದೆಯೋ, ಅದು ಅನ್ಯಾಶ್ರಯದ್ದು. ಅದಿಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ನಮಗೆ ಸುಖವಿಲ್ಲ. ಒಂದು ಸಲ ಅದನ್ನು ನಾವು ಅನುಭವಿಸಿದರೆ ಪದೇ ಪದೇ ಅದನ್ನು ಅನುಭವಿಸಬೇಕೆಂದು ಹಾತೊರೆಯುವುದು ಮನಸ್ಸು. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಎಷ್ಟು ಕಷ್ಟವಾದರೂ ಪಡಲು ಸಿದ್ಧ. ನಾವು ಹೊರಗಿನಿಂದ ಬರುವ ವೇದನೆಗಳಿಗೆ ಗುಲಾಮರಾಗು ವೆವು. ಅದು ಏನು ಬೆಲೆ ಕೇಳುವುದೊ ಅದನ್ನು ಕೊಡುವೆವು. ಯೋಗಿ ಹೊರಗೆ ಹೋಗುವ ತನ್ನ ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ನಿಗ್ರಹಿಸಿ, ಅದರ ಮೂಲಕ ವ್ಯರ್ಥವಾಗಿ ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದ ಮಾನಸಿಕ ಶಕ್ತಿಯನ್ನೆಲ್ಲ ಅಂತರ್ಮುಖ ಮಾಡಿ, ಅದನ್ನು ಪರಮಾತ್ಮನ ಕಡೆ ಹರಿಸುವನು. ಆ ಪರಮಾತ್ಮನ ಸಂಬಂಧದಿಂದ ಇವನಿಗೆ ಸುಖ ಬರುವುದು. ಆ ಸುಖವೊ ತನ್ನಲ್ಲಿಯೇ ಜಿನುಗುತ್ತಿರುವುದು. ಅದಕ್ಕೆ ಬಾಹ್ಯವಸ್ತುಗಳ ಸಂಪರ್ಕವೇ ಬೇಕಿಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ಎಷ್ಟು ಅನುಭವಿಸಿದರೂ ಜುಗುಪ್ಸೆಯಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ಇನ್ನೂ ಹೆಚ್ಚುಹೊತ್ತು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಿರುವ ಎನ್ನಿಸುವುದು. ಇಂದ್ರಿಯ ಸುಖ ಹಾಗಲ್ಲ. ನಿಮಗೆ ಎಷ್ಟೇ ಪ್ರಿಯವಾದ ಅನುಭವ ಆದರೂ ಸ್ವಲ್ಪಕಾಲವಾದ ಮೇಲೆ ಬೇಜಾರಾಗುವುದು. ನನಗೆ ತುಂಬಾ ಪ್ರಿಯವಾಗಿರುವುದನ್ನು ಎಷ್ಟು ತಿಂದೇನು? ಅದೊಂದು ಮಿತಿ ಮೀರಿದರೆ ನಮಗೆ ವಾಂತಿ ಬರುವುದು. ಮುಂಚೆ ಯಾವುದನ್ನು ನೆನೆಸಿಕೊಂಡರೆ ಬಾಯಲ್ಲಿ ನೀರು ಬರುತ್ತಿತ್ತೊ, ಈಗ ಅದನ್ನು ನೆನೆಸಿಕೊಂಡರೆ ವಾಕರಿಕೆ ಬರುವುದು. ಎಷ್ಚೇ ಪ್ರಿಯವಾದ ಹಾಡಾದರೂ ಕೇಳುತ್ತಿದ್ದರೆ ಬೇಜಾರಾಗುವುದು. ಸುಂದರ ವಾದ ನೋಟ ನೋಡುತ್ತಾ, ನೋಡುತ್ತಾ ಬೇಜಾರಾಗುವುದು. ಎಲ್ಲಾ ಹೊಸದರಲ್ಲಿ ಅದರಿಂದ ಬರುವ ಆನಂದ. ಸ್ವಲ್ಪ ಕಾಲವಾದಮೇಲೆ ಅದರಿಂದ ಆನಂದವೇನೂ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಅಭ್ಯಾಸವಾಗಿರು ವುದರಿಂದ, ಅದನ್ನು ಮಾಡಲೇ ಬೇಕಾಗಿರುವುದರಿಂದ ಮಾಡಿಹಾಕುವೆವು. ಭಗವಂತನ ಚಿಂತನೆ ಯಿಂದ ಬರುವ ಆನಂದ ಹಾಗಲ್ಲ. ನಾವು ಅದನ್ನು ಎಷ್ಟು ಅನುಭವಿಸಿದರೂ ಹಳತಾಗುವುದಿಲ್ಲ, ಬೇಜಾರಾಗುವುದಿಲ್ಲ, ಸಾಕು ಎನಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಇದು ಯಾವ ವಿಧವಾದ ಕೆಟ್ಟ ಪರಿಣಾಮವನ್ನು ನಮ್ಮ ಮೇಲೆ ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಇಂದ್ರಿಯ ಸುಖ ಹಾಗಲ್ಲ. ಅದು ಅತ್ಯುನ್ನತ ಸುಖದ ಶಿಖರಕ್ಕೆ ಮುಟ್ಟಿದಾಗಲೆ, ಅಯ್ಯೋ ಇದನ್ನು ಏತಕ್ಕೆ ಅನುಭವಿಸಿದೆನೊ, ಎಂಬ ಪಶ್ಚಾತ್ತಾಪ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗುವುದು. ಈ ಗೋಳಿನ ಎದುರಿಗೆ ಈಗತಾನೆ ಅನುಭವಿಸಿದ ಸುಖವೆಲ್ಲ ಮಾಯವಾಗುವುದು. ಯೋಗಿಯ ಸುಖ ಇಂಥದಲ್ಲ. ಅವನಿಗೆ ಬರುವ ಸುಖ ಅಕ್ಷಯವಾದುದು. ತನ್ನ ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ಗೆದ್ದು, ಮನಸ್ಸನ್ನು ಶುದ್ಧಗೊಳಿಸಿ, ಏಕಾಗ್ರಮಾಡಿ ಪರಮಾತ್ಮನ ಕಡೆ ಕಳಿಸಿದರೆ ಅದರಿಂದ ಸಿಗುವ ಸುಖಕ್ಕೆ ಒಂದು ಅಂತ್ಯವಿಲ್ಲ. ಅವನು ಈ ಪ್ರಪಂಚದ ಹಂಗಿಲ್ಲದೆ ಪರಮಾತ್ಮನ ಮೂಲಕ ಬರುವ ಇಂದ್ರಿಯಾತೀತ ಸುಖವನ್ನು ಹೀರುತ್ತಿರಬಹುದು.

ಯೇ ಹಿ ಸಂಸ್ಪರ್ಶಜಾ ಭೋಗಾ ದುಃಖಯೋನಯ ಏವ ತೇ ।
ಆದ್ಯಂತವಂತಃ ಕೌಂತೇಯ ನ ತೇಷು ರಮತೇ ಬುಧಃ ॥ ೨೨ ॥

ಕೌಂತೇಯ, ಯಾವ ಸುಖಗಳು ವಿಷಯ ಮತ್ತು ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ಸಂಯೋಗದಿಂದ ಆಗುವುದೋ, ಅವು ದುಃಖಕ್ಕೆ ಕಾರಣ. ಅವುಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಒಂದು ಆದಿ ಮತ್ತು ಅಂತ್ಯವಿದೆ. ಜ್ಞಾನಿ ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ರಮಿಸುವುದಿಲ್ಲ.

ವಿಷಯ ಹೊರಗಡೆ ಇದೆ. ಇಂದ್ರಿಯ ನಮ್ಮಲ್ಲಿದೆ. ನಮಗೆ ಹೊರಗಿನಿಂದ ಸುಖ ಬೇಕಾದರೆ, ಒಳಗೆ ಇರುವ ಇಂದ್ರಿಯಕ್ಕೂ ಹೊರಗೆ ಇರುವ ವಿಷಯಕ್ಕೂ ಸಂಬಂಧ ಏರ್ಪಡಬೇಕು. ಆಗಲೆ ಸುಖ ಎನ್ನುವ ಸಂವೇದನೆ ನಮಗೆ ಆಗುವುದು. ಸುಂದರವಾದ ವಸ್ತುವನ್ನು ಕಣ್ಣು ನೋಡಬೇಕು, ಇಂಪಾದ ಗಾನವನ್ನು ಕಿವಿ ಕೇಳಬೇಕು, ಸ್ಪರ್ಶಕ್ಕೆ ಪ್ರಿಯವಾದುದನ್ನು ಅಂಗಾಗಗಳು ಮುಟ್ಟಬೇಕು, ರುಚಿಕರವಾದುದನ್ನು ನಾವು ತಿನ್ನಬೇಕು, ಆಗಲೆ ಸುಖ.

ಹೊರಗಿನಿಂದ ಬರುವ ಸುಖಗಳೆಲ್ಲ ದುಃಖಕ್ಕೆ ಕಾರಣ. ಒಂದು ಸಲ ಅದನ್ನು ಅನುಭವಿಸಿದರೆ, ಪದೇ ಪದೇ ಅದನ್ನು ಅನುಭವಿಸಬೇಕೆಂಬ ಅಭ್ಯಾಸ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಉಂಟಾಗುವುದು. ಅಭ್ಯಾಸದ ಕೈಗೆ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಂಡರೆ ಇನ್ನು ಬಿಡಿಸಿಕೊಳ್ಳುವಂತೆ ಇಲ್ಲ. ಬೇರೆ ನರಕ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಆ ಅಭ್ಯಾಸದ ಕೈಗೆ ಸಿಕ್ಕಿ ನರಳುವವನನ್ನು ನೋಡಿದರೆ ಅದೇನು ಎಂಬುದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಅಫೀಮನ್ನು ಸೇವಿಸುವ ಅಭ್ಯಾಸವಿರುವವನಿಗೆ, ಆ ಸಮಯಕ್ಕೆ ಅದನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಲಿಲ್ಲ ಎಂದರೆ ಅವನ ಅಂಗೋಪಾಂಗ ಗಳು ಅದಕ್ಕೆ ಕಾಡುವುವು. ಆ ಯಾತನೆಯನ್ನು ಸಹಿಸಲಾರದೆ ಅವನು ಅಫೀಮನ್ನು ಸೇವಿಸುವನು. ಮುಂಚೆ ಅದರಿಂದ ಬರುವ ಸುಖಕ್ಕೆ ತೆಗೆದುಕೊಂಡ. ಇನ್ನುಮೇಲೆ ಅದನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳದೆ ಇದ್ದರೆ ತನ್ನಲ್ಲಾಗುವ ತೀವ್ರ ಯಾತನೆಯಿಂದ ಪಾರಾಗಲು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವನು. ಹೀಗೆ ಯಾವುದಾದರೂ ಒಂದು ಸಲ ಅಭ್ಯಾಸವಾದರೆ ಸಾಕು ಅದನ್ನು ಮಾಡಲು ನಾವು ಏನನ್ನು ಬೇಕಾದರೂ ಅನುಭವಿಸಲು ಸಿದ್ಧ. ಒಂದು ಚುಟಿಕೆ ನಶ್ಯಕ್ಕೆ ಒಂದು ಮೈಲಿ ಹೋಗಿಬರುವರು. ಒಂದು ಕಪ್ಪು ಕಾಫಿಗೆ ಬೇಕಾದರೆ ಕ್ಯೂ ನಿಂತುಕೊಳ್ಳುವರು. ಕುಡಿಯುವ ಅಭ್ಯಾಸ ಇರುವವನಿಗಂತಲೂ ಆ ಸಮಯ ಬಂದರೆ ಕುಡಿಯುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಏನನ್ನು ಬೇಕಾದರೂ ಮಾಡುವನು. ದುಡ್ಡಿಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ಕದಿಯುವನು, ತನ್ನಲ್ಲಿರು ವುದನ್ನು ಮಾರಿಹಾಕುವನು. ಹೆಂಡತಿಯ ತಾಳಿಯನ್ನಾದರೂ ಮಾರಿ ಕುಡಿಯುವವರೆಗೆ ಹೋಗುವನು. ಹೆಂಡದ ಬದಲು ಇನ್ನೇನು ಸಿಕ್ಕುವುದೋ ಅದನ್ನು ಕುಡಿದು ತನ್ನನ್ನು ಹಾಳುಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವನು. ತನ್ನನ್ನು ನೆಚ್ಚಿ ಬಂದವರನ್ನು ಕೈಬಿಡುವನು. ಜೂಜು ಒಂದು ಅಭ್ಯಾಸ. ಮುಂಚೆ ಸಂತೋಷಕ್ಕೆ ಆಡುವರು. ಅನಂತರ ಅಭ್ಯಾಸವಾಗಿ ಆಡುವುದಕ್ಕೆ ಜತೆಗಾರರನ್ನು ಹುಡುಕಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವರು. ಆಟದಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟು ಸೋತರೂ ನಾನು ಮುಂದೆ ಗೆಲ್ಲುತ್ತೇನೆ ಎಂಬ ಹುಚ್ಚಂತೂ ಬಿಡದು. ವಿಷಯವಸ್ತುವಿಗೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಮಾರಿಕೊಂಡ ಅಭ್ಯಾಸಗಳೆಲ್ಲ ನಮ್ಮನ್ನು ದುಃಖದ ಗುಂಡಿಗೆ ನೂಕು ತ್ತವೆ. ನಾವು ಅಲ್ಲಿಂದ ಗುಲಾಮರಾಗಿಯೇ ಏಳುವುದು. ಸ್ವತಂತ್ರರಾಗಿ ಪಾರಾಗುವ ಭರವಸೆಯೆ ಇಲ್ಲ. ಆನೆಯನ್ನು ಹಿಡಿಯುವುದು ಹೀಗೆ. ಒಂದು ಹಳ್ಳವನ್ನು ತೋಡಿ, ಅದರ ಮೇಲೆ ಬಿದಿರು ಚಾಪೆಯನ್ನು ಮುಚ್ಚಿ, ಮಣ್ಣನ್ನು ಹರಡಿ ಏನಾದರೂ ಬೀಜ ಬಿತ್ತಿ ಬೆಳೆ ಬೆಳೆಯುವರು. ಆನೆ ಅದನ್ನು ತಿನ್ನಲು ಬಂದೊಡನೆಯೆ ಅದರ ಭಾರಕ್ಕೆ ಚಾಪೆ ಕುಸಿಯುವುದು, ಹಳ್ಳದೊಳಕ್ಕೆ ಬೀಳುವುದು. ಇನ್ನು ಏನು ಮಾಡಿದರೂ ಮೇಲೆ ಬರುವಂತೆ ಇಲ್ಲ. ಮನುಷ್ಯ ಇದಕ್ಕೆ ಕಾದಿದ್ದು ಅದಕ್ಕೆ ಸರಪಳಿ ಹಾಕಿ ಕಟ್ಟಿ, ಸಾಕಿದ ಆನೆಗಳ ಮೂಲಕ ಅದನ್ನು ಪಳಗಿಸಿ ಬದುಕಿರುವ ತನಕ ಅದನ್ನು ತನ್ನ ಗುಲಾಮನನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವನು. ವಿಷಯವಸ್ತುವನ್ನು ಅರಸಿ ಹೋದರೆ ನಮ್ಮ ಪಾಡು ಇದು. ನಾವು ವಿದ್ಯಾವಂತ ರಾಗಿರಬಹುದು, ಬಲಾಢ್ಯರಾಗಿರಬಹುದು, ಆದರೇನಂತೆ, ವಿಷಯವಸ್ತುವಿನ ಆಸೆಗೆ ಇದನ್ನೆಲ್ಲ ಬಲಿದಾನ ಮಾಡುವೆವು. ಇಂದ್ರಿಯ ಸುಖಕ್ಕೆಲ್ಲ ಒಂದು ಆದಿ ಅಂತ್ಯವಿದೆ. ಅದು ಮುಂಚೆ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಅದರ ಮೇಲೆ ನಮಗೆ ಆಸೆ ಹುಟ್ಟುವುದು. ಅದನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕೆಂದು ಮನಸ್ಸು ಬಲಾತ್ಕರಿಸುವುದು. ಅಂತೂ ಹೇಗೋ ಅದನ್ನು ಪಡೆಯಲು ಯತ್ನಿಸುವೆವು. ನ್ಯಾಯವೊ ಅನ್ಯಾಯವೊ ಅದನ್ನು ಪರಿಗಣಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಆ ವಸ್ತುವನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಿರುವಾಗ ಸುಖದ ಆದಿ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗು ವುದು. ಅನುಭವಿಸುತ್ತ ಅನುಭವಿಸುತ್ತ ಇದ್ದಂತೆ ಸುಖ ತೀರುವುದು. ಅದನ್ನು ಇನ್ನೂ ಹೆಚ್ಚು ಅನುಭವಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಸ್ವಲ್ಪ ಕಾಲವಾದಮೇಲೆ, ಪುನಃ ಆ ವಸ್ತುವಿನ ಮೇಲೆ ಬಯಕೆ ಚಿಗುರುವುದು. ಅದನ್ನು ಸಂಗ್ರಸಿಸುತ್ತಿರುವುದು, ಅನುಭವಿಸುತ್ತಿರುವುದು, ಹೀಗೆ ಸಾಗುತ್ತಿರುವುದು. ಗಾಣಕ್ಕೆ ಕಟ್ಟಿದ ಎತ್ತು ಹೇಗೆ ಗಾಣದ ಸುತ್ತಲೂ ಹೋಗುತ್ತಿರುವುದೋ ಹಾಗೆ ನಾವೂ ಅಭ್ಯಾಸದ ಗಾಣದ ಸುತ್ತ ಹೋಗುತ್ತಿರುವೆವು.

ಜ್ಞಾನಿ ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ರಮಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಅವನು ಈ ವಿಷಯವಸ್ತುಗಳು ಎಂತಹ ದುಃಸ್ಥಿತಿಗೆ ಒಯ್ಯುವುವು ಎಂಬುದನ್ನು ತಕ್ಷಣವೆ ಊಹಿಸಬಲ್ಲ. ನಾವು ಯಾವುದನ್ನು ಸುಖ ಎನ್ನುತ್ತೇವೆಯೊ ಅದು ಗಾಳದ ಕೊನೆಯಲ್ಲಿರುವ ಹುಳು. ಮೀನು ಅದನ್ನು ತಿನ್ನಲು ಹೋದರೆ ತನ್ನ ಪ್ರಾಣವನ್ನು ಆಹುತಿಯಾಗಿ ಕೊಡಬೇಕು. ಇದನ್ನು ಜ್ಞಾನಿ ಇತರರ ಅನುಭವದಿಂದ ಕಲಿಯುತ್ತಾನೆ. ತನ್ನ ಬುದ್ಧಿಬಲದಿಂದಲೆ ಅದನ್ನು ತಿಳಿಯುತ್ತಾನೆ. ಮುಂಚೆ ವಿಷಯವಸ್ತುವಿನ ಕಡೆ ಇಂದ್ರಿಯ ಜಾರುವುದಕ್ಕೆ ಅವಕಾಶ ಕೊಡುವುದಿಲ್ಲ. ಒಂದು ಸಲ ಜಾರಿದರೆ ಆಯಿತು, ಮಧ್ಯೆ ಎಲ್ಲಿಯೂ ನಿಲ್ಲುವಂತೆಯೆ ಇಲ್ಲ. ಚೆಂಡೊಂದು ಮೇಲಿನ ಮೆಟ್ಟಲಿನಿಂದ ಉರುಳುವಂತೆ ಇದು. ಒಂದು ಸಲ ಉರುಳಿತು ಎಂದರೆ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಿಯೂ ನಿಲ್ಲುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಉರುಳುತ್ತಾ ಉರುಳುತ್ತಾ ವೇಗ ಹೆಚ್ಚಿ ತಳ ಮುಟ್ಟುವವರೆಗೆ ಹೋಗುವುದು. ಜ್ಞಾನಿ ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಮುಂಚೆಯೆ ಆಲೋಚಿಸ ಬಲ್ಲ. ಅದಕ್ಕೆ ಅವನು ಸುಖಕ್ಕಾಗಿ ಹೊರಗೆ ಅಲೆದಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ತನ್ನಲ್ಲಿಯೇ ಚಿಲುಮೆಯನ್ನು ತೋಡುವನು. ಅದರೊಳಗಿಂದ ಜಿನುಗುವುದು ಪರಮಾತ್ಮನ ಆನಂದದ ಬುಗ್ಗೆ. ಅದನ್ನು ಪಾನ ಮಾಡುವನು. ಸರ್ವಸಂಶಯಗಳನ್ನು ನಿವಾರಿಸುವುದು ಇದು. ಭವರೋಗವನ್ನು ಕೊನೆಗಾಣಿಸುವುದು ಇದು. ಇನ್ನವನು ಮರ್ತ್ಯನಲ್ಲ, ಅಮೃತಾತ್ಮನಾಗುವನು.

ಶಕ್ನೋತೀಹೈವ ಯಃ ಸೋಢುಂ ಪ್ರಾಕ್ ಶರೀರವಿಮೋಕ್ಷಣಾತ್ ।
ಕಾಮಕ್ರೋಧೋದ್ಭವಂ ವೇಗಂ ಸ ಯುಕ್ತಃ ಸ ಸುಖೀ ನರಃ ॥ ೨೩ ॥

ಶರೀರವನ್ನು ಬಿಡುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ, ಯಾರು ಕಾಮಕ್ರೋಧಗಳಿಂದ ಉಂಟಾದ ವೇಗವನ್ನು ಸಹಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಶಕ್ತನಾಗುವನೋ ಅವನೇ ಯೋಗಿ, ಅವನೇ ಸುಖಿ.

ಕಾಲವಾದಮೇಲೆ ಕಾಮಾದಿಗಳನ್ನು ಜಯಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಸಾಯುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಅದನ್ನು ಮಾಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ಕೆರೆಯಲ್ಲಿ ಮೀನನ್ನು ಹಿಡಿಯಬೇಕಾದರೆ ನೀರು ತುಂಬಿದಾಗ ಪ್ರಯತ್ನಿಸ ಬೇಕು. ಕೆರೆಯೆಲ್ಲ ಬತ್ತಿಹೋಗಿ ಅಂಗಳ ಖಾಲಿಯಾಗಿರುವಾಗ ಯಾವ ಮೀನು ಅಲ್ಲಿರುವುದು ಹಿಡಿಯುವುದಕ್ಕೆ? ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ವಿಷಯವಸ್ತು ಯಾವಾಗಲೂ ಸೆಳೆಯುತ್ತಿರುವಂತೆ ಕಾಣು ವುದು. ಅದು ಭರದಿಂದ ಅತ್ತ ಸಾಗುವುದು, ವಿಷಯವಸ್ತುವಿನ ಕಡೆ ಹೋಗುವುದು. ಹುಡುಗರು ಜಾರುಗುಪ್ಪೆಯಲ್ಲಿ ಮೇಲಿನಿಂದ ಕೆಳಕ್ಕೆ ಜಾರುವುದು ಸರಾಗ. ಅದಕ್ಕೆ ವಿರೋಧವಾಗಿ ಹೋಗಬೇಕಾ ದರೆ ಕಷ್ಟ. ವಿಷಯವಸ್ತು ಯಾವ ವೇಗದಿಂದ ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ಸೆಳೆಯುತ್ತಿದೆಯೊ ಅದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ವೇಗದಿಂದ ಮನಸ್ಸನ್ನು ದೇವರ ಕಡೆಗೆ ಸೆಳೆದರೆ ಮಾತ್ರ ಸಾಧ್ಯ. ಅದು ಕಷ್ಟವೇನೊ ನಿಜ. ಆದರೆ ಹೋರಾಟದಿಂದ ಸಾಧ್ಯವಾಗುವುದು. ವಿಮಾನ ನೆಲದ ಮೇಲೆ ಇರುವುದು. ಅದು ಆಕಾಶಕ್ಕೆ ಏರಬೇಕಾದರೆ, ನೆಲ ಅದನ್ನು ಎಷ್ಟು ವೇಗದಿಂದ ಸೆಳೆಯುತ್ತದೆಯೊ ಅದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ವೇಗವನ್ನು ವ್ಯತಿರಿಕ್ತವಾಗಿ ಉತ್ಪತ್ತಿಮಾಡಿಕೊಂಡರೆ ಮಾತ್ರ ಸಾಧ್ಯ. ಆ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಉತ್ಪತ್ತಿ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳು ವುದಕ್ಕೆ ಅದರಲ್ಲಿ ಶಕ್ತಿ ಇರುವುದರಿಂದ ಅದು ನೆಲವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಮೇಲೇರುವುದು. ಅದರಂತೆಯೆ ಇಂದ್ರಿಯ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ವಿರೋಧವಾಗಿ ಭಗವಂತನ ಮೇಲೆ ಅಭೀಪ್ಸೆ ಬಲವಾಗಿದ್ದರೆ ಮಾತ್ರ ದೇವರೆಡೆಗೆ ಹಾರಬಹುದು. ಯೋಗಿ ಈ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಉತ್ಪತ್ತಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಇಂದ್ರಿಯಾತೀತ ಅನುಭವದೆಡೆಗೆ ಹಾರುವನು.

ಶರೀರ ಬೀಳುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆಯೇ ಅಂದರೆ ಇಳಿ ವಯಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಸಾಯುವುದಕ್ಕೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಮುಂಚೆ ಇದನ್ನು ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡಬೇಕೆಂದಲ್ಲ. ಇಳಿ ವಯಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಇಂದ್ರಿಯಗಳೆಲ್ಲ ದುರ್ಬಲವಾಗಿ ಹೋಗಿವೆ. ಅದನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸುತ್ತೇನೆ ಎಂದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಅರ್ಥವೇ ಇಲ್ಲ. ಕಟ್ಟೆಯಲ್ಲಿರುವ ನೀರೆಲ್ಲ ಹರಿದು ಹೋದಮೇಲೆ ಇನ್ನು ತೂಬನ್ನು ಮುಚ್ಚಿ ಪ್ರಯೋಜನವೇನು? ನೀರು ಕಟ್ಟೆಗೆ ವೇಗವಾಗಿ ಹರಿದು ಬರುತ್ತಿರುವಾಗ ತೂಬನ್ನು ಮುಚ್ಚಬೇಕು. ಆಗ ನೀರನ್ನು ಸಂಗ್ರಹಿಸುತ್ತೇವೆ. ಅದನ್ನು ಉಪಯುಕ್ತವಾದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಉಪಯೋಗಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗುವುದು. ಯೌವನದಲ್ಲಿ, ಇನ್ನೂ ಇಂದ್ರಿಯಗಳು ಬಲವಾಗಿರುವಾಗ ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸುವುದನ್ನು ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡಬೇಕು. ಬದುಕಿರುವಾಗ ಅದು ನಮಗೆ ಸಿದ್ಧಿಸಿದ್ದರೆ ಸೋತಮೇಲೂ ಪುನರ್ಜನ್ಮದಲ್ಲಿಯೂ ನಾವು ಆ ನಿಗ್ರಹದೊಡನೆ ಹುಟ್ಟುತ್ತೇವೆ. ಈಗ ಇಲ್ಲದೆ ಮುಂದೆ ನಮಗೆ ಸಿಕ್ಕುವುದು ಎಂದರೆ ಬೀಜವನ್ನು ಬಿತ್ತಲು ಬೆಳೆಯನ್ನು ಕೊಯ್ಯಲು ಕುಡುಗೋಲನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಹೋದಂತೆ.

ಯೋಗಿ ಯೌವನದಲ್ಲಿಯೆ, ಇಂದ್ರಿಯಗಳು ಬಲವಾಗಿರುವಾಗಲೆ ಅವುಗಳನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸುವನು. ಇಂದ್ರಿಯಗಳಿಗೆ ಎಷ್ಟು ಕೊಟ್ಟರೂ ಇನ್ನೂ ಬೇಡ ಎಂದು ಹೇಳುವುದಿಲ್ಲ. ನಾವು ಅವುಗಳು ಕೇಳುವುದನ್ನು ಕೊಡುವುದರಲ್ಲೆ ನಮ್ಮ ಜೀವನವೆಲ್ಲ ಕಳೆಯುವುದು. ನಾವು ಅದರ ಗುಲಾಮರಾಗುವೆವು. ಯೋಗಿಯಾದರೊ ಪರಮ ಸುಖಿ. ಅವನು ಹೊರಗೆ ವಿಷಯವಸ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ಅದನ್ನು ಹುಡುಕಲು ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ತನ್ನಲ್ಲಿಯೇ ಸದಾ ಕಾಲವೂ ಹರಿಯುತ್ತಿರುವ ಅಮೃತ ಚಿಲುಮೆಯನ್ನು ಪಾನಮಾಡಿ ಸುಖಿಯಾಗಿರುವನು.

ಯೋಽಂತಃಸುಖೋಽಂತರಾಮಾಸ್ತಥಾರ್ಂಜ್ಯೋತಿರೇವ ಯಃ ।
ಸ ಯೋಗೀ ಬ್ರಹ್ಮನಿರ್ವಾಣಂ ಬ್ರಹ್ಮಭೂತೋಽಧಿಗಚ್ಛತಿ ॥ ೨೪ ॥

ಯಾರು ಅಂತಸ್ಸುಖಿಯಾಗಿರುವನೊ, ಅಂತರರಾಮನಾಗಿರುವನೊ, ಅಂತರ್ಜ್ಯೋತಿಯಾಗಿರುವನೊ ಆ ಯೋಗಿಯು ಬ್ರಹ್ಮಭೂತನಾಗಿ ನಿರ್ವಾಣವನ್ನು ಪಡೆಯುವನು.

ಸಾಯುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಈ ಗುಣಗಳು ಒಬ್ಬನಲ್ಲಿದ್ದರೆ ಅವನು ಸತ್ತಮೇಲೆ ಮುಕ್ತನಾಗುತ್ತಾನೆ. ಇಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ಅವನು ಹಿಂತಿರುಗಿ ಬರಬೇಕಾಗುವುದು. ಅವನ ಸುಖ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿಯೇ ಇದೆ. ಅವನು ಸುಖವನ್ನು ಆರಿಸಿಕೊಂಡು ಹೊರಗೆ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನ ಸುಖ ವಿಷಯವಸ್ತುಗಳ ಆಧಾರದ ಮೇಲೆ ಇಲ್ಲ. ಇಂದ್ರಿಯ ವೇದನೆಯ ಮೂಲಕವೂ ಇಲ್ಲ. ಅವನು ತನ್ನಲ್ಲಿರುವ ಪಂಚಕೋಶಗಳೆಂಬ ತೆರೆಯನ್ನು ಸರಿಸಿ ಅಂತರಾಳಕ್ಕೆ ಹೋಗಿರುವನು. ಅಲ್ಲಿರುವ ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸುವನು, ಅವನನ್ನು ಅನುಭವಿಸುವನು, ಅವನನ್ನು ಸವಿಯುವನು. ಇದೇ ಅವನ ಸುಖ. ಈ ಸುಖಕ್ಕೆ ಮಿಗಿಲಾದ ಸುಖವಿಲ್ಲ. ವಿಷಯಸುಖದ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಹೊರಗಿನ ಯಾವ ವಸ್ತುವಿನ ಹಂಗು ಇಲ್ಲದೆ ತನ್ನ ಪಾಡಿಗೆ ತಾನು ಇದ್ದರೂ ಅವನಷ್ಟು ಸುಖಪುರುಷ ಇನ್ನಾರೂ ಇಲ್ಲ.

ಅವನ ಆರಾಮ ಎಲ್ಲಾ ಒಳಗೆ ಇರುವುದು. ಅವನು ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಹೊರಗೆ ದೃಶ್ಯಗಳನ್ನು ಹುಡುಕಿಕೊಂಡು ಹೋಗಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಅನೇಕ ವೇಳೆ ಆಫೀಸಿನಲ್ಲಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿ ಸಾಕಾಗಿ ತಾನು ಹಾಯಾಗಿ ರಜಾ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಇರಬೇಕೆಂದು ವ್ಯಕ್ತಿ ಬಯಸುವನು. ರಜವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳು ವನು. ಮನೆಯಲ್ಲಿಯೂ ಇರುವನು. ಹಾಯಾಗಿ ಮಾತ್ರ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಇಲ್ಲಿ ಇಂದ್ರಿಯಗಳು ಅವನನ್ನು ಸುಮ್ಮನೆ ಬಿಡುವುವೇ? ಯಾವಾಗಲೂ ಎಲ್ಲೆಲ್ಲೊ ಅವನನ್ನು ನೂಕುತ್ತಿರುವುವು. ಬಹುಶಃ ಆಫೀಸಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ತರಲೆ ತಾಪತ್ರಯವನ್ನೆಲ್ಲಾ ಮನೆಯಲ್ಲಿರುವಾಗ ಹಚ್ಚಿಕೊಳ್ಳುವನು. ಇಂದ್ರಿಯ ಗುಲಾಮನಾಗಿ ವಿರಾಮ ಸಿಕ್ಕುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ಎಲ್ಲಿದ್ದರೂ ಜೀತ ಮಾಡಲೇಬೇಕು. ನಿಜವಾಗಿ ವಿರಾಮ ಸಿಕ್ಕುವುದು ಇಂದ್ರಿಯ ಜಯಿಗೆ. ಅವನಷ್ಟು ಆರಾಮವಾಗಿ ಯಾರಿರುವರು? ಅವನು ಇಂದ್ರಿಯ ವಸ್ತುಗಳು ಕರೆದತ್ತ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಹಾಗೆಯೇ ಯೋಗಿಯ ಬೆಳಕು, ಜ್ಞಾನವೆಲ್ಲ ಒಳಗೆ ಇರುವುದು. ಪರಾತ್ಪರ ವಸ್ತುವನ್ನು ಕಾಣುವುದು, ಅದರ ಬೆಳಕಿನಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ನೋಡುವುದೇ ಜ್ಞಾನ. ಈ ಜ್ಞಾನ ಯಾವಾಗಲೂ ಹೊರಗಿನಿಂದ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಹೊರಗೆ ನಮಗೆ ಸಿಕ್ಕುವುದು ಒಳಗೆ ಇರುವುದನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಳ್ಳು ವುದಕ್ಕೆ ಸಹಾಯ ಮಾತ್ರ. ಯಾರೂ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ನಮಗೆ ಕೈತುತ್ತಿನಂತೆ ಹೊರಗೆ ಬಡಿಸಲಾರರು. ನಾವೇ ಅದನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು ಎಂಬುದನ್ನು ಹೊರಗಿನಿಂದ ಪಡೆಯಬಹುದು . ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕಅ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ವಿವರಿಸುವ ಪುಸ್ತಕಗಳನ್ನು ಓದುವುದು ನಮಗೆ ಸಹಾಯ ಮಾಡುವುದು. ಆದರೆ ಅದೇ ಸಾಲದು. ನಾವು ಸಾಧನೆ ಮಾಡಿ ಒಳಗೆ ಅದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಆ ದಿವ್ಯಜ್ಯೋತಿ ಎಲ್ಲಾ ಜೀವಿಗಳ ಹೃದಯದ ಅಂತರಾಳದಲ್ಲಿಯೂ ಇದೆ. ಆದರೆ ನಾವು ಅಜ್ಞಾನದ ತೆರೆಗಳಿಂದ ಅದನ್ನು ಮುಚ್ಚಿ ಅಯ್ಯೋ ಕತ್ತಲು ಎಂದು ಅಳುತ್ತಿರುವೆವು. ಯಾವಾಗ ತೆರೆಯನ್ನು ಅತ್ತ ಸರಿಸುವೆವೋ ವೇದೋಪನಿಷತ್ತಿನ ಉಗಮ ಸ್ಥಾನ ನಮ್ಮಲ್ಲಿಯೇ ಇರುವುದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದು.

ಯಾರು ಅಂತಸ್ಸುಖ ಅಂತರಾರಾಮ ಅಂತರ್ಜ್ಯೋತಿಯನ್ನು ಪಡೆದಿರುವನೋ ಅವನು ಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಪಡೆದು ಮುಕ್ತನಾಗುತ್ತಾನೆ. ಹೇಗೆ ಇದ್ದಲೊಂದು ಬೆಂಕಿಯ ಮಧ್ಯ ಇದ್ದರೆ ಅದು ಕೂಡ ಧಗಧಗಿಸುವ ಬೆಂಕಿಯಂತೆ ಆಗುವುದೋ ಹಾಗೆ ಯಾವುದನ್ನು ನಾವು ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸು ತ್ತಿರುವೆವೊ ಅದರಂತೆಯೆ ಆಗುವೆವು. ಆದಕಾರಣ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳು, ಬ್ರಹ್ಮನನ್ನು ಚಿಂತಿಸುತ್ತಿದ್ದರೆ ಬ್ರಹ್ಮನೇ ಆಗುವನು ಎಂದು ಸಾರುವುವು.

ಲಭಂತೇ ಬ್ರಹ್ಮನಿರ್ವಾಣಮೃಷಯಃ ಕ್ಷೀಣಕಲ್ಮಷಾಃ ।
ಛಿನ್ನದ್ವ್ಯೆಧಾ ಯತಾತ್ಮಾನಃ ಸರ್ವಭೂತಹಿತೇ ರತಾಃ ॥ ೨೫ ॥

ಕ್ಷೀಣಕಲ್ಮಶರಾಗಿ, ದ್ವಂದ್ವರಹಿತರಾಗಿ, ಜಿತೇಂದ್ರಿಯರೂ, ಸರ್ವಭೂತಹಿತದಲ್ಲಿ ನಿರತರಾಗಿರುವವರೂ ಆದ ಪುಷಿಗಳು ಬ್ರಹ್ಮನಿರ್ವಾಣವನ್ನು ಪಡೆಯುವರು.

ಕಲ್ಮಷವಿಲ್ಲದವರು ಎಂದರೆ ಅವರು ಕೊಳೆಯನ್ನು ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಶುದ್ಧಮಾಡಿಕೊಂಡಿರುವರು. ಸಾಧಾರಣ ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ಅಂದಂದಿನ ಕೊಳೆಯನ್ನು ಅಂದಂದು ಶುದ್ಧಿ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದೇ ದುಸ್ತರವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಪುನಃ ಮಾರನೆ ದಿನದ ಹೊತ್ತಿಗೆ ಆಗಲೇ ಆ ಕೊಳೆ ಸೇರಿಕೊಂಡಿರುವುದು. ಇದು ಇಂದು ಸ್ನಾನ ಮಾಡಿದಂತೆ. ನಾಳೆ ನಾವು ಪುನಃ ಸ್ನಾನಮಾಡಬೇಕು. ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ನಾಳೆಯ ಕೊಳೆ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಇಲ್ಲಿ ಯೋಗಿ ಒಂದೇ ಸಲ ತಾನು ಕಲ್ಮಷದಿಂದ ಪಾರಾಗಿದ್ದಾನೆ. ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಅವನನ್ನು ಯಾವ ಕಲ್ಮಷವೂ ಮುಟ್ಟುವುದಿಲ್ಲ. ಅಜ್ಞಾನದ ಕಿಲುಬು ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಆ ಜ್ಞಾನಕ್ಕೆ ಅಂಟುವುದಿಲ್ಲ. ಹಿತ್ತಾಳೆ ತಾಮ್ರದ ಒಡವೆಗೆ ಚಿನ್ನದ ಮುಲಾಮನ್ನು ಹಾಕಿದ್ದರೆ ಆ ಮುಲಾಮು ಕೆಲವು ಕಾಲದಮೇಲೆ ಬಿಟ್ಟು ಹೋಗುವುದು. ಆದರೆ ಅದು ಚಿನ್ನದ್ದೇ ಆಗಿದ್ದರೆ, ಅದರ ಸ್ವಭಾವ ಎಂದಿಗೂ ಬಿಟ್ಟು ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಯೋಗಿ ಹಾಗೆ ಅಪರಂಜಿಯ ಚಿನ್ನದ ಪಾತ್ರೆಯಂತೆ. ಅದಕ್ಕೆ ಯಾವ ತೊಳೆಯುವುದು ಬೆಳಗುವುದು ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಅದರ ನೈಜ ಸ್ವಭಾವವೇ ಶುಭ್ರತೆ.

ಅವರು ದ್ವಂದ್ವದಿಂದ ಪಾರಾಗಿದ್ದಾರೆ. ಲಾಭ, ನಷ್ಟ, ಜಯ, ಅಪಜಯ ನಿಂದಾಸ್ತುತಿ ಮುಂತಾದ ದ್ವಂದ್ವಗಳು ಅವರನ್ನು ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಅಂಜಿಸಲಾರವು. ಅವರು ದ್ವಂದ್ವವನ್ನು ನೋಡುವುದಿಲ್ಲ. ದ್ವಂದ್ವದ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಸಾಮ್ಯವನ್ನು ನೋಡುತ್ತಾರೆ. ದ್ವಂದ್ವವನ್ನು ನೋಡಿದರೆ ಅದರಿಂದ ಆಗುವ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಗೆ ಒಬ್ಬನು ಬದ್ಧನಾಗುತ್ತಾನೆ. ಯಾರು ದ್ವಂದ್ವದ ಮೇಲೆ ಮನಸ್ಸನ್ನೇ ಹಾಕುವುದಿಲ್ಲವೋ ಅವನಿಗೆ ಇವು ಏನನ್ನೂ ಮಾಡಲಾರವು. ನಾಮರೂಪದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದರೆ, ನಾನಾತ್ವ ಮತ್ತು ದ್ವಂದ್ವಗಳು. ಯಾರು ನಾಮರೂಪಗಳನ್ನು ಭೇದಿಸಿ ಹೋಗವರೋ ಅವರು ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಯಲ್ಲೂ ಒಂದನ್ನೇ ನೋಡುತ್ತಾರೆ.

ಅವರು ಜಿತೇಂದ್ರಿಯರು. ತಮ್ಮಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಿದವರು. ವಿಷಯ ವಸ್ತುವಿನ ಕಡೆ ಹೋಗುವುದನ್ನು ತಡೆದು ಆ ಮನೋಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಪರಮಾತ್ಮನ ಕಡೆ ಹೋಗುವಂತೆ ಮಾಡುವರು. ಇಂದ್ರಿಯನಿಗ್ರಹ ಜಯಕಾರಿಯಾಗಬೇಕಾದರೆ, ಬರೀ ವಿಷಯ ವಸ್ತುವಿನ ಕಡೆ ಹೋಗುವ ಮನಸ್ಸನ್ನು ತಡೆದರೆ ಸಾಲದು. ಮನಸ್ಸನ್ನು ದೇವರ ಕಡೆ ಹರಿಸಬೇಕು. ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಯಾವುದಾದರೂ ಒಂದು ನೆಲೆ ಬೇಕು. ಒಂದು ಕಡೆ ಹೋಗಬೇಡ ಎಂದರೆ ಸಾಲದು. ಎಲ್ಲಿ ಹೋಗಬೇಕು ಎಂಬುದನ್ನು ಹೇಳಬೇಕು. ಒಂದು ಕಡೆ ನೀರು ಹರಿದುಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತಿದೆ. ಅಲ್ಲಿ ಕಟ್ಟೆಹಾಕಿ, ಆ ನೀರನ್ನು ಬೇರೆ ಕಡೆ ಹೋಗುವಂತೆ ಮಾಡಬೇಕು. ಇಂದ್ರಿಯವನ್ನು ಯಶಸ್ವಿಯಾಗಿ ನಿಗ್ರಹಿಸಿದ್ದೇನೆ ಎಂದರೆ ಅದು ಬಹಳ ಕಾಲ ಹಾಗೆ ಇರಲಾರದು. ನಿಜವಾದ ಈ ರಹಸ್ಯವನ್ನು ಅರಿತವನು ಅದನ್ನು ಒಂದು ಕಡೆ ಮುಚ್ಚುತ್ತಾನೆ, ಮತ್ತೊಂದು ಕಡೆ ತೆಗೆಯುತ್ತಾನೆ. ಇಂದ್ರಿಯದ ಕಡೆ ಹೋಗುವುದನ್ನು ಮುಚ್ಚುತ್ತಾನೆ, ಪರಮಾತ್ಮನ ಕಡೆ ಹರಿದುಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಬಾಗಿಲನ್ನು ತೆಗೆಯುತ್ತಾನೆ.

ಇಂತಹ ಯೋಗಿಗಳು ಬದುಕಿರುವ ಪರಿಯಂತರ ಸರ್ವಭೂತಗಳ ಹಿತದಲ್ಲಿ ತನ್ಮಯರಾಗಿರು ವರು. ಅವರು ಎಲ್ಲರ ಕಣ್ಣು ಮುಂದೆ ಒಳ್ಳೆಯ ಕೆಲಸವನ್ನು ಯಾವಾಗಲೂ ಮಾಡುವುದು ನಮಗೆ ತೋರುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಯೋಗಿ ತಾನೊಂದು ಗುಹೆಯಲ್ಲಿರಲಿ ಅಲ್ಲಿಯೂ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಒಳ್ಳೆಯ ದನ್ನು ಕೋರುವನು. ತಾನು ಕಂಡ, ಅನುಭವಿಸಿದ ಶಾಂತಿಯನ್ನು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಯಾವ ಜಾತೀ ಕೋಮಿನ ಭಾವನೆಯೂ ಇಲ್ಲದೆ ನೀಡುತ್ತಿರುವನು. ಎಲ್ಲರೂ ಕಷ್ಟದಿಂದ ಪಾರಾಗಬೇಕು, ಎಲ್ಲರೂ ಬಂಧನದಿಂದ ಪಾರಾಗಬೇಕು ಎಂಬುದೊಂದೆ ಅವನ ಬಯಕೆ. ದೇವರ ಸಮೀಪಕ್ಕೆ ಹೋಗುತ್ತಿರು ವವನ ಹೃದಯ ವಿಶಾಲವಾಗುತ್ತಾ ಬರುವುದು. ಇಡೀ ಮಾನವನಕೋಟಿಗೆ ಅವನ ಹೃದಯ ಮರುಗು ವುದು. ಅವನಿಗೆ ಎಲ್ಲರೂ ಸಹೋದರರಾಗುವರು. ಏಕೆಂದರೆ ಎಲ್ಲರೂ ಭಗವಂತನ ಮಕ್ಕಳು. ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿರುವುದನ್ನೆಲ್ಲ ಬಾಚಿ ತಬ್ಬುವಂತಹ ಪ್ರೇಮ ಅವನದಾಗುವುದು. ಏಕೆಂದರೆ ಅವನು ಎಲ್ಲಡೆಯಲ್ಲೂ ಭಗವಂತನನ್ನು ನೋಡುವನು.

ಕಾಮಕ್ರೋಧವಿಯುಕ್ತಾನಾಂ ಯತೀನಾಂ ಯತಚೇತಸಾಮ್ ।
ಅಭಿತೋ ಬ್ರಹ್ಮನಿರ್ವಾಣಂ ವರ್ತತೇ ವಿದಿತಾತ್ಮನಾಮ್ ॥ ೨೬ ॥

ಕಾಮಕ್ರೋಧಗಳಿಂದ ಪಾರಾಗಿ, ಮನಸ್ಸನ್ನು ತಮ್ಮ ಸ್ವಾಧೀನದಲ್ಲಿಟ್ಟುಕೊಂಡು ಆತ್ಮವನ್ನು ಅರಿತಿರುವ ಯೋಗಿಗಳಿಗೆ ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿಯೂ ಬ್ರಹ್ಮನಿರ್ವಾಣ ಇರುವುದು.

ಇಲ್ಲಿ ಯತಿ ಯಾರು ಎಂಬುದನ್ನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ವಿವರಿಸುವನು, ಮತ್ತು ಅವನಿಗೆ ಏನು ದೊರಕು ವುದು ಎಂಬದನ್ನು ಹೇಳುವನು. ಯತಿ ಮುಂಚೆ ಕಾಮ ಕ್ರೋಧಗಳಿಂದ ಪಾರಾಗಬೇಕು. ನಮ್ಮನ್ನು ಈ ಸಂಸಾರವೆಂಬ ಗೂಟಕ್ಕೆ ಕಟ್ಟಿ ಹಾಕಿರುವ ದೊಡ್ಡ ಸರಪಳಿಯೇ ಇದು. ಕಾಮವೆಂಬುದು ನಮ್ಮನ್ನು ಒಂದು ವಿಷಯವಸ್ತುವಿಗೆ ಕರೆದುಕೊಂಡುಹೋಗಿ ಅದರಿಂದ ಬರುವ ಅನುಭವಕ್ಕೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಕಟ್ಟಿ ಹಾಕುವುದು. ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಒಂದು ಆಸೆಯಲ್ಲ ಇರುವುದು, ಹಲವು ಆಸೆಗಳಿವೆ. ಎಲ್ಲಕ್ಕೂ ದಾಸರಾಗು ವೆವು. ಇಂದ್ರಿಯದ ಸೆರೆಮನೆಯಲ್ಲಿ ಬಂಧಿತರಾಗುವೆವು. ಪ್ರಾಣಿಗಳು ಹೇಗೆ ಪಂಜರದಲ್ಲಿ ಬಂಧಿ ಗಳೊ ಹಾಗೆ ಇರುವೆವು. ಇಂದ್ರಿಯದ ಬಾಗಿಲಿನ ಮೂಲಕ ನಮಗೆ ಆಯಾ ಕಾಲಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕುವ ಚೂರುರೊಟ್ಟಿ ಮೂಳೆಗಳಲ್ಲದೆ ಬೇರೆ ಇಲ್ಲ. ಯಾವುದಾದರೂ ವಸ್ತು ನಾವು ಆಶಿಸುವ ವಸ್ತುವಿನ ಮಧ್ಯ ಆತಂಕವಾಗಿ ಬಂದರೆ ಅದರ ಮೇಲೆ ರೇಗುವೆವು. ಕೋಪ ಬಂದರೆ ನಮ್ಮ ವಿವೇಚನಾ ಶಕ್ತಿಯೆಲ್ಲ ಕದಡಿಹೋಗುವುದು. ಆ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಏನಾದರೂ ಅನಾಹುತ ಮಾಡುವೆವು. ಹಲವು ದಿನಗಳು ಮಾಡಿದ ಒಂದು ಕೆಲಸವನ್ನು ಒಂದು ದಿನದಲ್ಲಿ ಹಾಳುಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ರಿಪೇರಿ ಮಾಡದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಅದಕ್ಕೆ ಬೆಂಕಿ ಇಡುವೆವು. ಯತಿ ಮುಂಚೆಯೇ ಈ ಕಾಮಕ್ರೋಧದ ಬಲೆಗೆ ಬೀಳುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನಿಗೆ ಪರಬ್ರಹ್ಮನ ಹೊರತು ಈ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಇನ್ನಾವ ಮೋಹವೂ ಇಲ್ಲ. ಎಲ್ಲಾ ಮೋಹಗಳನ್ನೂ ಅವನು ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಬಲಿಕೊಡುವನು. ಅವನು ಪ್ರಶಾಂತ ಚಿತ್ತ. ಕೋಪದ ಮೂಲಕ ಅವನು ತನ್ನ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ವ್ಯಯ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ. ಕಾಮವಿದ್ದರೇ ಕೋಪ. ಕಾಮವೇ ಬೇರು, ಕೋಪ ಅದರಿಂದ ಹುಟ್ಟಿರುವುದು. ಕಾಮವೇ ಇಲ್ಲದವನಿಗೆ ಇನ್ನು ಅದರ ಫಲವೆಲ್ಲಿ ಬರುವುದು?

ಯತಿ ತನ್ನ ಮನಸ್ಸನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಿದವನು. ಅವನು ಸಿಕ್ಕಿದಂತೆ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಹರಿಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ಅದನ್ನು ಕೇಂದ್ರೀಕರಿಸಿ, ಪರಮಾತ್ಮವಸ್ತುವಿನ ಕಡೆ ಹರಿಸುವನು. ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಪ್ರಿಯವಾದ ವೈಷಯಿಕ ವಸ್ತುಗಳು ಅವನಿಗೆ ಚಕ್ಕಳಗುಳಿಯನ್ನು ಇಟ್ಟು ನಗಿಸಲಾರವು. ಅಪ್ರಿಯವಾದ ವಿಷಯಗಳು ಅವನನ್ನು ಬಾಧಿಸಲಾರವು. ಮನೋನಿಗ್ರಹದಿಂದ ಅದ್ಭುತವಾದ ಶಕ್ತಿ ಅವನಿಗೆ ಕರಗತವಾಗುವುದು. ಅದನ್ನು ಅವನು ಬ್ರಹ್ಮನ ಕಡೆ ತಿರುಗಿಸುವನು. ಆಗ ಅವನಿಗೆ ಬ್ರಹ್ಮದರ್ಶನವಾಗುವುದು. ಯಾವಾಗ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಅಂತರ್ಮುಖ ಮಾಡುವನೊ, ಆ ನಿಗ್ರಹಿಸಿದ ಶಕ್ತಿ ಎಲ್ಲಾ ಕೋಶಗಳನ್ನು ತೂರಿಹೋಗಿ, ಎಲ್ಲದರ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಬ್ರಹ್ಮದರ್ಶನವಾಗುವುದು. ಯಾವಾಗ ಒಬ್ಬ ತನ್ನೊಳಗೆ ಅದನ್ನು ತಂದಿರುವನೊ ಆಗ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಯಲ್ಲಿಯೂ ಎಲ್ಲಾ ನಾಮರೂಪಗಳ ಹಿಂದೆಯೂ ಅವನಿಗೆ ಅದೇ ಕಾಣುವುದು. ಅವನು ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ನೋಡುವ ದೃಷ್ಟಿಯೇ ಬದಲಾಯಿಸುವುದು. ಬದ್ಧ ಜೀವಿ ಹೊರಗೆ ಕಾಣುವ ನಾಮರೂಪ ನೋಡುತ್ತಾನೆ. ಮುಕ್ತಜೀವಿ ನಾಮರೂಪಗಳ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಪರಮಾತ್ಮ ವಸ್ತುವನ್ನು ನೋಡುತ್ತಾನೆ. ದೇಹಾಭಿಮಾನ ಹೋಗಿ, ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ತನ್ನ ಅಂತರಾಳದಲ್ಲಿ ಅರಿತಮೇಲೆ, ಹೊರಗೆ ದೃಶ್ಯ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಎತ್ತ ನೋಡಿದರೂ ಅವನಿಗೆ ಬ್ರಹ್ಮದರ್ಶನವೇ ಆಗುವುದು. ಮಡಕೆಯು ಮಣ್ಣಿನಿಂದ ಆಗಿದೆ, ಬಟ್ಟೆಯು ನೂಲಿನಿಂದ ಆಗಿದೆ, ಸಕ್ಕರೆಯ ಪಾಕದಿಂದ ಮಾಡಿದ ಆಕಾರಗಳ ಹಿಂದೆಲ್ಲಾ ಸಕ್ಕರೆಯೇ ಇದೆ. ಜ್ಞಾನಿ ಮತ್ತು ಅಜ್ಞಾನಿ ಇಬ್ಬರೂ ಒಂದೇ ವಸ್ತುವನ್ನು ನೋಡುವರು. ಜ್ಞಾನಿ ಅದನ್ನು ಬ್ರಹ್ಮ ಎನ್ನುವನು. ಅಜ್ಞಾನಿ ಅದನ್ನು ಯಾವುದೊ ತುಚ್ಛವಾದ ನಾಮವೆನ್ನುವನು. ನಾವು ನೋಡುವ ದೃಷ್ಟಿಯನ್ನು ಬದಲಾಯಿಸಿದರೆ ಇಡೀ ಪ್ರಪಂಚವೇ ಬದಲಾಯಿಸುವುದು. ಯತಿ ತಾನು ನೋಡುವ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಒಂದು ಬದಲಾವಣೆಯನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಂಡಿರುವನು. ಯಾವುದನ್ನು ನೋಡಿದರೂ ಅವನಿಗೆ ಬ್ರಹ್ಮದರ್ಶನವೇ ಆಗುವುದು.

ಸ್ಪರ್ಶಾನ್ ಕೃತ್ವಾ ಬಹಿರ್ಬಾಹ್ಯಾಂಶ್ಚಕ್ಷುಶ್ಚೈವಾಂತರೇ ಭ್ರುವೋಃ ।
ಪ್ರಾಣಾಪಾನೌ ಸಮೌ ಕೃತ್ವಾ ನಾಸಾಭ್ಯಂತರಚಾರಿಣೌ ॥ ೨೭ ॥

ಯತೇಂದ್ರಿಯಮನೋಬುದ್ಧಿರ್ಮುನಿರ್ಮೋಕ್ಷಪರಾಯಣಃ ।
ವಿಗತೇಚ್ಛಾಭಯಕ್ರೋಧೋ ಯಃ ಸದಾ ಮುಕ್ತ ಏವ ಸಃ ॥ ೨೮ ॥

ಹೊರಗಿನ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಬಿಟ್ಟು, ದೃಷ್ಟಿಯನ್ನು ಹುಬ್ಬುಗಳ ನಡುವೆ ಇಟ್ಟು, ಮೂಗಿನ ಮೂಲಕ ಉಸಿರಾಡುವ ಪ್ರಾಣಾಯಾಮಗಳನ್ನು ಸಮಮಾಡಿ, ಇಂದ್ರಿಯ ಮನಸ್ಸು, ಬುದ್ಧಿಗಳನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಿ, ಮೋಕ್ಷಪರಾಯಣನಾಗಿ ಇಚ್ಛೆ ಭಯ ಕ್ರೋಧವನ್ನು ಬಿಟ್ಟ ಮುನಿ ಯಾವಾಗಲೂ ಮುಕ್ತನೆ.

ಮುನಿ ಯಾವಾಗಲೂ ಮುಕ್ತನೆ. ಅವನೇನು ಪ್ರಾಣ ಬಿಟ್ಟಮೇಲೆ ಮುಕ್ತಿಯ ಅವಸ್ಥೆಯನ್ನು ಪಡೆಯುವುದಿಲ್ಲ. ಮುಕ್ತಿ ಎಂಬುದು ಯಾವುದೋ ಲೋಕಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದು ಅಲ್ಲ. ಅದು ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ನೋಡುವ ಒಂದು ದೃಷ್ಟಿ. ಅದು ನಾವಿಲ್ಲಿರುವಾಗ ಬಂದಿದ್ದರೆ ಬಿಟ್ಟುಹೋಗು ವಾಗಲೂ ನಮ್ಮಲ್ಲಿಯೇ ಇರುವುದು. ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ನೋಡುವವನ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಈ ವಿಶೇಷ ವನ್ನು ಗಮನಿಸುತ್ತೇವೆ. ಅವನು ಹೊರಗಿನ ವಿಷಯ ವಸ್ತುಗಳ ಮೇಲೆ ವ್ಯಾಮೋಹವನ್ನು ಬಿಟ್ಟರು ವನು. ಅವನು ವಿಷಯ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವುದೇ ಇಲ್ಲ ಎಂದಲ್ಲ. ದೇಹಧಾರಣೆಗೆ ಆವಶ್ಯಕವಾದುದನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸುವನು. ವಿಷಯ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿಸಬೇಕೆಂದಲ್ಲ. ಅವನು ನಿರ್ಲಿಪ್ತನಾಗಿ ಅವುಗಳೊಂದಿಗೆ ವ್ಯವಹಾರ ನಡೆಸುತ್ತಿರುವನು. ಅವನು ಎಂದೂ ಅದಕ್ಕೆ ಅಂಟಿ ಕೊಂಡಿರುವುದಿಲ್ಲ, ಆಸಕ್ತನಲ್ಲ, ಬದ್ಧನಲ್ಲ.

ಅವನ ದೃಷ್ಟಿಯನ್ನು ಹುಬ್ಬುಗಳ ನಡುವೆ ಇಟ್ಟಿರುವನು. ಎಂದರೆ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಯಾವಾಗಲೂ ಅಂತರ್ಮುಖ ಮಾಡಿ ಪರಮಾತ್ಮನ ಮೇಲೆ ಏಕಾಗ್ರಮಾಡಿರುವನು. ಮನಸ್ಸು ಹೀಗಾದಾಗ ಅವನ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಒಂದು ವ್ಯತ್ಯಾಸ ತೋರುವುದು. ಅವನು ವಿಷಯ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿದ್ದರೂ ಅವನ ದೃಷ್ಟಿ ಅದರ ಮೇಲಿಲ್ಲ, ಅದರ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಪರಮಾತ್ಮ ವಸ್ತುವಿನ ಕಡೆ.

ಅವನು ಉಸಿರು ಬಿಡುವುದು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವುದರಲ್ಲಿ ಒಂದು ಸಮತ್ವವನ್ನು ನೋಡುವೆವು. ಯಾವಾಗ ಒಬ್ಬ ಕೋಪಗೊಳ್ಳುವನೋ, ಇನ್ನು ಬೇರೆ ಉದ್ವೇಗಕ್ಕಾದರೂ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಳ್ಳುವನೊ, ಆಗ ದೊಡ್ಡ ತಿದಿಯಂತೆ ಉಸಿರಾಡುವುದನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಸಮಾಧಾನವಾಗಿರುವ ಪ್ರಶಾಂತಚಿತ್ತನಾದ ಯೋಗಿಯ ಉಸಿರಾಟ ನಿಧಾನವಾಗಿರುವುದು. ಒಬ್ಬ ಬಿಡುವ ಉಸಿರಿನಿಂದಲೆ ಒಬ್ಬನ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಊಹಿಸಬಹುದು. ಅವನು ಯಾವಾಗಲೂ ಮೋಕ್ಷಪರಾಯಣ. ಇಂದ್ರಿಯ ಸುಖವನ್ನು ಗಳಿಸುವುದ ಕ್ಕಾಗಲಿ, ಗಳಿಸಿದುದನ್ನು ರಕ್ಷಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಲಿ ಗಡಿಬಿಡಿಯಾಗಿರುವ ವ್ಯಕ್ತಿಯಲ್ಲ. ಅವನ ಆದರ್ಶ ಈ ಪ್ರಪಂಚವಲ್ಲ. ಅವನ ಪಾಲಿಗೆ ಈ ಪ್ರಪಂಚ ಒಂದು ಕಸದ ಬುಟ್ಟಿ. ಇದರಲ್ಲಿ ಪಡೆಯ ಬೇಕಾಗಿರುವುದು, ಅನುಭವಿಸಬೇಕಾಗಿರುವುದು ಯಾವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಅವನ ಮನಸ್ಸು ಯಾವಾಗಲೂ ಭಗವಂತನ ಕಡೆ ಹರಿಯುತ್ತಿರುವುದು. ಏಕೆಂದರೆ ಅವನು ಮುಕ್ತಿಕಾಮಿ. ನದಿ ಹೇಗೆ ಸಾಗರಮುಖ ವಾಗಿ ಹರಿಯುವುದೊ, ಉತ್ತರಮುಖಿ ಯಾವಾಗಲೂ ಉತ್ತರದಿಕ್ಕನ್ನೇ ಸೂಚಿಸುತ್ತಿರುವುದೊ, ಹಾಗೆ ಮುನಿಯ ಮನಸ್ಸು ಯಾವಾಗಲೂ ಪರಮಾತ್ಮನ ಕಡೆ ಹರಿಯುತ್ತಿರುವುದು. ಅವನು ಈ ಪ್ರಪಂಚ ವನ್ನು ನೋಡುತ್ತಿದ್ದರೂ ನೋಡುತ್ತಿಲ್ಲ, ಕೇಳುತ್ತಿದ್ದರೂ ಕೇಳುತ್ತಿಲ್ಲ, ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರೂ ಮಾಡುತ್ತಿಲ್ಲ. ಅವನು ಮನಸ್ಸಿಲ್ಲದ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿರುವನು ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ.

ಅವನು ಇಂದ್ರಿಯ ಮನಸ್ಸು ಬುದ್ಧಿಗಳನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಿರುವನು.ಅವನು ಇಂದ್ರಿಯಕ್ಕೆ ದಾಸನಲ್ಲ. ಇಂದ್ರಿಯದ ಮೂಲಕ ವಿಷಯ ವಸ್ತವಿನ ಕಡೆ ಸರಿದು ಅಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ. ಮನಸ್ಸು ತನಗೆ ತೋಚಿದ ವೈಷಯಿಕ ವಸ್ತುವನ್ನೆಲ್ಲ ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸುವುದಕ್ಕಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದು ಪರಮಾತ್ಮನಿಗೆ ಮೀಸಲಾಗಿದೆ, ಅದನ್ನು ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಕೊಟ್ಟು ಎಂಜಲು ಮಾಡಿಲ್ಲ. ಅದರಂತೆಯೇ ಅವನ ಬುದ್ಧಿಯನ್ನು ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಉಪಯೋಗಿಸುತ್ತಿರುವನು. ಅದರಿಂದ ಬಾಹ್ಯ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಏನನ್ನಾದರು ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕೆ ಯತ್ನಿಸುತ್ತಿಲ್ಲ. ಮುನಿ ತುಂಬಾ ಬುದ್ಧಿವಂತ. ಆದರೆ ಅವನು ಆ ಬುದ್ಧಿಯನ್ನು ಪ್ರಪಂಚದ ಸಂತೆಯಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕುವ ಕ್ಷುದ್ರ ವಸ್ತುವನ್ನು ಕೊಳ್ಳಲು ಖರ್ಚು ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ಸಂತೆಯಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕದ ಪರಮಾತ್ಮ ವಸ್ತುವನ್ನು ಅರಿಯಲು ಮೀಸಲಾಗಿಟ್ಟಿರು ವನು. ಗೆಲ್ಲುವುದು ಎಂದರೆ ಇದೇ, ಬುದ್ಧಿಯನ್ನು ಸೇವಕನನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದು.

ಅವನು ಇಚ್ಛೆ, ಭಯ, ಕ್ರೋಧವನ್ನು ಬಿಟ್ಟಿರುವನು. ಯಾವ ಪ್ರಾಪಂಚಿಕ ಆಸೆ ಆಕಾಂಕ್ಷೆಗಳೂ ಅವನಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲ. ಇವೆಲ್ಲ ಮರೀಚಿಕೆ ಎಂಬುದು ಅವನಿಗೆ ಚೆನ್ನಾಗಿ ವೇದ್ಯವಾಗಿದೆ. ಅವನು ಯಾವುದಕ್ಕೂ ಅಂಜುವುದಿಲ್ಲ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಏನಾದರೂ ಅಂಜುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾರೂ ಅವನನ್ನು ಅಂಜಿಸಲಾರರು. ಅವನು ಅಂಜಿಕೆಗೇ ಮೃತ್ಯುವಾದ ಭಗವಂತನ ಕೈಯನ್ನು ಹಿಡಿದುಕೊಂಡಿರುವನು. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಭಗವತ್ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ಮಾಡಿಕೊಂಡವನೆ ನಿರ್ಭೀತ. ಯಾವ ಸಾರ್ವಭೌಮನೂ ಅಲ್ಲ. ಯಾವ ಕೋಟ್ಯಾಧೀಶ್ವರನೂ ಅಲ್ಲ. ಎಲ್ಲರೂ ಒಂದಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ಮತ್ತೊಂದಕ್ಕೆ ಅಂಜಬಹುದು. ಸಾರ್ವಭೌಮನಿಗೆ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಸೇನೆ ಇದೆ. ಯಾರೂ ಅವನನ್ನು ಸೋಲಿಸುವಂತೆ ಇಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅವನು ಮೃತ್ಯುವನ್ನು ವಂಚಿಸಬಲ್ಲನೆ ? ಅಪಕೀರ್ತಿಯನ್ನು ತಳ್ಳಬಲ್ಲನೆ ? ರೋಗರುಜಿನಗಳನ್ನು, ಶೋಕವನ್ನು ಓಡಿಸಬಲ್ಲನೆ ? ಮುನಿ ಇದನ್ನೆಲ್ಲ ಮಾಡುವನು. ಆದರೆ ಬಾಹ್ಯಬಲ ಯಾವುದೂ ಅವನಲ್ಲಿಲ್ಲ. ಅವನಷ್ಟು ದುರ್ಬಲ ಯಾರೂ ಇಲ್ಲ. ಆದರೆ ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಯಾವುದೂ ಅವನನ್ನು ಅಂಜಿಸಲಾರದು. ಕ್ರೋಧವನ್ನು ಬಿಟ್ಟವನವನು. ವೈಷಯಿಕ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತಿ ಇದ್ದರೆ ಅದನ್ನು ಸಂಗ್ರಹಿಸುವಾಗ ಅದಕ್ಕೆ ಆತಂಕವಾದವುಗಳ ಮೇಲೆ ನಮಗೆ ಕೋಪ ಬರುವುದು. ಆದರೆ ಮುನಿಗೆ ಇವೆಲ್ಲ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬಾರದ ಕಪ್ಪೆಚಿಪ್ಪುಗಳು. ಇದನ್ನು ಆರಿಸುವವರು ಏನೂ ಅರಿಯದ ಮಕ್ಕಳು. ಇದನ್ನು ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಬಿಡುವನು. ಮುನಿಯಾದರೂ ತನ್ನೊಳಗೇ ಇರುವ ಮಾಣಿಕ್ಯವನ್ನು ಕಂಡು ಹಿಡಿದಿರುವನು. ಅವನಿಗೆ ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಯಾರಮೇಲೂ ಕೋಪವಿಲ್ಲ.

ಇಂತಹ ಮುನಿ ಬದುಕಿರುವಾಗಲೇ, ಅವನು ಯಾವ ಕಾರ್ಯಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿರಲಿ, ಯಾವ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರಲಿ, ಅವನ ಮನಸ್ಸು ಮಾತ್ರ ಮುಕ್ತಾವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿಯೇ ಇರುವುದು.

ಭೋಕ್ತಾರಂ ಯಜ್ಞ ತಪಸಾಂ ಸರ್ವಲೋಕಮಹೇಶ್ವರಮ್।
ಸುಹೃದಂ ಸರ್ವಭೂತಾನಾಂ ಜ್ಞಾತ್ವಾ ಮಾಂ ಶಾಂತಿಮೃಚ್ಛತಿ ॥ ೨೯ ॥

ಯಜ್ಞ ತಪಸ್ಸುಗಳ ಭೋಕ್ತೃವೆಂದೂ, ಸರ್ವಲೋಕಗಳ ಮಹೇಶ್ವರನೆಂದೂ, ಸರ್ವಪ್ರಾಣಿಗಳ ಸ್ನೇಹಿತನೆಂದೂ ನನ್ನನ್ನು ಅರಿತುಕೊಂಡ ಯೋಗಿ ಶಾಂತಿಯನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಾನೆ.

ನಾವು ಮಾಡುವ ಯಜ್ಞ, ತಪಸ್ಸು, ಅದು ಯಾವ ವಿಧವಾದರೂ ಆಗಿರಲಿ, ಅದೆಲ್ಲ ಕೊನೆಗೆ ಭಗವಂತನಿಗೆ ಅರ್ಪಿತ. ಅವನು ಅದನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಿ, ನಮಗೆ ಯೋಗ್ಯವಾದ ಫಲ ಕೊಡುವನು. ಅವನು ಯಾವುದನ್ನೂ ಗಣನೆಗೆ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳದೆ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ನಾವು ಭಗವಂತನಿಗೆ ಕೊಡುವುದಾವುದೂ ನಿರರ್ಥಕವಾಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಅವನು ಸರ್ವಲೋಕ ಮಹೇಶ್ವರ. ನಾವು ಯಾವ ಭೂಮಿ ಎಂಬ ಗ್ರಹದ ಮೇಲೆ ವಾಸಿಸು ತ್ತಿರುವೆವೊ ಅದು ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಸಣ್ಣ ಮರಳು ಕಣದಂತೆ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಯೂ ಅವನ ನಿಯಮ ಆಳುತ್ತಿದೆ. ಸಣ್ಣದು-ದೊಡ್ಡದು, ಜಡ-ಚೇತನ ಎಲ್ಲಕ್ಕೂ ಒಡೆಯನವನು. ಅವನ ಇಚ್ಛೆ ಇಲ್ಲದೆ ಒಂದು ಸಣ್ಣ ಮರಳು ಕಣ ಚಲಿಸುವಂತೆ ಇಲ್ಲ. ಭೂಮಿ ಸುತ್ತುವುದು ಅವನಿಂದ, ಸೂರ್ಯ ಬೆಳಗುವುದು ಅವನಿಂದ, ಮೃತ್ಯು ಕೂಡ ಬರುವುದು ಅವನಿಂದಲೇ.

ಅವನು ಜೀವರಾಶಿಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಒಳ್ಳೆಯ ಸ್ನೇಹಿತ. ಯಾವ ಪ್ರತಿಫಲಾಪೇಕ್ಷೆಯೂ ಇಲ್ಲದೆ ಜೀವಿಗಳಿಗೆ ಉಪಕಾರ ಮಾಡುವವನು. ಅವನು ಜೀವ ವಿಕಾಸವಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಅವಕಾಶವನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸುವನು. ಇರುವ ಆತಂಕಗಳನ್ನು ನಿವಾರಿಸುವನು, ಸಂದೇಹಗಳನ್ನು ಪರಿಹರಿಸುವನು. ಎಂತಹ ದುಃಖ ಸಂಕಟ ಗಳಲ್ಲಿಯೂ ನಮ್ಮನ್ನು ಕೈಬಿಡದೆ ನಡೆಸುವನು. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಎಂದೆಂದಿಗೂ ನಮ್ಮ ನೆರವಿ ಗಿರುವ ಶಕ್ತಿ ಅವನೊಬ್ಬನೇ. ಇದನ್ನು ಯಾರು ಅರಿತಿರುವನೊ ಅವನು ಪರಮಶಾಂತಿಯನ್ನು ಪಡೆಯುವನು. ನನ್ನ ಗತಿ ಏನು, ನಡುನೀರಿನಲ್ಲಿ ನನ್ನ ಕೈ ಬಿಡುವನೆ ಎಂದು ಇನ್ನುಮೇಲೆ ತಲ್ಲಣಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಮಗುವೊಂದು ಅಪ್ಪನ ಕೈಯನ್ನು ಹಿಡಿದುಕೊಂಡು ಹೋದರೆ ಹೇಗೆ ಸುರಕ್ಷಿತ ವಾಗಿ ಗುರಿಯನ್ನು ಸೇರುವುದೋ ಹಾಗೆ ನಂಬಿದ ಭಕ್ತ ಪರಂಧಾಮವನ್ನು ಸೇರುವನು.

೬. ಧ್ಯಾನಯೋಗ

ಧ್ಯಾನಯೋಗ ಅನುಷ್ಠಾನ ಪ್ರಧಾನವಾಗಿರುವುದು. ನಾವು ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಸಿದ್ಧಾಂತಗಳನ್ನು ತಿಳಿದು ಕೊಂಡಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಅದೆಲ್ಲ ನಮ್ಮದಾಗಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಎಷ್ಟನ್ನು ನಾವು ಅರಗಿಸಿ ಕೊಂಡಿರುವೆವೊ ಅದು ಮಾತ್ರ ನಮ್ಮದು. ಮಿಕ್ಕಿರುವುದಾವುದೂ ಪರೀಕ್ಷಾ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ದಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಒಬ್ಬ ಬ್ಯಾಂಕಿನಲ್ಲಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವವನು, ಬೆಳಗಿನಿಂದ ಸಾಯಂಕಾಲದವರೆಗೆ ಕಂತೆ ಕಂತೆ ನೋಟನ್ನು ಎಣಿಸಿ ಕೊಡುತ್ತಿರಬಹುದು, ಅಥವಾ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಿರಬಹುದು. ಇದಾವುದೂ ಅವನದಲ್ಲ. ಎಷ್ಟನ್ನು ಅವನು ತಿಂಗಳ ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ ಸಂಬಳರೂಪವಾಗಿ ಪಡೆಯುವನೊ ಅದು ಮಾತ್ರ ಅವನದು. ಹಾಗೆಯೇ ನಾವು ಶಾಸ್ತ್ರಾದಿಗಳಿಂದ ಹಲವು ವಿಷಯಗಳನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿರ ಬಹುದು. ಮಾತೆತ್ತಿದರೆ ಅದನ್ನು ಉದಹರಿಸುತ್ತಲೂ ಇರಬಹುದು. ಆದರೆ ಇವು ನಮ್ಮ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಬೆರೆತಿದ್ದರೆ ಮಾತ್ರ ಪ್ರಯೋಜನ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಈ ಅಧ್ಯಾಯದಲ್ಲಿ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ನಾವು ನಿಜವಾಗಿ ಮುಂದುವರಿಯಬೇಕಾದರೆ ಏನೇನು ಮಾಡಬೇಕು ಎಂದು ವಿವರಿಸುತ್ತಾನೆ. ಒಂದು ಸಿದ್ಧಾಂತವನ್ನು ಪ್ರತಿಪಾದಿಸುವಾಗ ಈ ವಿಷಯಗಳು ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಒಬ್ಬ ಒಂದು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಕಾಣುವ ಕಟ್ಟಡದ ನಕ್ಷೆ ಬರೆಯುತ್ತಾನೆ. ಅದನ್ನು ನೋಡಿ ನಾವು ಮಾರುಹೋಗುತ್ತೇವೆ. ಆ ನಕ್ಷೆಯಲ್ಲಿರು ವುದನ್ನೆಲ್ಲ ಕಟ್ಟಬೇಕಾದರೆ, ಆ ನಕ್ಷೆಯಲ್ಲಿ ಬರೆಯದ ಮತ್ತೆ ಏನೇನೊ ನಾವು ಮಾಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ತಳಪಾಯ ತೋಡಬೇಕು, ಕಾಲಾವಧಿ ಕಟ್ಟಬೇಕು, ಹಲವು ಜನ ಕೂಲಿಗಳನ್ನು ಸಂಗ್ರಹಿಸಬೇಕು. ಹಲವು ಸಾಮಗ್ರಿಗಳನ್ನು ಸಂಗ್ರಹಿಸಬೇಕು. ಅವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಹೇಗೆ ಉಪಯೋಗಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂಬುದು ನಮಗೆ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಗೊತ್ತಿರಬೇಕು. ಆಗಲೆ ಆ ಮನೆಯ ನಕ್ಷೆ ಒಂದು ಜೀವಂತ ಮನೆಯಾಗಬೇಕಾದರೆ.

ಸ್ಥಿತಪ್ರಜ್ಞನ ಲಕ್ಷಣಗಳನ್ನು ನಾವು ಓದಿದಾಗ, ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಯಲ್ಲಿಯೂ ವಾಸುದೇವನ ದರ್ಶನ ವನ್ನು ಮಾಡುವ ವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು ನೋಡಿದಾಗ ಈ ಅನುಭವ ಒಂದು ಶಿಖರದ ಮೇಲೆ ನಿಂತು ನೋಡಿದಾಗ ಕಾಣುವ ದೃಶ್ಯದಂತೆ. ಇದನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕಾದರೆ ಧ್ಯಾನದ ಮೆಟ್ಟಲಿನ ಮೂಲಕ ಏರಬೇಕು. ಈ ಧ್ಯಾನಕ್ಕೆ ಸಹಾಯಕವಾಗಿ, ಶೀಲ, ಕರ್ಮ, ಜ್ಞಾನಗಳೆಲ್ಲ ಇರಬೇಕು. ಆಗಲೆ ಈ ಮನೋಹರವಾದ ದೃಶ್ಯವನ್ನು ನೋಡುವ ಶಿಖರವನ್ನು ಏರಬೇಕಾದರೆ. ಈ ಅಧ್ಯಾಯದಲ್ಲಿ ಬರು ವುದೇ ಆ ಧ್ಯಾನದ ಮೆಟ್ಟಲುಗಳು. ಪ್ರಥಮದಲ್ಲಿಯೇ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಹೀಗೆ ಪ್ರಾರಂಭಿಸುವನು.

ಅನಾಶ್ರಿತಃ ಕರ್ಮಫಲಂ ಕಾರ್ಯಂ ಕರ್ಮ ಕರೋತಿ ಯಃ ।
ಸ ಸಂನ್ಯಾಸೀ ಚ ಯೋಗೀ ಚ ನ ನಿರಗ್ನಿರ್ನ ಚಾಕ್ರಿಯಃ ॥ ೧ ॥

ಕರ್ಮಫಲವನ್ನು ಇಚ್ಛಿಸದೇ, ಮಾಡಬೇಕಾದ ಕರ್ಮವನ್ನು ಯಾರು ಮಾಡುತ್ತಿರುವನೊ ಅವನೇ ಸಂನ್ಯಾಸಿ ಮತ್ತು ಯೋಗಿ. ಅಗ್ನಿ ಇಲ್ಲದವನೂ ಅಲ್ಲ, ಕರ್ಮ ಮಾಡದೇ ಇರುವವನೂ ಅಲ್ಲ.

ನಾವು ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಎರಡು ಬಗೆಯ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಒಂದು ಬಾಹ್ಯ ಪ್ರಕೃತಿಯ ಸ್ವಭಾವವುಳ್ಳವರು, ಮತ್ತೊಬ್ಬರು ಅಂತರ್ಮುಖರು. ಒಂದು ಬಗೆಯ ಜನ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡು ತ್ತಿರುವವರು, ಮತ್ತೊಂದು ಬಗೆಯ ಜನ ವಿಚಾರವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವವರು. ಒಬ್ಬರು ಗೃಹಸ್ಥರು ಮತ್ತೊಬ್ಬರು ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳು. ಸುಮ್ಮನೆ ಒಬ್ಬ ಹೊರಗೆ ಮಾಡುತ್ತಿರುವ ಕ್ರಿಯೆಯನ್ನು ಮಾತ್ರ ನೋಡಿ ಒಬ್ಬ ಸಂನ್ಯಾಸಿಯೇ ಅಥವಾ ಕರ್ಮಯೋಗಿಯೇ ಎಂದು ನಿಶ್ಚಯಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅವರು ಮಾಡುತ್ತಿರುವ ಕೆಲಸದ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಉದ್ದೇಶವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿದೆ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ, ಇಲ್ಲಿ ಸಂನ್ಯಾಸಿಯ ಹಿಂದೆ ಇರುವುದು, ಗೃಹಸ್ಥನ ಹಿಂದೆ ಇರುವುದು, ಜ್ಞಾನಿಯ ಹಿಂದೆ ಇರುವುದು, ಕರ್ಮಿಯ ಹಿಂದೆ ಇರುವುದನ್ನು ನೋಡುತ್ತಾನೆ. ಮುಂದೆ ಹಾಕಿಕೊಂಡಿರುವ ವೇಷ ಅಲ್ಲ ಮುಖ್ಯ. ಆ ವೇಷದ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಮನೋಧರ್ಮ ಅತ್ಯಂತ ಮುಖ್ಯವಾದುದು. ನಿಜವಾದ ಸಂನ್ಯಾಸಿ ಯಾರು? ಕರ್ಮಫಲವನ್ನು ಇಚ್ಛಿಸದೇ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವವನು. ಇಲ್ಲಿ ಸಂನ್ಯಾಸಿ ಸಾಧಾರಣ ಗೃಹಸ್ಥನಂತೆ ಮನೆಗೆ ಸಮಾಜಕ್ಕೆ ದೇಶಕ್ಕೆ ಸೇರಿದ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿಲ್ಲ. ಅವನು ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಮೀರಿರುವನು. ಅವನ ಕರ್ಮವೇ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಆರ್ಜಿಸುವುದು ಮತ್ತು ಇತರರಿಗೆ ಅದನ್ನು ಹೇಳು ವುದು. ಹೀಗೆ ಅವನು ಸಂಗ್ರಹಿಸುವಾಗ ಮತ್ತು ಅದನ್ನು ನೀಡುವಾಗ ಅವನು ಯಾವ ಫಲವನ್ನೂ ಆಶಿಸಬಾರದು. ಕೀರ್ತಿಗಾಗಿ ದ್ರವ್ಯಕ್ಕಾಗಿ ಅದನ್ನು ಮಾಡಬಾರದು. ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಮತ್ತೊಬ್ಬನಿಗೆ ಕೊಡುವಾಗ ತಾನು ತುಂಬಾ ದೊಡ್ಡವನು ಎಂದು ಭಾವಿಸುವುದು, ಸ್ವೀಕರಿಸುವವನು ತನಗೆ ಕೃತಜ್ಞನಾಗಿರಬೇಕೆಂದು ಭಾವಿಸುವುದು, ತಾನು ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಮಹದುಪಕಾರವನ್ನು ಮಾಡಿದವನೆಂದು ಭಾವಿಸುವುದು, ಸಮಾಜ ಅಡ್ಡಬಿದ್ದು ತನ್ನನ್ನು ಪುರಸ್ಕರಿಸಬೇಕೆಂದು ಭಾವಿಸುವುದು, ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಅವನು ಮಾಡುವ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಕಳಂಕವನ್ನು ತರುವುವು. ಈತ ಒಳ್ಳೆಯ ಕೆಲಸವನ್ನೇನೊ ಮಾಡುತ್ತಿರು ವನು. ಆದರೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಆ ಕೆಲಸದ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಉದ್ದೇಶ ಯಾವುದು ಎಂಬುದನ್ನು ಗಮನಿಸುತ್ತಾನೆ. ಅನೇಕ ವೇಳೆ ತುಂಬಾ ಒಳ್ಳೆಯ ಕೆಲಸವನ್ನು ಕೆಟ್ಟ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಮಾಡುತ್ತಿರ ಬಹುದು. ಇದರಿಂದ ನಾವು ಹೆಚ್ಚು ಬಂಧನಕ್ಕೆ ಒಳಗಾಗುವೆವು. ಅನೇಕ ವೇಳೆ ತುಂಬಾ ನಿಕೃಷ್ಟವಾದ ಕೆಲಸವನ್ನು ಒಬ್ಬ ಒಳ್ಳೆಯ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಮಾಡುತ್ತಿರಬಹುದು. ಊರನ್ನು ಗುಡಿಸುವವರು, ಪೋಲಿಸಿನವರು, ನ್ಯಾಯಾಲಯಗಳು, ಮಿಲಿಟರಿ ಇದಕ್ಕೆ ಸೇರಿರುವರೆಲ್ಲ ತತ್ಕಾಲಕ್ಕೆ ಅಹಿತವಾಗಿ ಕಾಣುವ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವರು. ಆದರೆ ಅದರ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಉದ್ದೇಶವನ್ನು ನೋಡಬೇಕು. ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆಯಿಲ್ಲದೆ, ಇದು ನಮ್ಮ ಪಾಲಿಗೆ ಬಂದ ಕರ್ತವ್ಯ, ಯಾರು ಏನು ಅಂದುಕೊಂಡರೂ ಚಿಂತೆ ಇಲ್ಲ, ನಾವು ನಿರ್ವಂಚನೆಯಿಂದ ಈ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು, ಎಂಬ ಭಾವವಿದ್ದರೆ, ಅವರು ಮಾಡುವ ಕೆಲಸದಿಂದ ಬಾಧಿತರಾಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ, ಸಂನ್ಯಾಸಿ ಮತ್ತು ಕರ್ಮಯೋಗಿ ಇವರಿಬ್ಬರ ಹಿಂದೆ ಹೋಗಿ ಅಲ್ಲಿ ಒಂದು ಸಾಮರಸ್ಯ ಬರುವಂತೆ ಮಾಡುವನು. ನಿಜವಾದ ಸಂನ್ಯಾಸಿಯಾಗಲಿ, ನಿಜವಾದ ಕರ್ಮಯೋಗಿಯಾಗಲಿ, ಇಬ್ಬರ ಹಿಂದೆಯೂ ಅವರು ಮಾಡುವ ಕೆಲಸದ ಹಿಂದೆ ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆ ಇಲ್ಲ. ಅವರು ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಅಂಟಿಕೊಂಡಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಹಿಂದಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಯಾರು ಅಗ್ನಿಯನ್ನು ರಕ್ಷಿಸುತ್ತಿದ್ದರೊ ಅವರನ್ನು ಗೃಹಸ್ಥರೆಂದು ಕರೆಯುತ್ತಿದ್ದರು. ಅದರಂತೆಯೇ ಯಾರು ಅದಕ್ಕೆ ಅತೀತರಾಗಿರುತ್ತಿದ್ದರೊ ಅವರನ್ನು ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳು ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತಿದ್ದರು. ಇವೆಲ್ಲ ತೋರಿಕೆಯ ವಿವರಣೆ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ನಾದರೊ ತೋರಿಕೆಯನ್ನು ಭೇದಿಸಿ ಅಂತರಾಳಕ್ಕೆ ಹೋಗುವನು. ತೋರಿಕೆಗೆ ಪರಸ್ಪರ ವಿರೋಧವಾದ ಮಾರ್ಗವನ್ನು ಹಿಡಿದವರ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಸಾಮಾನ್ಯ ಒಳ್ಳೆಯ ಗುಣವನ್ನು ನೋಡುವನು.

ಯಂ ಸಂನ್ಯಾಸಮಿತಿ ಪ್ರಾಹುರ್ಯೋಗಂ ತಂ ವಿದ್ಧಿ ಪಾಂಡವ ।
ನ ಹ್ಯಸಂನ್ಯಸ್ತಸಂಕಲ್ಪೋ ಯೋಗೀ ಭವತಿ ಕಶ್ಚನ ॥ ೨ ॥

ಯಾವುದನ್ನು ಸಂನ್ಯಾಸವೆಂದು ಹೇಳುವರೊ ಅದನ್ನೇ ಯೋಗವೆಂದು ತಿಳಿ. ಏಕೆಂದರೆ ಸಂಕಲ್ಪವನ್ನು ತ್ಯಾಗ ಮಾಡದೆ ಯಾರೂ ಯೋಗಿಯಾಗಲಾರರು.

ಸಂನ್ಯಾಸಿ ಎಂದರೆ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಲೌಕಿಕ ಕೆಲಸಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ತ್ಯಜಿಸಿ ಕೇವಲ ಆತ್ಮಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರಕ್ಕಾಗಿ ನಿರತನಾಗಿರುವವನು. ಅವನಲ್ಲಿ ಯಾವ ಕೀರ್ತಿಯ ಆಸೆಯೂ ಇರಬಾರದು. ನಾನು ಮಹಾತಪಸ್ವಿ ಅಥವಾ ಜ್ಞಾನಿ ಎಂಬ ಅಹಂಕಾರ ಇರಬಾರದು. ಲೋಕ ತನ್ನನ್ನು ಗೌರವಿಸಬೇಕು, ಪೂಜ್ಯದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಬೇಕು ಮುಂತಾದವುಗಳು ಇರಬಾರದು. ಕೇವಲ ಸತ್ಯಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ಒಂದೇ ಅವನ ಗುರಿ ಆಗಿರಬೇಕು.

ಯೋಗಿ ಎಂದರೆ ಅವನು ಹಲವಾರು ಕೆಲಸಗಳಲ್ಲಿ ನಿರತನಾಗಿರುವನು. ಅವು ಮನೆ, ಸಮಾಜ, ದೇಶ ಇವಕ್ಕೆ ಸಂಬಂದಪಟ್ಟಿರಬಹುದು. ಈ ಕರ್ಮಗಳ ಹಿಂದೆ ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆ ಇರಬಾರದು. ಅಧಿಕಾರ, ಐಶ್ವರ್ಯ, ಯಾವುದನ್ನೂ ಅವನು ನಿರೀಕ್ಷಿಸಬಾರದು. ಅಂದರೆ ಎರಡರ ಹಿಂದೆಯೂ ಒಂದು ಸಾಮಾನ್ಯವಾದ ಭಾವನೆ ಇದೆ. ಅದೇ ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆ ಇಲ್ಲದೆ ಇರುವುದು. ಇಬ್ಬರೂ ಮಾಡುವ ಕೆಲಸಗಳು ವ್ಯತ್ಯಾಸವಾಗಬಹುದು. ಒಬ್ಬ ತಪಸ್ಸು ಮಾಡಿದರೆ ಮತ್ತೊಬ್ಬ ಯಾವುದೋ ಲೌಕಿಕ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡಬಹುದು. ಆದರೆ ಅದರ ಹಿಂದೆ ಒಂದು ಸಾಮಾನ್ಯ ನಿಲುವು ಇದೆ. ಅದು ಅತ್ಯಂತ ಮುಖ್ಯ. ಇಬ್ಬರೂ ಲೋಕಕ್ಕೆ ಅನಾಸಕ್ತರಾಗಿರಬೇಕು. ಇಬ್ಬರೂ ಮತ್ತೊಂದನ್ನು ಮಾಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅದೇ ಸಂಕಲ್ಪವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಬೇಕು. ಇಲ್ಲಿ ಸಂಕಲ್ಪ ಎಂದರೆ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಚಿತ್ರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು, ಊಹಿಸಿ ಕೊಳ್ಳುವುದು. ನಾನು ಹೀಗೆ ಮಾಡುತ್ತೇನೆ, ಹಾಗೆ ಮಾಡುತ್ತೇನೆ, ಇದನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತೇನೆ, ಇಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕದೆ ಇದ್ದರೆ ಬೇರೆ ಕಡೆ, ಒಂದಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ಮತ್ತೊಂದರಿಂದ ತನಗೆ ಪ್ರಿಯವಾದುವುಗಳನ್ನು ಈಡೇರಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇನೆ ಎಂದು ಮನದಲ್ಲಿ ಚಿಂತಿಸುತ್ತಿರುವುದು. ಇದನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಿದಲ್ಲದೆ ಯಾರೂ ಯೋಗಿಗಳಾಗಲಾರರು.

ಆರುರುಕ್ಷೋರ್ಮುನೇರ್ಯೋಗಂ ಕರ್ಮ ಕಾರಣಮುಚ್ಯತೇ ।
ಯೋಗಾರೂಢಸ್ಯ ತಸ್ಯೈವ ಶಮಃ ಕಾರಣಮುಚ್ಯತೇ ॥ ೩ ॥

ಯೋಗವನ್ನು ಹೊಂದಬೇಕೆಂದು ಇಚ್ಛಿಸುವ ಮುನಿಗೆ ಕರ್ಮ ಸಾಧನವಾಗುವುದು. ಯೋಗದಲ್ಲಿ ಆರೂಢ ನಾದವನಿಗೆ ಶಮ ಸಾಧನವಾಗುವುದು.

ಯೋಗ ಎಂದರೆ ಒಂದುಗೂಡಿಸುವುದು ಎಂದು ಅರ್ಥ- ಇಲ್ಲಿ ಜೀವಾತ್ಮ ಪರಮಾತ್ಮನೊಡನೆ ಸಂಬಂಧವನ್ನು ಬೆಳೆಸುವುದು. ಈಗ ಮನಸ್ಸು ಪ್ರಪಂಚದ ಕಡೆ ಹರಿಯುತ್ತಿದೆ. ಯೋಗಿ, ಬಯಸಿದಾಗ ಆ ಮನಸ್ಸನ್ನು ದೇವರಕಡೆಗೆ ಹೋಗುವಂತೆ ಮಾಡಬೇಕು. ಮನಸ್ಸನ್ನು ದೇವರೆಡೆಗೆ ಹರಿಸಬೇಕಾದರೆ ಮೊದಲು ಅದರಲ್ಲಿರುವ ರಜೋಪ್ರವೃತ್ತಿ ಕಡಿಮೆಯಾಗಬೇಕು. ರಜಸ್ಸು ಎಂಬ ಬೆರಿಕೆ ಅದರಲ್ಲಿ ಹುದುಕಿಕೊಂಡಿದೆ. ಅದರಲ್ಲಿ ಹಲವಾರು ವಾಸನೆಗಳಿವೆ. ಮನಸ್ಸನ್ನು ಮೊದಲು ಅದರಿಂದ ಶುದ್ಧ ಮಾಡಬೇಕು. ಹಾಗೆ ಶುದ್ಧ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಕರ್ಮ ಸಹಕಾರಿ ಆಗುವುದು. ಇದು ಮನಸ್ಸನ್ನು ಸ್ತಿಮಿತಕ್ಕೆ ತರುವುದು. ಮನಸ್ಸಿನ ಅಂತರಾಳದಲ್ಲಿರುವ ವಾಸನೆಗಳನ್ನು ಮೇಲಕ್ಕೆ ಬರುವಂತೆ ಮಾಡುವುದು. ಮೊಸರನ್ನು ಕಡೆಗೋಲಿನಿಂದ ಕಡೆದಾಗ ಹೇಗೆ ಅದರೊಳಗೆ ಇರುವ ಬೆಣ್ಣೆ ಮೇಲೆ ಬರುವುದೊ ಹಾಗೆ ಕರ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನ ಅಂತರಾಳದಲ್ಲಿರುವುದನ್ನೆಲ್ಲ ಮೇಲಕ್ಕೆ ತರುವುದು. ಆಗ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಏನೇನು ಇದೆ ಎಂಬುದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಅದರಿಂದ ಪಾರಾಗಬೇಕಾದರೆ, ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆ ಇಲ್ಲದೆ ಕರ್ಮ ಮಾಡ ಬೇಕು. ಅಥವಾ ಇದು ಭಗವದರ್ಪಿತವಾಗಲಿ ಎಂಬ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಅದನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು. ಆಗ ಚಿತ್ತ ಶುದ್ಧಿಯಾಗುವುದು. ಒಬ್ಬ ಒಂದು ಕಡೆ ಕುಳಿತುಕೊಂಡು ನಿರ್ಜನ ಪ್ರದೇಶದಲ್ಲಿ ಭಗವಂತನನ್ನು ಧ್ಯಾನಿಸಬೇಕಾದರೆ, ನಿತ್ಯಅನಿತ್ಯವಸ್ತುವಿವೇಚನೆ ಮಾಡಬೇಕಾದರೆ ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಪಾಲಿಗೆ ಬಂದ ಕೆಲಸವನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ಮಾಡಬೇಕಾದರೆ ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿ ಅತ್ಯಂತ ಆವಶ್ಯಕ. ಅದಿಲ್ಲದೇ ಯಾವ ಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿಯೂ ಒಬ್ಬ ಮುಂದುವರಿಯುವಂತೆಯೇ ಇಲ್ಲ.

ಯಾವಾಗ ಒಬ್ಬ ಪ್ರಯತ್ನಮಾಡಿ ಯೋಗದಲ್ಲಿ ನೆಲಸುತ್ತಾನೆಯೊ, ಆತನಿಗೆ ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಜಾರಿ ಹೋಗದಂತೆ ಇರಬೇಕಾದರೆ, ಚಿತ್ತ ಚಂಚಲವಾಗದೆ ಇರಬೇಕಾದರೆ, ಚಿತ್ತ ಶಾಂತವಾಗಿರಬೇಕು. ಚಿತ್ತ ಶಾಂತವಾಗಿದ್ದರೆ ಮಾತ್ರ ಜ್ಞಾನ ಸಾಧ್ಯ, ಭಕ್ತಿ ಸಾಧ್ಯ, ಕರ್ಮಯೋಗ ಸಾಧ್ಯ. ಅಂತೂ ಯೋಗದ ಸೌಧ ನಿಂತಿರುವುದೇ ಚಿತ್ತದ ಶಾಂತಿಯ ಮೇಲೆ. ಮುಂಚೆ ಎಲ್ಲರೂ ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆ ಇಲ್ಲದ ಗರಡೀಮನೆಯಲ್ಲಿ ತರಬೇತು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಲೇ ಬೇಕು. ಶಾಲೆಯಲ್ಲಿ ಓದುವಾಗ ಕೆಲವು ಐಚ್ಛಿಕ ಪಾಠಗಳಿವೆ, ಯಾವುದನ್ನು ಬೇಕಾದರೂ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಮತ್ತೆ ಕೆಲವು ಪಾಠಗಳು ಎಲ್ಲರೂ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಲೇಬೇಕಾದ compulsory subjects. ಅದರಂತೆಯೇ ಅನಾಸಕ್ತಿಯ ಕರ್ಮ, ಮತ್ತು ಮನಶ್ಶಾಂತಿ ಎಲ್ಲರಲ್ಲಿಯೂ ಕೆಳಗಿನ ಘಟ್ಟದಲ್ಲಿ ಇರಲೇಬೇಕಾಗಿದೆ. ಮುಂದು ಮುಂದುವರಿದಂತೆ ಒಬ್ಬ ಒಂದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಮತ್ತೊಂದನ್ನು ತಗೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಮರ ಬುಡದಲ್ಲಿ ಒಂದೇ, ನಂತರ ಮೇಲೆ ಹೋದಂತೆ ಕವಲೊಡೆಯುತ್ತಾ ಬರುವುದು.

ಯದಾ ಹಿ ನೇಂದ್ರಿಯಾರ್ಥೇಷು ನ ಕರ್ಮಸ್ವನುಷಜ್ಜತೇ ।
ಸರ್ವಸಂಕಲ್ಪಸಂನ್ಯಾಸೀ ಯೋಗಾರೂಢಸ್ತದೋಚ್ಯತೇ ॥ ೪ ॥

ಯಾವಾಗ ಯೋಗಿಯು ಇಂದ್ರಿಯ ವಿಷಯಗಳಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಅವುಗಳ ಕರ್ಮಗಳಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತನಾಗಿರುವುದಿಲ್ಲವೊ, ಸರ್ವಸಂಕಲ್ಪಗಳನ್ನೂ ತ್ಯಾಗಮಾಡಿರುವನೊ ಆಗ ಅವನನ್ನು ಯೋಗದಲ್ಲಿ ಆರೂಢನಾಗಿರುವನು ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ.

ಇಲ್ಲಿ ಯೋಗದಲ್ಲಿ ಯಾರು ನೆಲಸಿರುವರು ಎಂಬುದನ್ನು ವಿವರಿಸುತ್ತಾನೆ. ಆರೂಢ ಎಂದರೆ ಬಲವಾಗಿ ನೆಲಸಿರುವುದು. ಇನ್ನು ಅವನನ್ನು ಜಾರುವಂತೆ ಮಾಡಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಬಂಡೆ ಭದ್ರವಾಗಿ ಬೆಟ್ಟದಮೇಲೆ ಇದ್ದರೆ, ಎಷ್ಟೇ ಬಲವಾಗಿ ಗಾಳಿ ಬೀಸಿದರೂ ಅದನ್ನು ಚಲಿಸುವಂತೆ ಮಾಡಲಾರದು. ದೋಣಿ ನದಿಯಲ್ಲಿ ಹೋಗುತ್ತಿರುವಾಗ ಕೆಲವುವೇಳೆ ಅದನ್ನು ನೀರಿನ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ನಿಲ್ಲಿಸಬೇಕಾದರೆ, ಆ ದೋಣಿಯ ಮುಂದೆ ಹಿಂದೆ ಲಂಗರನ್ನು ನೀರಿನ ಒಳಗೆ ಹಾಕುವರು. ಅದು ಕೆಳಗೆ ಹೋಗಿ ತಳವನ್ನು ಭದ್ರವಾಗಿ ಕಚ್ಚುವುದು. ಆಗ ದೋಣಿಯನ್ನು ಒಂದು ಗೂಟ ಹೊಡೆದು ಕಟ್ಟಿಹಾಕಿದಂತೆ ಆಗುವುದು. ಎಷ್ಟೇ ಗಾಳಿ ಬರಲಿ ಆ ದೋಣಿ ಚಲಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ನೀರು ಅಲ್ಲೋಲಕಲ್ಲೋಲವಾದರೂ ದೋಣಿಯನ್ನು ಮುಳುಗಿಸಲಾರದು. ಹಾಗೆಯೆ, ಯೋಗಿ ಇಂದ್ರಿಯದ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿದ್ದರೂ, ಅವನು ಇಂದ್ರಿಯಕ್ಕೆ ಅತೀತವಾದ ಪರಮಾತ್ಮನ ಸತ್ಯವನ್ನು ಕಚ್ಚಿರುವನು, ಬಿಗಿಯಾಗಿ ಹಿಡಿದುಕೊಂಡಿರು ವನು. ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಈ ಪ್ರಪಂಚ ಅವನನ್ನು ಕದಲಿಸಲಾರದು. ಇಂತಹ ಒಂದು ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕಾದರೆ ಅವನೇನು ಮಾಡಬೇಕು ಎಂದು ಹೇಳುವನು.

ಆರೂಢನಾದ ಯೋಗಿ ಇನ್ನುಮೇಲೆ ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ವಿಷಯಗಳಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಅದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧ ಪಟ್ಟ ಕರ್ಮಗಳಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತನಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ಅದನ್ನು ತೊರೆದಿರುವನು. ಎಲ್ಲಾ ಅನಾಹುತಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ಇಂದ್ರಿಯ ವಸ್ತುಗಳ ಕಡೆ ಮನಸ್ಸು ವಾಲುವುದೇ ಎಂಬುದನ್ನು ಬಹಳ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅವನು ಅರಿತಿರುವನು. ಅದರ ಕಡೆ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಹರಿಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಬಿಟ್ಟರೆ ತಾನೆ ಅದರಮೇಲೆ ಆಸಕ್ತಿ ಬರುವುದು. ಆಸಕ್ತಿಯಿಂದ ಅದನ್ನು ಹೊಂದಬೇಕು, ಅದನ್ನು ಅನುಭವಿಸಬೇಕು ಎಂಬ ಇಚ್ಛೆ ಬರುವುದು. ಒಮ್ಮೆ ಇಚ್ಛೆ ಬಂದರೆ ಅದು ಬರುಬರುತ್ತ ಬಲವಾಗುವುದು. ಅದೊಂದು ಸಣ್ಣ ಅಲೆಯಂತೆ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗಿ ಮಹಾ ಪ್ರವಾಹವಾಗುವುದು. ಆ ಮಹಾ ಪ್ರವಾಹವನ್ನು ಯಾರೂ ತಡೆಗಟ್ಟಲಾರರು. ಅದು ತನ್ನ ಎದುರಿಗೆ ಇರುವುದನ್ನೆಲ್ಲ ನೂಕಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದು. ಇದೊಂದು ಅನಾಹುತದಲ್ಲಿ ಕೊನೆಗೊಳ್ಳುವುದು. ಅದಕ್ಕೇ ಆದಿಯಲ್ಲೆ ಅದನ್ನು ತಡೆಗಟ್ಟುವನು.

ಇಂದ್ರಿಯಕ್ರಿಯೆಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಅವನು ಆಸಕ್ತನಲ್ಲ. ಇಂದ್ರಿಯ ವಿಷಯಗಳಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತನಾದರೆ ಮಾತ್ರ, ಇಂದ್ರಿಯ ಕ್ರಿಯೆಗಳು ಪ್ರಾರಂಭವಾಗುವುದು. ಯಾವಾಗ ಅವನು ಆದಿಯನ್ನೇ ನಿಗ್ರಹಿ ಸಿರುವನೊ ಅನಂತರ ಅದರ ರೆಂಬೆ ಕೊಂಬೆಗಳಾದ ಕರ್ಮಗಳು ಅವನಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟುವುದೇ ಇಲ್ಲ. ಅವನು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಆಸೆಯ ಸಂಕಲ್ಪವನ್ನು ನಾಶಮಾಡಿರುವನು. ಸಂಕಲ್ಪವೇ ಬೀಜ. ಅದರಿಂದ ಆಲೋಚನೆ, ಅದರಿಂದ ಕರ್ಮ. ಯಾವಾಗ ಬೀಜವನ್ನೇ ಹುರಿದುಹಾಕಿದೆಯೊ ಅನಂತರ ಅದರಿಂದ ಯಾವ ರೆಂಬೆ ಕೊಂಬೆಗಳೂ ಹುಟ್ಟಲಾರವು. ಅವಿಚ್ಛಿನ್ನವಾಗಿ ಯೋಗದಲ್ಲಿ ನೆಲಸಿರುವುದು ಎಂದರೆ ಇದೇ.

ಉದ್ಧರೇದಾತ್ಮನಾತ್ಮಾನಂ ನಾತ್ಮಾನಮವಸಾದಯೇತ್ ।
ಆತ್ಮೈವ ಹ್ಯಾತ್ಮನೋ ಬಂಧುರಾತ್ಮೈವ ರಿಪುರಾತ್ಮನಃ ॥ ೫ ॥

ತನ್ನನ್ನು ತನ್ನಿಂದಲೇ ಉದ್ಧಾರಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ತನ್ನನ್ನು ಕುಗ್ಗಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಾರದು. ಏಕೆಂದರೆ ತಾನೇ ತನ್ನ ಬಂಧು, ತಾನೇ ತನ್ನ ಶತ್ರು.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಗೀತೆಯಲ್ಲಿ ಬರುವ ದೊಡ್ಡದೊಂದು ಸಂದೇಶವನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ಅದೇ ಮನುಷ್ಯ ತನ್ನನ್ನು ತನ್ನಿಂದಲೇ ಉದ್ಧಾರಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು ಎಂಬುದು. ಮನುಷ್ಯ ಇದನ್ನು ಮುಂಚೆ ತಿಳಿಯುವುದಿಲ್ಲ. ದೂರದಲ್ಲಿರುವ ದೇವರಿಗೆ ಬಾಗುವನು, ಗುರುವಿಗೆ ಬಾಗುವನು, ಶಾಸ್ತ್ರಾದಿಗಳಿಗೆ ಬಾಗುವನು. ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ನಮ್ಮನ್ನು ಉದ್ಧಾರಮಾಡುವುವು ಎಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತೇವೆ. ನಿಜ, ಸ್ವಲ್ಪ ಮಟ್ಟಿಗೆ ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಉಪಕಾರವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತವೆ. ಗುರು ಹೇಳುವ ಸಲಹೆ, ಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ಬರುವ ಬುದ್ಧಿವಾದ ಇವುಗಳೆಲ್ಲ, ನಾವೆ ಅವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಜೀರ್ಣಿಸಿಕೊಂಡಲ್ಲದೇ, ಅವೇ ತಮಗೆ ತಾವೇ ಆ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಲಾರವು. ವೈದ್ಯ ಕೊಡುವ ಔಷಧಿಯನ್ನು ರೋಗಿ ತಾನೆ ಬಾಯಿ ಮೂಲಕ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಅನಂತರ ಅವನ ದೇಹವೇ ಅದನ್ನು ಅರಗಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಅವನ ದೇಹವೇ ರೋಗದೊಂದಿಗೆ ಹೋರಾಡಬೇಕು. ನಾನು ರೋಗದಿಂದ ನರಳುತ್ತಿದ್ದರೆ, ನನಗಾಗಿ ನೀವು ಔಷಧಿ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಿ ಎಂದು ವೈದ್ಯರಿಗೆ ಹೇಳಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ.

ನಿಜವಾದ ಶಾಸ್ತ್ರ ಮತ್ತು ಗುರುಗಳು ತಾವೇ ನಾವು ಮಾಡಬೇಕಾದ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡದೆ, ನಮ್ಮ ಕೈಯಿಂದ ಅದನ್ನು ಮಾಡಿಸಲು ಪ್ರಚೋದಿಸುತ್ತಾರೆ. ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ಸುಪ್ತವಾದ ಶಕ್ತಿಯ ಕಡೆ ಕೈ ತೋರಿಸಿ ಅದನ್ನು ಜಾಗ್ರತಗೊಳಿಸುವಂತೆ ಮಾಡುವರು. ಬುದ್ಧ ತನ್ನ ಕೊನೆಗಾಲದಲ್ಲಿ ಮೃತ್ಯು ಶಯ್ಯೆಯಮೇಲೆ ಮಲಗಿದ್ದಾಗ ತನ್ನ ಶಿಷ್ಯರಿಗೆ ನಿಮಗೆ ಏನಾದರೂ ಅನುಮಾನವಿದ್ದರೆ ಕೇಳಿ, ಆಮೇಲೆ ಪಶ್ಚಾತ್ತಾಪ ಪಡಬೇಡಿ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ದುಃಖಾಕ್ರಾಂತನಾಗಿ ಅವನ ಪರಮಶಿಷ್ಯ ಆನಂದ, ನೀವು ಹೋದಮೇಲೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಯಾರು ನಡೆಸುತ್ತಾರೆ ಎಂದು ಕೇಳುತ್ತಾನೆ. ಆಗ ಬುದ್ಧ ನಿಮಗೆ ನೀವೇ ಬೆಳಕಾಗಬೇಕು ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ನಮ್ಮನ್ನು ಉದ್ಧಾರಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವ ಶಕ್ತಿ ನಮ್ಮಿಂದಲೇ ಬರಬೇಕು. ಅದೇನೂ ಆಕಾಶದಿಂದ ಉದುರುವುದಿಲ್ಲ. ಇತರರು ಇದನ್ನು ತಮ್ಮ ಜೇಬಿನಿಂದ ಕೊಡಲು ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಈ ಒಂದು ಉದಾಹರಣೆ ಕೊಡುತ್ತಾರೆ. ಗುರುವೊಬ್ಬನಿಗೆ, ರಾಜನಾದ ಶಿಷ್ಯ ಇದ್ದ. ಪ್ರತಿದಿನ ರಾಜ ತನ್ನ ಗುರುಗಳಿಗೆ, ದಯವಿಟ್ಟು ನನ್ನನ್ನು ಮಾಯೆಯಿಂದ ಪಾರುಮಾಡಿ ಎಂದು ಕೇಳಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದ. ಆದರೆ ಆತನಲ್ಲಿ ಇನ್ನೂ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಅಭೀಪ್ಸೆ ಬಲವಾಗಿರ ಲಿಲ್ಲ. ಆದಕಾರಣ ಅವನು ಆಡುವ ಮಾತನ್ನು ಕಿವಿಗೆ ಹಾಕಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಒಂದು ದಿನ ಅವನ ಕಾಟ ಬಲವಾಯಿತು. ಅವನಿಗೆ ಬುದ್ಧಿ ಕಲಿಸಬೇಕೆಂದು ಅರಮನೆಯಲ್ಲಿರುವ ಒಂದು ಕಂಬವನ್ನು ಗುರು ಬಲವಾಗಿ ಅಪ್ಪಿಕೊಂಡು ರಾಜನನ್ನು ಬಿಡಿಸು ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಆಗ ರಾಜ, ನೀವೇ ಕಂಬವನ್ನು ಹಿಡಿದುಕೊಂಡವರು, ಅದನ್ನು ನೀವೆ ಬಿಟ್ಟರೆ ಆಯಿತಲ್ಲ, ನಾನೇಕೆ ಅದನ್ನು ಬಿಡಿಸಬೇಕು ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ತಕ್ಷಣವೇ ಗುರುಗಳು ಹಾಗೆಯೇ ಮಾಯೆಯನ್ನು ಅಪ್ಪಿರುವವನು ನೀನು, ನೀನೇ ಬಿಟ್ಟರೆ ಆಯಿತಲ್ಲ, ನಾನೇಕೆ ಅದನ್ನು ಬಿಡಿಸಬೇಕು ಎಂದರು.

ನಾವೇ ಸಂಸಾರದ ಗೋಜಿಗೆ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಂಡಿರುವೆವು. ಆ ಗೋಜಿನಿಂದ ಬಿಡಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದೂ ನಮ್ಮ ಕೈಯಲ್ಲಿದೆ. ಅನೇಕವೇಳೆ ಇದು ನಮ್ಮ ಕೈಯಲ್ಲಿದೆ ಎಂಬುದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ನಾವು ದುರ್ಬಲರು ಅಜ್ಞಾನಿಗಳು ಪಾಪಿಗಳು ; ನಮಗೆ ಅಂತಹ ಶಕ್ತಿ ಎಲ್ಲಿದೆ ಎಂದು ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ. ಆದರೆ ಇದೆಲ್ಲ ತೋರಿಕೆಗೆ ಹಾಗೆ ಕಾಣುವುದು. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಜೀವಿಯಲ್ಲಿಯೂ, ದೇವರು ಆ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು, ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಪವಿತ್ರತೆಯನ್ನು ಇಟ್ಟಿರುವನು. ಅದನ್ನು ನಾವು ಮರೆತಿರುವೆವು. ಅದೆಲ್ಲಿ ದೆಯೋ ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಆಕಾಶದ ಕಡೆ ತಿರುಗುತ್ತೇವೆ. ಇನ್ನೊಬ್ಬರ ಹತ್ತಿರ ತಿರುಪೆ ಬೇಡಲು ಹೋಗುತ್ತೇವೆ. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಇನ್ನೊಂದು ಸುಂದರವಾದ ಉಪಮಾನವನ್ನು ಕೊಡು ವರು. ಒಬ್ಬನಿಗೆ ಬೀಡಿ ಸೇದಲು ರಾತ್ರಿ ಮನಸ್ಸಾಯಿತು. ನೋಡಿದ. ದೀಪದಕಡ್ಡಿ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಉರಿಯುತ್ತಿದ್ದ ಲಾಟೀನ್ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಪಕ್ಕದ ಮನೆಗೆ ಹೋಗಿ ಅವನನ್ನು ಕೂಗಿ ಎಬ್ಬಿಸಿದ. ಏತಕ್ಕೆ ಇಷ್ಟು ಹೊತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಬಂದೆ ಎಂದು ಕೇಳಿದಾಗ, ಬೀಡಿ ಸೇದಲು ಕಡ್ಡಿ ಕೇಳುವುದಕ್ಕೆ ಬಂದೆ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಆ ನೆರೆಯವನು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ, ಎಂತಹ ಮೂಢ ನೀನು, ಉರಿಯುತ್ತಿರುವ ದೀಪ ನಿನ್ನ ಕೈಯಲ್ಲಿಯೇ ಇದೆ. ಅದನ್ನು ಮರೆತು ಕಡ್ಡಿಯನ್ನು ಕೇಳಲು ಬಂದೆಯಾ ? ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಹಾಗೆಯೆ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಭಗವಂತನಿಟ್ಟಿರುವ ನಿಧಿಯನ್ನು ಮರೆತು ಭಿಕಾರಿಗಳಂತೆ ಇತರರಿಂದ ಬೇಡಿ ಜೀವನ ಯಾಪನೆ ಮಾಡುತ್ತಿರುವೆವು. ನಮ್ಮಲ್ಲೆ ಎರಡು ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ಇದೆ. ಒಂದು ತತ್ಕಾಲಿಕವಾಗಿ ನಮ್ಮ ನೈಜಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಮರೆಸಿರುವುದು. ಮತ್ತೊಂದು ಅದರ ಹಿಂದೆ ಇದೆ. ಅದೇ ಎಲ್ಲಾ ಶಕ್ತಿಯಿಂದ ಕೂಡಿಕೊಂಡು ನಮ್ಮ ಸಹಾಯಕ್ಕೆ ಅನುಗಾಲವೂ ಬರಲು ಸಿದ್ಧವಾಗಿದೆ. ಆದರೆ ಅದರ ಕಡೆ ನಮ್ಮ ಗಮನವೆ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಮೇಲೆದ್ದು ಕಾಣುವ ನಮ್ಮ ಕ್ಷುದ್ರ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ಒಂದೇ ನಮಗೆ ಗೋಚರ ವಾಗುವುದು. ನನ್ನಂತಹ ಅಯೋಗ್ಯನಲ್ಲಿ ಅಂತಹ ಶಕ್ತಿಯಾದರೊ ಇರುವುದು ಹೇಗೆ ಸಾಧ್ಯ ಎಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತೇವೆ. ನಾವೊಂದು ಕತ್ತಲೆ ಮನೆಯಲ್ಲಿರುವೆವು. ಅಯ್ಯೊ ಕತ್ತಲೆ ಕತ್ತಲೆ ಎಂದು ಅರಚು ತ್ತಿರುವೆವು. ದೀಪದ ಪೆಟ್ಟಿಗೆ ನಮ್ಮ ಜೇಬಿನಲ್ಲಿದೆ. ಅದನ್ನು ಗೀಚಿದೊಡನೆ ಕತ್ತಲೆ ಎಷ್ಟು ಕಾಲದಿಂದ ಇದ್ದರೇನು, ತಕ್ಷಣವೇ ಮಾಯವಾಗುವುದು. ಹಾಗೆಯೆ ಭಗವಂತ ನಮ್ಮಲ್ಲಿಟ್ಟಿರುವ ಶಕ್ತಿ ಆಪದ್ಧನ ದಂತೆ ನನ್ನ ಹೆಸರಿನಲ್ಲಿದೆ. ಅದನ್ನು ಮರೆತು ಭಿಕ್ಷೆ ಬೇಡುವುದಕ್ಕೆ ಹೋಗುತ್ತಿರುವೆವು.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಇಲ್ಲಿ ಇನ್ನೊಂದು ಅಮೃತ ಸಂದೇಶವನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ಅದೇ ತನ್ನನ್ನು ತಾನು ಕುಗ್ಗಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಾರದು ಎಂಬುದು. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ನನ್ನನ್ನು ಇತರರು ಎಷ್ಟು ಬೈದರೂ ಹಿಂಸಿಸಿದರೂ ಅದರಿಂದ ಅಷ್ಟೊಂದು ಪರಿಣಾಮವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅನೇಕ ವೇಳೆ ಅವರೇನಾದರೂ ಬೈದರೆ, ನಾವು ಹಾಗಲ್ಲ ಎಂದು ನನ್ನನ್ನು ನಾನೇ ನಿಂದಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇನೆಯೋ, ನನಗೆ ನಾನೇ ಶಾಪ ಹಾಕಿಕೊಳ್ಳು ತ್ತೇನೆಯೊ, ಆಗ ನನ್ನ ಪುರೋಗಮನ ತಾತ್ಕಾಲಿಕವಾಗಿ ನಿಂತಂತೆ. ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಆತ್ಮಶ್ರದ್ಧೆ ಇರಬೇಕು. ನಾವು ಅಯೋಗ್ಯರಲ್ಲ, ಅಜ್ಞಾನಿಗಳಲ್ಲ, ಪಾಪಿಗಳಲ್ಲ, ಇವೆಲ್ಲ ನಮ್ಮ ಮೇಲೆ ಮುತ್ತಿರುವ ಧೂಳು, ತಾತ್ಕಾಲಿಕ ಅವಸ್ಥೆ. ಕೂಡಲೆ ಇದರಿಂದ ಪಾರಾಗಬೇಕು. ಇದರ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ನನ್ನ ನೈಜವಾದ ಪವಿತ್ರ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಉದ್ದೀಪನಗೊಳಿಸಬೇಕು. ಆತ್ಮಶ್ರದ್ಧೆ ಇರಬೇಕು, ಆತ್ಮನ ಅವಹೇಳನವನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬಾರದು. ಈ ಶಕ್ತಿ ಸಂಜೀವಿನಿಯನ್ನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅರ್ಜುನನನ್ನು ನಿಮಿತ್ತ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಇಡೀ ಮಾನವಕೋಟಿಗೆ ಸಾರುತ್ತಾನೆ. ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರು ಆತ್ಮಶ್ರದ್ಧೆಯ ವಿಷಯವಾಗಿ ಹೀಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ : “ಯಾರಿಗೆ ದೇವರಲ್ಲಿ ನಂಬಿಕೆ ಇಲ್ಲವೋ ಅವನನ್ನು ನಾಸ್ತಿಕ ಎಂದು ಹಿಂದಿನ ಧರ್ಮಗಳು ಸಾರುತ್ತಿದ್ದವು. ಆದರೆ ಯಾರಿಗೆ ಆತ್ಮಶ್ರದ್ಧೆ ಇಲ್ಲವೋ ಅವನನ್ನು ನಾಸ್ತಿಕ ಎನ್ನುತ್ತೇನೆ ನಾನು”. ಈಶ್ವರ ನಿಂದೆಯನ್ನು ಮಹಾ ಪಾಪ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ, ಆತ್ಮ ನಿಂದೆಗಿಂತ ಮಹಾಪಾಪವಿನ್ನಿಲ್ಲ ಎಂದು ನಾನು ಹೇಳುತ್ತೇನೆ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಇದೇನು ಹೊಸದಾಗಿ ಒಂದು ಸಂದೇಶವನ್ನು ಅವರು ಹೇಳುತ್ತಿಲ್ಲ. ಈ ಸಂದೇಶಕ್ಕೆ ಮೂಲ ನಮಗೆ ಗೀತೆಯಲ್ಲಿ ದೊರಕುವುದು.

ಮನಸ್ಸೆ ನಮ್ಮ ಶತ್ರು ಮತ್ತು ನಮ್ಮ ಮಿತ್ರ. ನಮ್ಮನ್ನು ನಾಶ ಮಾಡುವ ಶಕ್ತಿ ನಮ್ಮಲ್ಲೇ ಇದೆ. ನಮ್ಮನ್ನು ಉದ್ಧಾರ ಮಾಡುವ ಶಕ್ತಿಯೂ ನಮ್ಮಲ್ಲಿದೆ. ಇಲ್ಲಿ ಪಾಷಾಣವೂ ಇದೆ. ಅಮೃತವೂ ಇದೆ. ಒಬ್ಬ ಪಾಷಾಣವನ್ನು ನೋಡಿ, ಎಂದರೆ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿರುವ ತನ್ನ ಹೀನ ಅಭ್ಯಾಸಗಳು ಸಂಸ್ಕಾರ ಗಳು,ಇವುಗಳ ಕಡೆ ನೋಡಿ, ಇದೆಲ್ಲ ನನ್ನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿದೆ; ಸುಮ್ಮನೆ ನಾನು ಒಳ್ಳೆಯವನು ಎಂದುಕೊಂಡರೆ ಪ್ರಯೋಜನವೇನು ಎಂದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ಅದೇ ಮನಸ್ಸಿನ ಉಗ್ರಾಣದಲ್ಲಿ ಸುಪ್ತವಾಗಿರುವ ಎಷ್ಟೋ ಪವಿತ್ರತೆಯ ಶಕ್ತಿಗಳು ಹುದುಗಿವೆ. ಅವನ್ನು ನೋಡಬೇಕು, ಅವನ್ನು ನಮ್ಮ ಮೇಲೆ ಪ್ರಯೋಗಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದನ್ನು ಕಲಿತುಕೊಳ್ಳಬೇಕು ಆಗ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಉದ್ಧಾರ ಮಾಡುವುದು. ಎರಡೂ ಇದೆ; ಯಾವುದು ಬೇಕೊ ಅದನ್ನು ನಾವು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಒಬ್ಬ ಒಂದು ತಪ್ಪನ್ನು ಮಾಡಿದ, ಅದಕ್ಕೆ ಶಿಕ್ಷೆಯಂತೆ ಊರಿನಿಂದ ಹೊರಗಡೆ ಇರುವ ಒಂದು ಸೆರೆಮನೆಯಲ್ಲಿಟ್ಟರು. ಅದರ ಸುತ್ತಲೂ ಕಿಟಕಿಗಳು ಇದ್ಧವು. ಊರಿನ ಗಲೀಜನ್ನು ತಂದು ಒಂದು ಕಡೆ ಹಾಕುತ್ತಿದ್ದರು. ಇನ್ನು ಒಂದು ಕಡೆ ಅಸೀಮ ಅನಂತವಾದ ಸಾಗರ ತನ್ನ ಗಾಂಭೀರ್ಯದಿಂದ ಮೆರೆಯುತ್ತಿತ್ತು. ಸೆರೆಯಾಳು ಪ್ರತಿ ದಿನವೂ ಊರ ಕಸ ಬಂದು ಬೀಳುವ ಕಡೆ ನೋಡಿ, ಅಯ್ಯೊ ಬರೀ ಕಸ ಎಂದು ಕೊರಗುತ್ತಿದ್ದ. ಆದರೆ ಆತ ತನ್ನ ದೃಷ್ಟಿಯನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪ ಬದಲಾಯಿಸಿದರೆ ಸಾಕು. ಅಲ್ಲಿ ಸುಂದರ ಮನೋಹರ ದೃಶ್ಯವಿರುವುದು ಕಾಣುತ್ತಿತ್ತು. ಎರಡೂ ಇದೆ. ನಾವು ಒಂದನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ, ಇನ್ನೊಂದನ್ನು ಮರೆಯುತ್ತೇವೆ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಇಲ್ಲಿ ಹೇಳುವುದು, ನಾವು ಮರೆತಿರುವ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಸುಪ್ತವಾಗಿರುವ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು. ನಮ್ಮನ್ನು ಉದ್ಧಾರಮಾಡಲು ಶಕ್ತಿಗಳು ಕಾದುಕೊಂಡಿವೆ. ಅದರೊಂದಿಗೆ ಸ್ನೇಹ ಬೆಳಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ನಮ್ಮನ್ನು ಹಾಳುಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಇರುವ ಶಕ್ತಿಯೊಂದಿಗೆ ಇರುವ ಸ್ನೇಹವನ್ನು ನಾವು ಬಿಡಬೇಕು. ಒಂದು ಮನೆ ಹಿಂದುಗಡೆ ಗಲೀಜು ಇದೆ. ಅದೇ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಮುಂದುಗಡೆ ಪರಿಮಳ ಬೀರುತ್ತಿರುವ ಸುಂದರ ಹೂವಿನ ಗಿಡಗಳಿವೆ. ಏತಕ್ಕೆ ನಾವು ಬಂದು ಅದರ ಪರಿಮಳವನ್ನು ಆಘ್ರಾಣಿಸಬಾರದು?

ಬಂಧುರಾತ್ಮಾತ್ಮನಸ್ತಸ್ಯ ಯೇನಾತ್ಮೈವಾತ್ಮನಾ ಜಿತಃ ।
ಅನಾತ್ಮನಸ್ತು ಶತ್ರುತ್ವೇ ವರ್ತೇತಾತ್ಮೈವ ಶತ್ರುವತ್ ॥ ೬ ॥

ಯಾರು ತನ್ನ ಮನಸ್ಸನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸುವನೊ ಅವನಿಗೆ ಅದೇ ಬಂಧುವಾಗಿರುವುದು. ಆದರೆ ಯಾರು ತನ್ನ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಗೆದ್ದಿಲ್ಲವೊ ಅವನಿಗೆ ಅದೇ ಶತ್ರುವಿನಂತೆ ವರ್ತಿಸುವುದು.

ನಿಗ್ರಹಿಸಿದ ಮನಸ್ಸಿನಷ್ಟು ದೊಡ್ಡ ಬಂಧು ನಮಗೆ ಬೇರೆ ಇಲ್ಲ. ಇದು ಯಾವಾಗಲೂ ನಮ್ಮೊಂದಿಗೆ ಇರುವುದು. ನಾವು ಮನಸ್ಸನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಿ ಯಾವ ಯಾವ ಸತ್ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳನ್ನು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಸಂಗ್ರಹಿಸಿಕೊಂಡಿರುವೆವೊ ಅವು ಯಾವಾಗಲೂ ನಮ್ಮ ಕೈಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಮನಸ್ಸು ಪ್ರಲೋಭನಗೆ ಸಿಕ್ಕಿ ದುರ್ಬಲವಾಗಿ ಇನ್ನೇನು ಆ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಹೋಗಬೇಕು ಅನ್ನುವಷ್ಟರಲ್ಲಿ, ಆ ಸತ್ ಸಂಸ್ಕಾರ ನನ್ನನ್ನು ಹೇಗೊ ಕಾಪಾಡುವುದು.

ಹಾಗೆಯ ನನ್ನ ಬದ್ಧವೈರಿ ಹೊರಗಿರುವವನಲ್ಲ. ನಾವು ಅವನಿಂದ ಹೇಗಾದರೂ ಪಾರಾಗ ಬಹುದು. ಆದರೆ ದುರ್ಬಲವಾದ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನಷ್ಟು ಪ್ರಬಲವಾದ ವೈರಿ ಮತ್ತೊಂದು ಇಲ್ಲ. ಗೆಲ್ಲದ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಆಸೆ ಆಕಾಂಕ್ಷೆಗಳು ಕುದಿಯುತ್ತಿರುವುವು. ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನ ದೌರ್ಬಲ್ಯ ವನ್ನೇ ಕಾಯುತ್ತಿರುವುವು. ಮನಸ್ಸು ಕೆಳಮಟ್ಟಕ್ಕೆ ಬಂದ ಗಳಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಹೀನ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳು ಮೇಲೆದ್ದು ಕೈಲಿ ಮಾಡಬಾರದ್ದನ್ನು ಮಾಡಿಸುವುವು. ಈ ದೌರ್ಬಲ್ಯವನ್ನು ನಾವೇ ಒಳಗೆ ಸಾಕಿ ಸಲಹಿದ್ದು. ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿರುವ ಹೀನ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳನ್ನು ಅಡಗಿಸದೇ ಇದ್ದರೆ, ಅವು ದುರ್ಬಲವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಕ್ರಮೇಣ ಬಲವಾಗುತ್ತ ಬರುವುವು. ಸಮಯವನ್ನು ಹೊಂಚುಹಾಕಿಕೊಂಡಿದ್ದು ನಮ್ಮ ಮೇಲೆ ಬಿದ್ದು ನಮ್ಮ ಕೈಯಿಂದ ಆ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಿಸಿ ಅವು ತಮ್ಮ ಬಯಕೆಯನ್ನು ಈಡೇರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುವು. ಒಮ್ಮೆ ಅದನ್ನು ಮಾಡಿತು ಎಂದರೆ ಪುನಃ ಪುನಃ ಅದನ್ನು ಮಾಡಲು ಪ್ರಾರಂಭಿಸುವೆವು. ಇದಕ್ಕೆಲ್ಲ ಆದಿಕಾರಣ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿರುವ ದೌರ್ಬಲ್ಯವನ್ನು ನಾಶಮಾಡದೆ ಬಿಟ್ಟಿದ್ದು.

ಜಿತಾತ್ಮನಃ ಪ್ರಶಾಂತಸ್ಯ ಪರಮಾತ್ಮಾ ಸಮಾಹಿತಃ ।
ಶೀತೋಷ್ಣಸುಖದುಃಖೇಷು ತಥಾ ಮಾನಾಪಮಾನಯೋಃ ॥ ೭ ॥

ಶೀತೋಷ್ಣಗಳಲ್ಲಿ, ಸುಖದುಃಖಗಳಲ್ಲಿ ಮಾನಾಪಮಾನಗಳಲ್ಲಿ ಸಮನಾಗಿರುವವನಿಗೆ, ಜಯಿಸಲ್ಪಟ್ಟ ಮನಸ್ಸು ಳ್ಳವನೂ ಪ್ರಶಾಂತನೂ ಆದವನಿಗೆ ಆತ್ಮ ವಿಶೇಷವಾಗಿ ಸಮಾಹಿತವಾಗಿರುವುದು.

ಯಾವ ಬಾಧಕವೂ ಇಲ್ಲದೆ ಮನಸ್ಸು ಪರಮಾತ್ಮನ ಕಡೆ ಹರಿಯಬೇಕಾದರೆ ಇಲ್ಲಿ ಹೇಳಿರುವ ಕೆಲವು ಗುಣಗಳು ನಮ್ಮಲ್ಲಿರಬೇಕು. ಶೀತೋಷ್ಣದಲ್ಲಿ ಅವನು ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಹಾಗಾ ದರೆ ಬಿಸಿಲು ಚಳಿ ಅವನಿಗೆ ತಾಕುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದಲ್ಲ. ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಅವನಿಗೆ ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಆದರೆ ಅವನು ಗೊಣಗಾಡದೆ ಇವನ್ನು ಸಹಿಸುವನು. ಇವೆಲ್ಲ ನಮಗೆ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಅನಿವಾರ್ಯ. ಬೇಸಿಗೆಯ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಸೆಖೆಯಾಗುವುದು, ಛಳಿಗಾಲದಲ್ಲಿ ಛಳಿಯಾಗುವುದು, ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಪುತುಧರ್ಮಗಳು. ತುಂಬಾ ಸೆಖೆ, ತುಂಬಾ ಛಳಿ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರೆ ಫಲವೇನು. ನಾವೊಂದು ದೇಹ. ಅದು ಹೊರಗಿನದಕ್ಕೆ ಹೊಂದಿಕೊಂಡು ಹೋಗಬೇಕು. ಸುಮ್ಮನೆ ಗೊಣಗಾಡುತ್ತಿದ್ದರೆ ಹೊರಗಿನದು ನಮ್ಮ ಇಚ್ಛೆಯಂತೆ ಹೊಂದಿಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ.

ಅದರಂತೆಯೆ ಸುಖದುಃಖ. ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನ ಬಹುಪಾಲು ಶಕ್ತಿ ಇವುಗಳಕಡೆ ವ್ಯಯವಾಗಿ ಹೋಗುತ್ತದೆ. ಬರದ ಸುಖವನ್ನು ಚಪ್ಪರಿಸುತ್ತ ಇರುತ್ತೇವೆ, ಎಂದು ಬರುವುದೊ, ಎಂದು ಅನು ಭವಿಸಿಯೇನೊ ಎಂದು. ಇದೊಂದು ತಿರುಕನ ಕನಸಿನಂತೆ. ಆದರೆ ಮನುಷ್ಯ ಇದನ್ನು ಮಾಡದೆ ಇರಲಾರ. ಕುಳಿತು ಬೇಜಾರು. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಸುಖದ ಅರಮನೆಗಳನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿರುವುದು. ಅದರಂತೆಯೆ ದುಃಖ. ಬಂದ ದುಃಖದ ನೆನಪು ಮುಂದೆ ಮತ್ತೆ ಯಾವ ವಿಪತ್ತು ಕಾದುಕೊಂಡಿದೆಯೊ ನನಗೆ ಎಂದು ತಳಮಳಗೊಳಿಸುವುದು. ಅನುಭವಿಸಿದ ದುಃಖವನ್ನೇ ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಮೆಲಕುಹಾಕುತ್ತಿರುವೆವು. ಅದು ಆಗಿ ಎಷ್ಟೊ ದಿನಗಳಾದವು. ಆದರೆ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಅದು ನಿತ್ಯ ವರ್ತಮಾನ ಕಾಲದಂತೆ ಇರುವುದು. ನಮಗೆ ಬೇಕಾದಾಗ ಗ್ರಾಮಫೋನ್ ರಿಕಾರ್ಡನ್ನು ಪದೇಪದೇ ಹಾಕಿ ಕೇಳುವಂತೆ ಇದು. ನಾವು ಮಾತ್ರ ಕೇಳುವುದಿಲ್ಲ. ಇತರರಿಗೂ ಕೇಳಿಸುವೆವು. ಇದು ಕಾಲಹರಣ, ವ್ಯರ್ಥ. ಮನಸ್ಸು ಈ ದುಃಖದ ಬಿಲವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಬರಲೊಲ್ಲದು. ಎತ್ತು ಗಾಣದ ಸುತ್ತಲೂ ಸುತ್ತುತ್ತಿರುವಂತೆ,ಆಗಿಹೋದ ಘಟನೆಯ ಸುತ್ತಲೂ ಮನಸ್ಸು ತಿರುಗುತ್ತಿರುವುದು. ಯೋಗಿ ಯಾದವನು ಇದನ್ನು ಕೂಡ ನಿಗ್ರಹಿಸುತ್ತಾನೆ. ನಮಗೆ ಬರೀ ಸುಖವೆ ಬರುವುದಿಲ್ಲ ಅಥವಾ ಬರೀ ದುಃಖವೇ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಒಂದಾದ ಮೇಲೆ ಒಂದು ಬಂದು ಹೋಗುತ್ತಿರುತ್ತವೆ. ಇದನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಅವನು ಅಣಿಯಾಗಿರುವನು. ಇದರಿಂದ ಉದ್ವಿಗ್ನನಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನಿಗೆ ಇದೆಲ್ಲ ಸರ್ವೆಸಾಮಾನ್ಯ.

ಯೋಗಿ ಹಾಗೆಯೇ ಮಾನ ಅವಮಾನಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಒಂದೇಸಮನಾಗಿರುವನು. ಜನ ಇವನನ್ನು ಗೌರವಿಸಿದಾಗ, ಕೊಂಡಾಡಿದಾಗ, ಆ ಹೊಗಳಿಕೆಯ ಸುರೆಯನ್ನು ಕುಡಿದು ಮೈಮರೆಯುವನಲ್ಲ. ಅದರಂತೆಯೇ ಅಜ್ಞಾನಿಗಳು, ಅಲ್ಪಬುದ್ಧಿಗಳು, ಇವನನ್ನು ತೆಗಳುವಾಗ ಹತಾಶನಾಗಿ ಅವನು ಕುಗ್ಗಿಹೋಗುವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಈ ದ್ವಂದ್ವ ಅನುಭವಗಳ ಮೂಲಕ ವ್ಯರ್ಥವಾಗುತ್ತಿದ್ದ ಮನಸ್ಸಿನ ಶಕ್ತಿಯನ್ನೆಲ್ಲ ಸಂಗ್ರಹಿಸಿ ಪರಮಾತ್ಮನ ಕಡೆ ಕೇಂದ್ರೀಕರಿಸುತ್ತಾನೆ. ಅಂತಹ ಪ್ರಶಾಂತವಾದ ಮನಸ್ಸಿ ನಲ್ಲಿ ಪರಮಾತ್ಮನ ಪ್ರತಿಬಿಂಬ ಇತರ ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಗಿಂತಲೂ ಚೆನ್ನಾಗಿ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುವುದು. ಇಲ್ಲಿ ಪರಮಾತ್ಮ ವಿಶೇಷವಾಗಿ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷನಾದಂತೆ ಕಾಣುವುದು. ದೇವರಿಗೇನು ಅಂತಹ ಮನಸ್ಸಿನಮೇಲೆ ವಿಶೇಷವಾದ ಪಕ್ಷಪಾತವಿದೆ ಎಂದಲ್ಲ. ಅವನು ಎಲ್ಲರ ಮೇಲೂ ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿ ಸದಾಕಾಲ ದಲ್ಲಿಯೂ ಬೆಳಗುತ್ತಿರುವನು. ಆದರೆ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಒಂದೇರೀತಿ ಅದನ್ನು ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸಲು ಯೋಗ್ಯತೆ ಇಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಅವರ ಮನಸ್ಸು ಉದ್ವಿಗ್ನವಾಗಿ ಬೀಳುವ ಪ್ರತಿಬಿಂಬ ಅಲ್ಲೋಲಕಲ್ಲೋಲವಾಗಿರು ತ್ತದೆ. ಇದು ಪರಮಾತ್ಮನ ತಪ್ಪಲ್ಲ. ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸುವ ಮನಸ್ಸಿನ ತಪ್ಪು. ಯೋಗಿ ಈ ತಪ್ಪನ್ನು ಸರಿಮಾಡಿರುವನು. ಆದಕಾರಣವೇ ಇಲ್ಲಿ ವಿಶೇಷವಾಗಿ ಸಮಾಹಿತವಾಗಿದೆ.

ಜ್ಞಾನವಿಜ್ಞಾನತೃಪ್ತಾತ್ಮಾ ಕೂಟಸ್ಥೋ ವಿಜಿತೇಂದ್ರಿಯಃ ।
ಯುಕ್ತ ಇತ್ಯುಚ್ಯತೇ ಯೋಗೀ ಸಮಲೋಷ್ವಾಶ್ಮಕಾಂಚನಃ ॥ ೮ ॥

ಜ್ಞಾನ ಮತ್ತು ವಿಜ್ಞಾನ ಇವುಗಳಿಂದ ತೃಪ್ತಿಹೊಂದಿದ ಮನಸ್ಸುಳ್ಳವನು, ಕೂಟಸ್ಥನೂ ಜೀತೇಂದ್ರಿಯನೂ, ಮಣ್ಣು ಕಲ್ಲು ಚಿನ್ನ ಇವನ್ನು ಸಮನಾಗಿ ನೋಡುವವನೂ ಆದ ಯೋಗಿ ಯುಕ್ತನೆಂದು ಕರೆಯಲ್ಪಡುತ್ತಾನೆ.

ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ಪಡೆಯಲು ಯೋಗ್ಯತೆಯನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿದೆ. ನಮಗೆ ಬರೀ ಆಸೆ ಯೊಂದಿದ್ದರೆ ಸಾಲದು. ಯೋಗ್ಯತೆಗಳು ಯಾವುವು ಎಂಬುದನ್ನು ವಿವರಿಸುತ್ತಾನೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಇಲ್ಲಿ. ಅವನಲ್ಲಿ ಜ್ಞಾನ ಮತ್ತು ವಿಜ್ಞಾನ ಎರಡೂ ಇರಬೇಕು. ಮೊದಲನೆಯದು ಜ್ಞಾನ, ಬೌದ್ಧಿಕವಾಗಿ ಅದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಶಾಸ್ತ್ರ ಮತ್ತು ದೇವರನ್ನು ಬಲ್ಲವರು ಆ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಏನನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ ಎಂಬುದು. ಮತ್ತು ನಾವೇ ಅದನ್ನು ಕುರಿತು ವಿಚಾರಮಾಡಿ ಪರಮಾತ್ಮನೆಂಬ ವಸ್ತು ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲೆಲ್ಲ ಓತಪ್ರೋತವಾಗಿದೆ ; ಅದೊಂದೆ ಎಲ್ಲಕ್ಕಿಂತಲೂ ಸತ್ಯ, ಎಂಬುದನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿರಬೇಕು. ಅನಂತರ ನಾವು ಏನನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿರುವೆವೊ ಅದನ್ನು ಅನುಭವಕ್ಕೆ ತಂದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಅನುಭವಕ್ಕೆ ಬರಬೇಕಾದರೆ ನಾವು ಆ ಸತ್ಯವನ್ನು ಅನುಷ್ಠಾನ ಮಾಡಬೇಕು. ಬರೀ ತಿಳಿದುಕೊಂಡ ಮಾತ್ರಕ್ಕೆ ಅದರಿಂದ ಎಲ್ಲಾ ಪ್ರಯೋಜನವೂ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ರೋಗದಿಂದ ನಾನು ನರಳುತ್ತಿದ್ದರೆ, ಅದು ಎಂತಹ ರೋಗ, ಅದು ಹೋಗಬೇಕಾದರೆ ಏನು ಔಷಧಿ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು ಇವುಗಳನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡರೆ ಮಾತ್ರ ಸಾಲದು. ಔಷಧಿ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಹಾಲಿನಲ್ಲಿ ಬೆಣ್ಣೆ ಇದೆ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರೆ ಆ ಬೆಣ್ಣೆ ಮೇಲೆದ್ದು ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ಹೆಪ್ಪುಹಾಕಿ ಕುಳಿತುಕೊಂಡು ಕಡೆಯಬೇಕು. ಒಬ್ಬನಿಗೆ ಎಲ್ಲಾ ಬಗೆಯ ಅಡಿಗೆಯನ್ನು ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಆದರೆ ಉಪವಾಸ ವಿರುವಾಗ ಈ ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಏನೂ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲ. ಏನಾದರೂ ಆಹಾರ ಪದಾರ್ಥಗಳನ್ನುತಯಾರುಮಾಡಿ ತಿನ್ನಬೇಕು. ಇಲ್ಲಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದು ಅದನ್ನು ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕೆ ಸಹಾಯ ಮಾಡಬೇಕು. ಹಾಗಿದ್ದರೆ ಮಾತ್ರ ತಿಳಿದುಕೊಂಡುದು ಸಾರ್ಥಕವಾಗುವುದು. ಸುಮ್ಮನೆ ಇದೆಲ್ಲ ನನಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ ಎಂದು ಹೆಮ್ಮೆ ಪಟ್ಟರೆ ಏನೂ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲ. ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಿರುವುದೆಲ್ಲ ನಮ್ಮದಲ್ಲ. ನಾವು ಎಷ್ಟನ್ನು ಅರಗಿಸಿಕೊಂಡಿರುವೆವೊ ಅದು ಮಾತ್ರ ನಮ್ಮದು. ಅರಗಿಸಿಕೊಂಡು ತನ್ನದನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡಿರುವುದನ್ನೇ ವಿಜ್ಞಾನ ಎನ್ನುವುದು.

ಅವನು ಕೂಟಸ್ಥನಾಗಿರಬೇಕು. ಚಂಚಲಚಿತ್ತನಾಗಕೂಡದು. ಬಲವಾಗಿ ನಿಂತಿರಬೇಕು. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಸ್ಥಾನಕ್ಕೆ ಭಂಗಬರುವ ಹಲವು ಅನುಭವಗಳಾಗಿರುತ್ತಿರುತ್ತವೆ. ಎಂತಹ ಬಿರುಗಾಳಿ ಬೀಸಿದರೂ ಕಲ್ಲುಬಂಡೆ ಹೇಗೆ ಭದ್ರವಾಗಿರುವುದೊ ಹಾಗೆ ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ನಿಂತಿರುವವನೇ ಕೂಟಸ್ಥ. ಹೀಗೆ ಇರಬೇಕಾದರೆ ಒಬ್ಬನಿಗೆ ಪರಮಾತ್ಮನ ಅನುಭವ ಆಗಿರಬೇಕು. ಆಗ ಮಾತ್ರ ಸಾಧ್ಯ. ಭಗವಂತನ ಕೈಯನ್ನು ಹಿಡಿದಿರಬೇಕು. ಆಗ ಮಾತ್ರ ಈ ಪ್ರಪಂಚದ ಸುಂಟರಗಾಳಿ ಬೀಸಿದರೆ ತರಗೆಲೆಯಂತೆ ಹಾರಿಹೋಗದೆ ಬಂಡೆಯಂತೆ ನಿಂತಿರಲು ಸಾಧ್ಯ. ಅವನು ಜೀತೇಂದ್ರಿಯನಾಗಿರಬೇಕು. ಬಾಹ್ಯ ಪ್ರಪಂಚದ ಆಕರ್ಷಣೆಯಿಂದ ಪಾರಾಗಿರಬೇಕು. ಅವನು ತನ್ನ ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ಆಯಾ ಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿಯೇ ಹಿಡಿದು ಕಟ್ಟಿರುವನು. ವಿಷಯ ವಸ್ತುವಿನ ಕಡೆ ಮೇಯಲು ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಹೊರಗೆ ಹೋಗುವ ಮನಸ್ಸನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಿ ಅದನ್ನು ಅಂತರ್ಮುಖ ಮಾಡಿದಲ್ಲದೆ, ಒಬ್ಬನಿಗೆ ಪರಮಾತ್ಮನ ದರ್ಶನ ಸಿಕ್ಕುವುದಿಲ್ಲ. ಇಲ್ಲಿ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನೂ ರುಚಿ ನೋಡುತ್ತೇನೆ. ಕಣ್ಣು ಮುಚ್ಚಿಕೊಂಡು ದೇವರನ್ನೂ ರುಚಿ ನೋಡುತ್ತೇನೆ ಎಂದರೆ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ದೇವರು ಬೇಕಾದರೆ ಮತ್ತೊಂದರ ಛಾಯೆಯೂ ಇರಬಾರದು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ. ಅಂತಹ ಚಿತ್ತದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ತ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುತ್ತಾನೆ ಭಗವಂತ.

ಅಂತಹ ಯೋಗಿ ಮಣ್ಣು ಕಲ್ಲು ಚಿನ್ನ ಇವನ್ನು ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿ ನೋಡುತ್ತಾನೆ. ಅವನ ದೃಷ್ಟಿ ಪಾರಮಾರ್ಥಿಕವಾಗುವುದು. ವ್ಯವಹಾರ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಮಾತ್ರ ಚಿನ್ನ ಹೆಚ್ಚು, ಮಣ್ಣು ಕಡಿಮೆ. ಆದರೆ ಭಗವಂತನನ್ನು ನೋಡುವ ಇಚ್ಛೆ ಇದ್ದರೆ ಚಿನ್ನವನ್ನೂ ಮಣ್ಣಿನ ಸಮನಾಗಿ ನೋಡಬೇಕು. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ತಮ್ಮ ಸಾಧನಾ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಕೈಯಲ್ಲಿ ಹಣವನ್ನು ಹಿಡಿದುಕೊಂಡು ಮತ್ತೊಂದು ಕೈಯ್ಯಲ್ಲಿ ಮಣ್ಣನ್ನು ಹಿಡಿದುಕೊಂಡು ಈ ಹಣ ಮಣ್ಣಿನ ಸಮ. ಭಗವಂತನನ್ನು ನೋಡಬೇಕಾದರೆ ಇದೊಂದು ಬಂಧನ. ಲೌಕಿಕ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಹಣದಿಂದ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಪ್ರಯೋಜನವನ್ನು ಪಡೆಯಬಹುದು. ಆದರೆ ದೇವರ ಕಡೆಗೆ ಹೋಗುವವನಿಗೆ ಇದರಿಂದ ಏನೂ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲವೆಂದು ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಹೇಳಿ ಅದನ್ನು ಗಂಗಾನದಿಗೆ ಬಿಸಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಯೋಗಿಗೆ ಚಿನ್ನದ ಬೆಲೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ ಎಂದಲ್ಲ. ಅವನಿಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ ಚಿನ್ನಕ್ಕೆ ಜಗದ ಸಂತೆಯಲ್ಲಿ ಬೆಲೆ ಅಧಿಕ ಎಂಬುದು. ಆದರೆ ಭಗವತ್ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಕೊಂಡುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಇದರಿಂದ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಮುಂಚೆ ಒಬ್ಬ ಕಾಮಕಾಂಚನಾಸಕ್ತಿಯಿಂದ ಪಾರಾಗಬೇಕು. ಆಗ ಮಾತ್ರ ದೇವರನ್ನು ಪಡೆಯಲು ಸಾಧ್ಯ. ಇಂದ್ರಿಯ ಜಯವೇ ಕಾಮ ತ್ಯಾಗ. ಮಣ್ಣು ಕಲ್ಲು ಚಿನ್ನ ಇವನ್ನು ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿ ನೋಡುವುದೇ ಕಾಂಚನ ತ್ಯಾಗ.

ಸುಹೃನ್ಮಿತ್ರಾರ್ಯುದಾಸೀನಮಧ್ಯಸ್ಥದ್ವೇಷ್ಯಬಂಧುಷು ।
ಸಾಧುಷ್ವಪಿ ಚ ಪಾಪೇಷು ಸಮಬುದ್ಧಿರ್ವಿಶಿಷ್ಯತೇ ॥ ೯ ॥

ಸುಹೃತ್, ಮಿತ್ರ, ಅರಿ, ಉದಾಸೀನ, ಮಧ್ಯಸ್ಥ, ದ್ವೇಷ, ಬಂಧು-ಇವರಲ್ಲಿಯೂ ಸಾಧುಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಪಾಪಿಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಸಮ ಬುದ್ಧಿಯುಳ್ಳವನು ಯೋಗಿಗಳಲ್ಲಿ ಶ್ರೇಷ್ಠ.

ಮನಸ್ಸನ್ನು ದೇವರ ಕಡೆ ಹರಿಸಬೇಕಾದರೆ ಮೊದಲು ಅದನ್ನು ಅಣಿ ಮಾಡಬೇಕು. ಹಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಶ್ರುತಿ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಹಾಗೆಯೇ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಅಣಿ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದು. ಅದರ ಶಕ್ತಿ ಹೊರಗಡೆ ಹರಿದುಕೊಂಡು ಹೋಗಕೂಡದು. ಯಾವ ಯಾವ ಬಿಲದ ಮೂಲಕ ಅದು ಹೋಗುತ್ತದೆಯೊ ಅವನ್ನು ಮುಚ್ಚಬೇಕು. ನೀರನ್ನು ಸೇದುವುದಕ್ಕೆ ಕೊಡವನ್ನು ಬಿಡುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಅದರ ತೂತುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಮುಚ್ಚಬೇಕು. ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ಕಷ್ಟಪಟ್ಟು ನೀರು ಸೇದುತ್ತೇವೆ. ಆದರೆ ಅದರಲ್ಲಿ ನೀರಿರುವುದು ಅಲ್ಪ. ನಮ್ಮ ಕಷ್ಟಕ್ಕೆ ತಕ್ಕ ಪ್ರತಿಫಲ ಸಿಕ್ಕಲಿಲ್ಲ. ಯೋಗಿಯಾಗಿರುವವನು, ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ವೈವಿಧ್ಯತೆಗಳನ್ನು ನೋಡಿದಾಗ, ಅದರ ಕಡೆ ಅಷ್ಟು ವಾಲುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾವಾಗ ನಾವು ಕೆಟ್ಟದ್ದನ್ನು ಕಂಡು ದ್ವೇಷಿಸುತ್ತೇವೆಯೊ ಆಗ ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಕಂಡು ಪ್ರೀತಿಸಬೇಕಾಗುವುದು. ಒಂದನ್ನು ದ್ವೇಷಿಸಿದರೆ ಮತ್ತೊಂದನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸಬೇಕಾಗುವುದು. ಈ ಆಕರ್ಷಣೆ ವಿಕರ್ಷಣೆಗಳಿಂದ ಮನಸ್ಸು ವಿಚಲಿತವಾಗುವುದು. ಅವನು ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಯೂ ದೇವರನ್ನೆ ನೋಡಲು ಇಚ್ಛೆಪಡುತ್ತಾನೆ. ಅವನನ್ನು ಕಾಣದಂತೆ ಮಾಡಿರುವುದೇ ಅದಕ್ಕೆ ತಗಲುಹಾಕಿರುವ ಉಪಾಧಿಯ ಮುಖವಾಡ. ಈ ಮುಖವಾಡಗಳಲ್ಲಿ ಒಳ್ಳೆಯವೂ ಇವೆ, ಕೆಟ್ಟದ್ದೂ ಇವೆ. ಒಳ್ಳೆಯದು ಎಷ್ಟುಮಟ್ಟಿಗೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಕಟ್ಟಿಹಾಕುವುದೊ ಹಾಗೆಯೇ ಕೆಟ್ಟದ್ದು ನಮ್ಮನ್ನು ಕಟ್ಟಿಹಾಕುವುದು. ಇದನ್ನು ಅರಿತೇ ಯೋಗಿಯಾದವನು ಉಪಾಧಿಯ ಕಡೆ ನೋಡದೆ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಪರಮಾತ್ಮ ವಸ್ತುವಿನ ಕಡೆ ನೋಡುತ್ತಾನೆ.

ಸುಹೃತ್ ಎಂದರೆ ಪ್ರತ್ಯುಪಕಾರವನ್ನು ಬಯಸದೆ ಉಪಕಾರವನ್ನು ಮಾಡುವವನು. ಇಂತಹ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ಬಹಳ ಅಪರೂಪ, ಈ ಸ್ವಾರ್ಥತೆಯಿಂದ ಕೂಡಿರುವ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ. ಈ ಸುಹೃತ್ತಿನ ಸ್ವಭಾವ ಮತ್ತೊಬ್ಬನಿಗೆ ಸಹಾಯ ಮಾಡುವುದು. ನನಗೆ ಅವನಿಂದ ಏನಾದರೂ ಬರುತ್ತದೆಯೆ ಎಂದು ಗಮನಿಸುವುದೇ ಇಲ್ಲ. ಮಲ್ಲಿಗೆಯ ಗಿಡ ತನ್ನ ಪರಿಮಳವನ್ನು ಸುತ್ತಲೂ ಚೆಲ್ಲುತ್ತಿವುದು. ಜನರು ಅದನ್ನು ಹೊಗಳಲಿ ಬಿಡಲಿ ಅದನ್ನು ಲೆಕ್ಕಿಸುವುದೇ ಇಲ್ಲ. ಈ ಗುಂಪಿಗೆ ಸೇರಿದ ವ್ಯಕ್ತಿ ಸುಹೃತ್ ಎಂಬುವನು. ಮಾನವನ ವಿಕಾಸದ ಏಣಿಯಲ್ಲಿ ತುತ್ತತುದಿಯಲ್ಲಿ ಇರುವವನು ಇವನು. ಇವನ ನಂತರ ಬರುವವನೆ ಮಿತ್ರ; ನನ್ನ ಸ್ನೇಹಿತ. ಇಲ್ಲಿ ನಾವಿಬ್ಬರೂ ಒಂದೇ ಮೆಟ್ಟಲಿನಲ್ಲಿ ಇರುತ್ತೇವೆ. ನಾನು ಅವನಿಗೆ ಸಹಾಯ ಮಾಡುತ್ತೇನೆ, ಅವನು ನನಗೆ ಸಹಾಯ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ನನ್ನ ಕಷ್ಟಕಾಲದಲ್ಲಿ ಅವನು ಆಗುತ್ತಾನೆ. ಅವನ ಕಷ್ಟಕಾಲದಲ್ಲಿ ನಾನು ಆಗುತ್ತೇನೆ. ಅನಂತರವೇ ಅರಿ. ನನಗೆ ಆಗದವನು, ನನಗೆ ಕೆಟ್ಟದ್ದನ್ನು ಹಿಂದೆ ಮಾಡಿದವನು, ಮುಂದೆ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಹೊಂಚು ಹಾಕುತ್ತಿರುವವನು. ಇವನನ್ನು ನೆನೆಸಿಕೊಂಡರೆ ಸಾಧಾರಣ ವ್ಯಕ್ತಿಗೆ ಕೋಪ ಬರುವುದು. ಆದರೆ ಯೋಗಿಯಾದವನು ಇದನ್ನು ತಡೆಯಬೇಕು. ಉದಾಸೀನ ಎಂದರೆ ಯಾರ ಪಕ್ಷವನ್ನೂ ವಹಿಸದವನು –ನಮಗೂ ಅವನಿಗೂ ಯಾವ ಸಂಬಂಧವೂ ಇಲ್ಲ. ಮಧ್ಯಸ್ಥ ಎಂದರೆ, ಇಬ್ಬರು ಕಾದಾಡುತ್ತಿದ್ದರೆ ಅವನು ಹಾಗೆಯೇ ನೋಡುತ್ತ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆ ಜಗಳದ ಮಧ್ಯೆ ಬಂದು ಬಿಡಿಸುವನು. ನೀವು ಕಾದಾಡಬೇಡಿ ಎಂದು ಹೇಳುವವನು. ನನ್ನನ್ನು ಕಂಡರೆ ಆಗದ ದ್ವೇಷಿ ಒಬ್ಬ, ಇನ್ನೊಬ್ಬ ನನಗೆ ಸಂಬಂಧಿಯಾದ ನಂಟ. ಒಬ್ಬ ಒಂದು ತಪ್ಪು ಕೆಲಸವನ್ನೂ ಮಾಡದ ಸಾಧುವೃತ್ತಿಯುಳ್ಳವನು, ಮತ್ತೊಬ್ಬ ಎಲ್ಲಾ ಪಾಪಕೃತ್ಯಗಳನ್ನೂ ಮಾಡಿರುವವನು. ಇಂತಹ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಯೋಗಿ ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿ ನೋಡುತ್ತಾನೆ. ಅವನು ಆಸಕ್ತನಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಸಾಕ್ಷಿಯಂತೆ ನಿಂತು ನೋಡುತ್ತಾನೆ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಬಹುಬಗೆಯ ಪುಷ್ಪಗಳಿವೆ. ಸಂಪಿಗೆಯಿಂದ ಹಿಡಿದು ದುರ್ವಾಸನೆ ಕೊಡುವ ಹೂಗಳ ವರೆಗೂ ಹೂ ಬಿಡುವ ವೃಕ್ಷಗಳಿವೆ. ವೈವಿಧ್ಯತೆಯೇ ಈ ಪ್ರಪಂಚದ ನಿಯಮ. ವಿಕಾಸದ ಏಣಿಯಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬ ಮೇಲಿರುವನು, ಇನ್ನೊಬ್ಬ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿರುವನು, ಮತ್ತೊಬ್ಬ ಕೆಳಗಿರುವನು. ಅವನು ಒಳ್ಳೆಯ ವನನ್ನು ಹೊಗಳುವುದಕ್ಕೂ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ, ಕೆಟ್ಟವನನ್ನು ದೂರುವುದಕ್ಕೂ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲರೂ ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಧರ್ಮಗಳನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸುತ್ತಿರುವರು. ಚೇಳು ಒಂದು ಕಡೆ ಬಾಲದಲ್ಲಿ ವಿಷ ತುಂಬಿಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತಿರುವುದು. ಹಸು ಒಂದು ಕಡೆ ಕೆಚ್ಚಲಿನಲ್ಲಿ ಹಾಲು ತುಂಬಿಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತಿರುವುದು. ಚೇಳು ಕುಟುಕಿದಾಗ ವಿಷ ಸೋರುವುದು. ಹಸುವಿನ ಕೆಚ್ಚಲನ್ನು ಹಿಂಡಿದರೆ ಹಾಲು ತೊಟ್ಟಿಕ್ಕುವುದು. ಇದರಂತೆಯೇ ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ವಿವಿಧ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ವಿವಿಧ ಧರ್ಮವನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸುತ್ತಿರುವರೆಂದು ತಿಳಿದು ಯಾರ ಕಡೆಯೂ ವಾಲದೆ ಎಲ್ಲದರ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಪರಮಾತ್ಮನ ಕಡೆ ಮನಸ್ಸಿಟ್ಟವನೇ ಯೋಗಿ.

ಯೋಗೀ ಯುಂಜೀತ ಸತತಮಾತ್ಮಾನಂ ರಹಸಿ ಸ್ಥಿತಃ ।
ಏಕಾಕೀ ಯತಚಿತ್ತಾತ್ಮಾ ನಿರಾಶೀರಪರಿಗ್ರಹಃ ॥ ೧೦ ॥

ನಿರ್ಜನ ಪ್ರದೇಶದಲ್ಲಿದ್ದುಕೊಂಡು ಏಕಾಕಿಯಾಗಿ ದೇಹ ಮತ್ತು ಮನಸ್ಸುಗಳನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಿ, ಯಾವ ಭರವಸೆ ಯನ್ನೂ ಇಟ್ಟುಕೊಳ್ಳದೆ, ಅಪರಿಗ್ರಹನಾಗಿ ಯಾವಾಗಲೂ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಯೋಗದಲ್ಲಿಡಬೇಕು.

ಉತ್ತಮ ಫಲವನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕಾದರೆ ಧ್ಯಾನ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಹೇಗೆ ಅನುಗೊಳಿಸ ಬೇಕು ಎಂಬುದನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಯೋಗಿಯಾಗಬೇಕೆಂದು ಬಯಸುವವನು ನಿರ್ಜನಪ್ರದೇಶದಲ್ಲಿರ ಬೇಕು. ಜನರು ಸಂಚಾರಮಾಡುವ ಸ್ಥಳವಾಗಿರಬಾರದು. ಅದು ಊರು ಕೇರಿಗಳಿಂದ ದೂರವಿರ ಬೇಕು. ಹಿಂದಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಪುಷಿಗಳು ತಪಸ್ಸನ್ನು ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಬೆಟ್ಟ, ಕಾಡು, ಗುಹೆ, ನದೀತೀರ ಮುಂತಾದ ಸ್ಥಳಗಳನ್ನು ಆರಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದರು. ನಿರ್ಜನಪ್ರದೇಶದಲ್ಲಿಯೂ ಅವನು ಇತರರೊಡನೆ ಇರಬಾರದು. ಏಕಾಕಿಯಾಗಿರಬೇಕು. ಯಾವಾಗ ಒಬ್ಬರಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಸೇರುವರೊ, ಆಗ ಮಾತ ನಾಡಲೇಬೇಕು. ಇನ್ನೊಬ್ಬ ಯಾವುದಾದರೂ ಮಾತನ್ನು ಎತ್ತಿದರೆ ಇವನು ಕೂಡ ಅದರಲ್ಲಿ ಬೆರೆಯಬೇಕಾಗುವುದು. ಇನ್ನೊಬ್ಬ ಯಾವಾಗಲೂ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ವಿಷಯಗಳನ್ನೇ ಆಡದೆ ಇರಬಹುದು. ಇದರಿಂದ ಮನಸ್ಸು ಚಂಚಲವಾಗುವುದು. ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸನ್ನು ನಾವು ಶೋಧಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದರೆ ನಾವು ಒಬ್ಬರೇ ಇರಬೇಕು. ಯಾರೂ ನಮ್ಮನ್ನು ನೋಡುತ್ತಿರಬಾರದು. ಇಂತಹ ಒಂದು ವಾತಾ ವರಣದಲ್ಲಿ ಮನಸ್ಸು ಅಡ್ಡಾಡುವುದು ಕಡಮೆಯಾಗುವುದು. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಧ್ಯಾನಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಒಂದು ನಿರ್ಜನ ಪ್ರದೇಶವನ್ನು ಆರಿಸಿಕೊ, ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ, ನೀನೊಬ್ಬನೇ ಇರುವ ಕೋಣೆ, ಅದು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಒಂದು ಮೂಲೆ ಇವನ್ನು ಆರಿಸಿಕೊ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಜನ ನಾವು ಮಾಡುವುದನ್ನು ನೋಡಿದರೆ, ಕೆಲವರು ನಮಗೆ ಎಲ್ಲೂ ಇಲ್ಲದ ಗೌರವ ತೋರಿಸ ಬಹುದು. ಇದು ನಮ್ಮನ್ನು ಹಾಳುಮಾಡುವುದು. ಮತ್ತೆ ಕೆಲವರು ನಮ್ಮನ್ನು ಹಾಸ್ಯ ಮಾಡುವರು, ಟೀಕಿಸುವರು. ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಸಹಿಸಬೇಕಾದರೆ ಬಹಳ ಕಷ್ಟ, ಪ್ರಾರಂಭದಲ್ಲಿ. ಅನಾವಶ್ಯಕವಾಗಿ ಈ ಟೀಕೆ ಟಿಪ್ಪಣಿಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಏತಕ್ಕೆ ಅವಕಾಶ ಕೊಡಬೇಕು? ಸುಮ್ಮನೆ ಇತರರಿಗೆ ಕಾಣದಂತೆ ಮಾಡಿ ಕೊಂಡರೆ ಮೇಲು.

ಅವನು ನಿರ್ಜನ ಪ್ರದೇಶದಲ್ಲಿ ಏಕಾಕಿಯಾಗಿರುವುದೊಂದೇ ಸಾಲದು. ಅಲ್ಲಿ ಮನಸ್ಸು ವಿಷಯ ವಸ್ತುಗಳಿಂದ ದೂರದಲ್ಲಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ಮನಸ್ಸು ಅದನ್ನು ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸದಂತೆ ಮಾಡಬೇಕು. ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ಹೊರಗೆ ಎಲ್ಲಾ ಪ್ರಶಾಂತವಾಗಿದೆ, ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಾದರೋ ಒಂದು ಸಂತೆಯಂತೆ ಇದೆ. ಇದರಿಂದ ಏನೂ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲ. ನಾವು ನಮ್ಮ ಆಲೋಚನೆಯನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಬೇಕು. ವೈಷಯಿಕ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸುವುದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು, ದೇವರ ಕಡೆ ಹರಿಸಬೇಕು. ಇಂದ್ರಿಯ ಗಳನ್ನು ನಾವು ನಿಗ್ರಹಿಸಿರಬೇಕು.

ಅವನು ನಿರಾಶಿಯಾಗಿರಬೇಕು. ಮುಂದೆ ಏನಾಗುತ್ತೇನೆ, ಏನು ಪ್ರಾಪ್ತವಾಗುತ್ತದೆ, ಎಂತಹ ಆಸೆಗಳು ಕೈಗೂಡಬಹುದು ಎಂಬ ವಿಷಯಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದನ್ನು ಬಿಡಬೇಕು. ಗುರಿಯ ಕಡೆ ನಡೆಯುವುದೊಂದರಲ್ಲೇ ಆಸಕ್ತನಾಗಿರಬೇಕು. ದಾರಿಯ ಅಕ್ಕಪಕ್ಕದಲ್ಲಿ ಏನಾಗುವುದೆಂಬುದನ್ನು ನೋಡುವುದಕ್ಕಾಗಲಿ, ಅಡ್ಡಹಾದಿ ಹಿಡಿದರೆ ಅಲ್ಲೇನು ಸಿಕ್ಕುವುದು ಎಂಬ ಕುತೂಹಲವನ್ನು ತೃಪ್ತಿ ಪಡಿಸುವುದಾದರೂ ಆಗಲಿ, ಯಾವುದೂ ಇರಬಾರದು. ಬಾಣವನ್ನು ಬಿಲ್ಲಿನಿಂದ ಹೆದೆಯೇರಿಸಿ ಗುರಿಕಡೆಗೆ ಬಿಟ್ಟರೆ, ಹೇಗೆ ಅದು ಗುರಿ ಕಡೆಗೆ ಒಂದು ಸರಳರೇಖೆಯಲ್ಲಿ ಹೋಗಿ ಭೇದಿಸುವುದೊ ಹಾಗೆ ಮನಸ್ಸು ಧ್ಯಾನಿಸುವ ವಸ್ತುವಿನ ಕಡೆಗೆ ಸರಿಯುತ್ತಿರಬೇಕು. ಯೋಗಿ ಅಪರಿಗ್ರಹನಾಗಿರಬೇಕು. ಯಾರಿಂದಲೂ ಯಾವ ಬಹುಮಾನವನ್ನೂ ಯಾವ ವಸ್ತುವನ್ನೂ ಸ್ವೀಕರಿಸಬಾರದು. ಯಾವಾಗ ನಾವು ಸ್ವೀಕರಿಸುತ್ತೇವೆಯೊ ಆಗ ನಮ್ಮ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ. ಅವನು ಕೊಡುವ ಒಂದು ಚೂರಿಗೆ ಕೈಯೊಡ್ಡಿದರೆ, ಅವನು ಹೇಳಿದಂತೆ ಕೇಳಬೇಕಾಗುವುದು. ಏನನ್ನೂ ನಿರೀಕ್ಷಿಸದೆ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಇತರರಿಗೆ ಕೊಡುವುದು ಅಪರೂಪ ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ. ಕೊಡುವವರ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಏನಾದರೂ ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆಯ ಬುದ್ಧಿ ಇದ್ದೇ ಇರುವುದು. ಆದಕಾರಣವೇ ಯೋಗಿ ಕೈಯೊಡ್ಡಬಾರದು ಇನ್ನೊಬ್ಬರಿಗೆ.

ಇನ್ನೊಂದು ಸಲಹೆಯನ್ನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಇಲ್ಲಿ ಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ಯೋಗಿಯಾಗಲು ಬಯಸುವವನು ಕೇವಲ ಧ್ಯಾನ ಮಾಡುವಾಗ ಮಾತ್ರ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಏಕಾಗ್ರಗೊಳಿಸಿ ಧ್ಯೇಯವಸ್ತುವಿನ ಕಡೆ ಬಿಡುವು ದಲ್ಲ. ಇತರ ಕಾಲದಲ್ಲಿಯೂ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಸಾಧ್ಯವಾದಷ್ಟು ಆದರ್ಶದ ಕಡೆಗೆ ಹರಿಸುತ್ತಿರಬೇಕು. ಆದರ್ಶವನ್ನು ಪದೇಪದೇ ಮೆಲಕು ಹಾಕುತ್ತಿರಬೇಕು. ಅದನ್ನು ಕುರಿತು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಚಿಂತಿಸುವುದು ನಮ್ಮ ಸ್ವಭಾವ ಆಗಿರಬೇಕು. ಆಗಲೇ ಧ್ಯಾನಕ್ಕೆ ಕುಳಿತಾಗ ಧ್ಯಾನ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಆಗುವುದು. ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ಆಗಲೂ ಕೂಡ ಒಂದು ಹೋರಾಟ ಆಗುವುದು.

ಶುಚೌ ದೇಶೇ ಪ್ರತಿಷ್ಠಾಪ್ಯ ಸ್ಥಿರಮಾಸನಮಾತ್ಮನಃ ।
ನಾತ್ಯುಚ್ಛ್ರಿತಂ ನಾತಿ ನೀಚಂ ಚೈಲಾಜಿನ ಕುಶೋತ್ತರಮ್ ॥ ೧೧ ॥

ಶುಚಿಯಾದ ಪ್ರದೇಶದಲ್ಲಿ, ಸ್ಥಿರವಾದ, ಅತಿ ಎತ್ತರವೂ ಅತಿ ತಗ್ಗೂ ಅಲ್ಲದ, ಬಟ್ಟೆ ಚರ್ಮ ಕುಶ ಇವುಗಳನ್ನು ಒಂದರಮೇಲೊಂದನ್ನು ಹಾಕಿರುವ ಆಸನವನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು.

ಧ್ಯಾನ ಮಾಡುವ ಸ್ಥಳ ಶುಚಿಯಾಗಿರಬೇಕು. ಅಲ್ಲಿ ಕಸ ಕೊಳೆ ಇವುಗಳು ಇರಕೂಡದು. ಸ್ಥಳ ಮಾತ್ರ ಶುಚಿಯಾಗಿರುವುದಲ್ಲ. ನಾವು ಕೂಡ ಶುಚಿಯಾಗಿರಬೇಕು. ಸ್ನಾನಾದಿಗಳನ್ನು ಮಾಡಿರಬೇಕು. ಕೈಕಾಲುಗಳನ್ನು ತೊಳೆದುಕೊಂಡಿರಬೇಕು. ಒಗೆದ ಬಟ್ಟೆಗಳನ್ನು ಉಟ್ಟುಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಹೊರಗೆ ಮಾತ್ರ ಶುಚಿಯಲ್ಲ, ನಮ್ಮ ದೇಹ ಮತ್ತು ನಾವು ಉಡುವ ಬಟ್ಟೆಬರೆಗಳೂ ಕೂಡ ಮಡಿಯಾಗಿರಬೇಕು.

ನಾವು ಯಾವುದರಮೇಲೆ ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳುವೆವೊ ಅದು ಸ್ಥಿರವಾಗಿರಬೇಕು. ಅಲ್ಲಾಡಕೂಡದು. ಯಾವಾಗ ಅದು ವಾಲುವುದೊ, ಅಲ್ಲಾಡುವುದೊ, ಆಗ ಮನಸ್ಸೆಲ್ಲ ದೇಹದ ಕಡೆ ವಾಲುವುದು. ಚಿತ್ತ ಚಂಚಲವಾಗುವುದು. ಅದು ಎತ್ತರವಾದ ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿಯೂ ಇರಕೂಡದು, ಸುತ್ತಮುತ್ತಲ ಸ್ಥಳಕ್ಕಿಂತ ತಗ್ಗೂ ಇರಬಾರದು. ಎತ್ತರದಲ್ಲಿದ್ದರೆ ಎಲ್ಲಿ ಬೀಳುತ್ತೇವೆಯೊ ಎಂಬ ಭಯ, ತಗ್ಗಿನ ಪ್ರದೇಶ ದಲ್ಲಿದ್ದರೆ ಜೌಗು ಇರಬಹುದು, ಸುತ್ತಮುತ್ತ ಹರಿದಾಡುವ ಹುಳುಹುಪ್ಪಡೆಗಳೆಲ್ಲ ಅಲ್ಲಿ ಬರ ಬಹುದು. ಅದು ಸಾಮಾನ್ಯವಾದ ಸ್ಥಳವಾಗಿರಬೇಕು. ನಾವು ಧ್ಯಾನಮಾಡಬೇಕಾದರೆ ಒಂದು ಆಸನದ ಮೇಲೆ ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಆಸನ ಪವಿತ್ರವಾಗಿರಬೇಕು, ಅಷ್ಟು ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿರಬಾರದು. ಅದ ರೊಂದಿಗೆ ಪವಿತ್ರ ಸಂಬಂಧ ಬೆಳೆದಿರಬೇಕು. ಅದನ್ನು ಧ್ಯಾನಮಾಡುವಾಗ ಮಾತ್ರ ಬಳಸಬೇಕು. ಬೇರೆ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವಾಗ ಅದರ ಮೇಲೆ ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳಬಾರದು. ಕೇವಲ ಧ್ಯಾನಕ್ಕೆ ಮಾತ್ರ ಮೀಸಲಾಗಿಡಬೇಕು ಆಸನ. ಕೆಳಗೆ ಕುಶಾಸನ ಇರಬೇಕು. ಅದರ ಮೇಲೆ ಜಿಂಕೆಯೊ ಅಥವಾ ಯಾವುದಾದರೊ ಮೃಗದ ಚರ್ಮ ಇರಬೇಕು. ಅದರ ಮೇಲೆ ಬಟ್ಟೆ ಇರಬೇಕು. ಇದನ್ನು ನಾವು ಮಾತ್ರ ಉಪಯೋಗಿಸಬೇಕು. ಅದನ್ನು ಇತರರು ಉಪಯಾಗಿಸಬಾರದು ಅಥವಾ ಇತರರು ಉಪ ಯೋಗಿಸುವ ಆಸನದ ಮೇಲೆ ನಾವು ಕೂಡಬಾರದು. ಏಕೆಂದರೆ ನಾವು ಉಪಯೋಗಿಸುವ ವಸ್ತುವಿನ ಮೇಲೆಲ್ಲ ನಮ್ಮವಾಸನೆಯನ್ನು ಬಿಡುವೆವು. ಅವು ನಮ್ಮ ಮೇಲೆ ತಮ್ಮ ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ಬೀರುವುವು. ನಾವು ಯಾವಾಗ ಇನ್ನೊಬ್ಬರ ಆಸನವನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸುತ್ತೇವೆಯೊ ಅವರ ವಾಸನೆಗೂ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸು ಒಳಗಾಗುವುದು. ಹೇಗೆ ನಾವು ನಮ್ಮ ಬಟ್ಟೆಬರೆಗಳನ್ನು ಮಾತ್ರ ಉಪಯೋಗಿಸು ತ್ತೇವೆಯೊ,ಅದಕ್ಕೆ ನಮ್ಮ ಶರೀರ ಒಗ್ಗಿರುವುದೊ, ಹಾಗೆಯೆ ಧ್ಯಾನಮಾಡುವ ಆಸನವೂ ನಮ್ಮ ಸ್ವಂತದ್ದಾಗಿರಬೇಕು.

ತತ್ರೈಕಾಗ್ರಮ್ ಮನಃ ಕೃತ್ವಾ ಯತಚಿತ್ತೇಂದ್ರಿಯಕ್ರಿಯಃ ।
ಉಪವಿಶ್ಯಾಸನೇ ಯುಂಜ್ಯಾದ್ಯೋಗಮಾತ್ಮವಿಶುದ್ಧಯೇ ॥ ೧೨ ॥

ಆಸನದ ಮೇಲೆ ಕುಳಿತುಕೊಂಡು ಮನಸ್ಸನ್ನು ಏಕಾಗ್ರ ಮಾಡಿ ಚಿತ್ತ ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಿ ಅಂತಃಕರಣ ಶುದ್ಧಿಗಾಗಿ ಯೋಗವನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು.

ಅವನು ಆಸನದ ಮೇಲೆ ಕುಳಿತುಕೊಂಡು ಚಿತ್ತ ಮತ್ತು ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಬೇಕು. ಹೊರಗಡೆಯಿಂದ ಒಳಗೆ ಸುದ್ದಿ ಸಮಾಚಾರಗಳು ಬರದಂತೆ ಬಾಗಿಲನ್ನು ಹಾಕಬೇಕು. ನಾವೊಂದು ಮ್ಯಾಟಿನಿ ಸಿನಿಮಾ ನೋಡುವುದಕ್ಕೆ ಹೋದರೆ ಸಿನಿಮಾ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಕಿಟಿಕಿ ಮತ್ತು ಬಾಗಿಲುಗಳನ್ನು ಹಾಕುತ್ತಾರೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಹೊರಗಡೆಯಿಂದ ಬೆಳಕು ಬರುತ್ತಿದ್ದರೆ ತೆರೆಯ ಮೇಲೆ ಬೀಳುವ ಚಿತ್ರ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ. ಹಾಗೆಯೇ ಪ್ರಪಂಚದಿಂದ ಬರುವ ಕಾಂತಿಯನ್ನು ತಗ್ಗಿಸುವುದಕ್ಕೆ, ಇಂದ್ರಿಯ ಮತ್ತು ಮನಸ್ಸನ್ನು ವಿಷಯವಸ್ತುಗಳ ಕಡೆಯಿಂದ ಸೆಳೆಯಬೇಕು. ಅನಂತರ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಏಕಾಗ್ರಮಾಡಿ ಧ್ಯೇಯವಸ್ತುವಿನ ಕಡೆ ಬಿಡಬೇಕು. ಏಕಾಗ್ರವಾದ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಅದ್ಭುತ ಶಕ್ತಿ ಬರುವುದು. ಸೂರ್ಯಕಿರಣ ಎಲ್ಲಾಕಡೆಯೂ ಬೀಳುತ್ತದೆ. ನಾವು ಒಂದು ಭೂತಕನ್ನಡಿ ಯನ್ನು ಸೂರ್ಯನ ಬೆಳಕಿಗೆ ಅಡ್ಡಲಾಗಿ ಹಿಡಿದು ಅದರ ಕೆಳಗೆ ನಮ್ಮ ಕೈಯನ್ನು ಇಟ್ಟರೆ ಆ ಬೆಳಕು ಕೇಂದ್ರೀಕೃತವಾದ ಚುಕ್ಕಿ ನಮ್ಮ ಕೈಯನ್ನು ಸುಡುವುದು. ಈ ಸುಡುವ ಶಕ್ತಿ ಎಲ್ಲಿಂದ ಬಂತು? ಸಾಧಾರಣವಾಗಿ ಸೂರ್ಯಕಿರಣಗಳು ಚದುರಿಹೋಗುವುವು. ಇಲ್ಲಿ ಒಟ್ಟುಗೂಡಿ ಒಂದು ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿ ಕೇಂದ್ರೀಕೃತವಾಗಿದೆ. ಅಲ್ಲಿ ಹೊಸದೊಂದು ಶಕ್ತಿ ಬಂದಂತೆ ಕಾಣುವುದು. ಹಾಗೆಯೇ ನಿಗ್ರಹಿಸಿದ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಧ್ಯೇಯವಸ್ತುವಿನ ಕಡೆ ಬಿಟ್ಟರೆ ಅಂತಹ ಒಂದು ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಮನಸ್ಸು ಪಡೆಯುವುದು.

ಇಲ್ಲಿ ನಾವು ಧ್ಯೇಯವಸ್ತುವನ್ನು ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸುವುದು ಏತಕ್ಕೆ ಎಂದರೆ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಶುದ್ಧಿ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ. ಮನಸ್ಸು ಯಾವಾಗ ಶುದ್ಧವಾಗುವುದೋ ಆಗ ಅದು ಪಾರದರ್ಶಕ ವಾಗುವುದು, ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸುವುದು. ಉರಿಯುತ್ತಿರುವ ದೀಪದ ಗ್ಲಾಸನ್ನು ಶುದ್ಧಮಾಡುವಂತೆ ಇದು. ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸು ಶುದ್ಧಿಯಾಯಿತೆಂದರೆ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸಾಧನೆಯ ಬಹುಪಾಲು ಆದಂತೆ. ಮನಸ್ಸನ್ನು ಶುದ್ಧಮಾಡುವುದು ನಮ್ಮ ಗುರಿ ಆಗಬೇಕೆ ಹೊರತು ಯಾವ ಯಾವುದೊ ಶಕ್ತಿಗಳನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸುವುದಾಗಿರಬಾರದು. ಮನುಷ್ಯರು ಹಲವು ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಮನ ಸ್ಸನ್ನು ಏಕಾಗ್ರಮಾಡುವರು. ಇದರಿಂದ ದೂರದಲ್ಲಿ ಏನಾಗುತ್ತಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿಯಬಹುದು, ಇನ್ನೊಬ್ಬರು ತಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಏನು ಆಲೋಚನೆ ಮಾಡುತ್ತಿರುವರು ಎಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿಯ ಬಹುದು. ಇದರಿಂದ ಕೆಲವು ವೇಳೆ ರೋಗ ಗುಣಮಾಡಬಹುದು, ಇನ್ನು ಕೆಲವು ಚಮತ್ಕಾರಗಳನ್ನು ಮಾಡಬಹುದು. ಆದರೆ ಧ್ಯಾನಯೋಗದಲ್ಲಿ ಯೋಗಿ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಏಕಾಗ್ರಮಾಡುವುದು ಇವುಗಳಾವು ದನ್ನೂ ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕಲ್ಲ. ಇದು ಅಸಾಧ್ಯ ಎಂದಲ್ಲ.ಇದಕ್ಕೆ ಬೆಲೆ ಇಲ್ಲ. ಇದು ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಕಟ್ಟಿಹಾಕುವುದು. ಕೀರ್ತಿ, ಲಾಭ, ಮುಂತಾದುವುಗಳ ಕಡೆ ಹೋಗುವಂತೆ ಮಾಡುವುದು ಎಂದು ಇದನ್ನು ತಿರಸ್ಕರಿಸುವನು. ಅವನು ತನ್ನ ಚಿತ್ತವನ್ನು ಶುದ್ಧಿಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಈ ಏಕಾಗ್ರತೆಯನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸಿಕೊಳ್ಳುವನು.

ಸಮಂ ಕಾಯಶಿರೋಗ್ರೀವಂ ಧಾರಯನ್ನಚಲಂ ಸ್ಥಿರಃ ।
ಸಂಪ್ರೇಕ್ಷ್ಯ ನಾಸಿಕಾಗ್ರಂ ಸ್ವಂ ದಿಶಶ್ಚಾನವಲೋಕಯನ್ ॥ ೧೩ ॥

ಪ್ರಶಾಂತಾತ್ಮಾ ವಿಗತಭೀರ್ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿವ್ರತೇ ಸ್ಥಿತಃ ।
ಮನಃ ಸಂಯಮ್ಯ ಮಚ್ಚಿತ್ತೋ ಯುಕ್ತ ಆಸೀತ ಮತ್ಪರಃ ॥ ೧೪ ॥

ಶರೀರ ಶಿರಸ್ಸು, ಕೊರಳು ಇವುಗಳನ್ನು ಸಮವಾಗಿ ಅಚಲವಾಗಿ ಇಟ್ಟು, ಸ್ಥಿರನಾಗಿ ಮೂಗಿನ ತುದಿಯನ್ನು ನೋಡುತ್ತ, ಸುತ್ತಲೂ ನೋಡದೆ ಪ್ರಶಾಂತಾತ್ಮನೂ ನಿರ್ಭಯನೂ ಆಗಿ, ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿವ್ರತದಲ್ಲಿ ಸ್ಥಿರನಾಗಿ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಸಂಯಮಮಾಡಿಕೊಂಡು ನನ್ನಲ್ಲಿಯೇ ಚಿತ್ತವುಳ್ಳವನಾಗಿ, ನಾನೇ ಪರ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿ ಯುಕ್ತನಾಗಿ ಕುಳಿತಿರಬೇಕು.

ಧ್ಯಾನಕ್ಕೆ ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳುವಾಗ ಶರೀರ ಶಿರಸ್ಸು ಮತ್ತು ಕೊರಳು ಒಂದು ಸರಳರೇಖೆಯಲ್ಲಿರಬೇಕು. ಬೆನ್ನುಮೂಳೆ ಬಾಗಿರಬಾರದು. ಅದು ನೇರವಾಗಿರಬೇಕು. ದೇಹ ಬಾಗಿದ್ದರೆ ತಮಸ್ಸು ಮನಸ್ಸನ್ನು ಆವರಿಸುವುದು. ಆಗ ಗಹನವಾದ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಚಿಂತಿಸಲು ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ದೇಹ ಬಾಗಿರಬಾರದು ಮತ್ತು ಕಂಬ ಗೋಡೆ ಮುಂತಾದವುಗಳನ್ನು ಒರಗಿಕೊಂಡಿರಬಾರದು. ಆಗ ನಿದ್ರೆ ಬರುವುದು. ಧ್ಯಾನಕ್ಕೆ ನಿದ್ರೆ ದೊಡ್ಡ ಶತ್ರು. ಅದು ಬರದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿರಬೇಕು. ದೇಹ ಸ್ಥಿರವಾಗಿರಬೇಕು. ಅಲ್ಲಾಡುತ್ತಿದ್ದರೆ ಚಿತ್ತಚಾಂಚಲ್ಯವನ್ನು ತೋರುವುದು. ದೀರ್ಘಧ್ಯಾನಪರನಾದಂತೆ ಅವನೊಂದು ಶಿಲಾಪ್ರತಿಮೆಯಂತೆ ಆಗುತ್ತಾನೆ. ಆ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಧ್ಯಾನಕ್ಕೆ ಕುಳಿತ ಬುದ್ಧನ ಭಂಗಿಯನ್ನು ಜ್ಞಾಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ತನ್ನ ಮೂಗಿನ ತುದಿಯನ್ನು ನೋಡುತ್ತಾ ಇರಬೇಕು. ಮನಸ್ಸು ಅಂತರ್ಮುಖ ವಾದಂತೆ ದೃಷ್ಟಿಯೂ ಕೂಡ ಅಂತರ್ಮುಖವಾಗುವುದು. ದೃಷ್ಟಿಯ ಅಂತರ್ಮುಖತೆಗೆ ಮೂಗಿನ ತುದಿಯನ್ನು ನೋಡುವುದು ಸಹಾಯಮಾಡುವುದು. ಕುಳಿತಾಗ ಹಿಂದೆಮುಂದೆ ತಿರುಗಿ ನೋಡ ಬಾರದು. ಹೊರಗಿನ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಮತ್ತು ತನ್ನ ದೇಹವನ್ನು ಮರೆಯಲು ಯತ್ನಿಸಬೇಕು.

ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ದೇಹವನ್ನು ಅಣಿಮಾಡಲು ಸಂಬಂಧಿಸಿರುವುದಾಯಿತು. ಇನ್ನುಮೇಲೆ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಅಣಿಮಾಡುವುದನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಪ್ರಶಾಂತಾತ್ಮನಾಗಿರಬೇಕು. ಮನಸ್ಸು ಯಾವ ಉದ್ವೇಗಕ್ಕೂ ಸಿಕ್ಕಿರಕೂಡದು. ಹಾಗೆ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಳ್ಳದಂತೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಧ್ಯಾನಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಜಗಳ ಕಾಯುವುದು, ಕೋಪಗೊಳ್ಳುವುದು ಇವುಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದರೆ ಧ್ಯಾನಕ್ಕೆ ಕುಳಿತಾಗ ಅದೇ ಜ್ಞಾಪಕಕ್ಕೆ ಬರುತ್ತದೆ. ಮನಸ್ಸನ್ನು ಧ್ಯಾನಕ್ಕೆ ಸಿದ್ಧಮಾಡುವವನು, ಅದರ ಶಾಂತಿಗೆ ಯಾವ ಭಂಗವೂ ಬರದಂತೆ ನೋಡಿ ಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಅನಂತರ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಹೇಳುವ ಗುಣವೇ ನಿರ್ಭಯತೆ. ಅವನು ಯಾರಿಗೂ ಅಂಜುವು ದಿಲ್ಲ, ಯಾವುದಕ್ಕೂ ಅಂಜುವುದಿಲ್ಲ. ಆತ ಹೊರಗಿನಿಂದ ನೋಡಲು ಸೌಮ್ಯಮೂರ್ತಿ. ಯಾರಿಗೂ ತೊಂದರೆ ಕೊಡುವುದಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಇತರರೂ ಅವನನ್ನು ಅಂಜಿಸಲಾರರು. ಧ್ಯಾನ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಹೇಡಿಗೆ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಅಂಜುಬುರುಕರು ಧ್ಯಾನಮಾಡಲಾರರು. ಯಾವುದಾದರೊ ಒಂದು ಅಂಜಿಕೆಯೇ ಸಾಕು, ಅವರ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಅಶಾಂತಿಯನ್ನು ಎಬ್ಬಿಸಲು. ಧ್ಯಾನಿ ನಿರ್ಭೀತ. ಅಂಜಿಕೆಗೆ ಅಂಜಿಕೆ ಅವನು. ಅವನು ದೇವರನ್ನು ನೆಚ್ಚಿದವನು, ಹುಲುಮನುಜರನ್ನಲ್ಲ. ಯಾವುದೂ ಅವನಿಚ್ಛೆ ಇಲ್ಲದೆ ಆಗಲಾರದು ಎಂಬುದನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಮನಗಂಡವನು. ದೇವರನ್ನು ನೆಚ್ಚಿ ಹೊರಟವನನ್ನು ಅವನು ಎಂದಿಗೂ ಕೈಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ ಎಂಬುದನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅರಿತವನು ಅವನು. ಇನ್ನುಮೇಲೆ ಈ ಕ್ಷುದ್ರಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಹೇಗೆ ಅಂಜುತ್ತಾನೆ?

ಯೋಗಿ, ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿ ವ್ರತದಲ್ಲಿ ಸ್ಥಿರನಾಗಿರುವನು. ಅವನು ಜಿತೇಂದ್ರಿಯನಾಗಿರಬೇಕು. ದೇವರ ಕಡೆ ಹೋಗಬೇಕಾದರೆ ಮನಸ್ಸೆಲ್ಲ ಅವನ ಕಡೆ ಹರಿಸಬೇಕಾಗುವುದು. ಈ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಈಗ ರುಚಿ ನೋಡುವುದು, ಅನಂತರ ದೇವರನ್ನು ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸುವುದು ಒಟ್ಟಿಗೆ ಹೋಗಲಾರದು. ದೇವರು ಬೇಕಾದರೆ ಇಂದ್ರಿಯ ಚಪಲವನ್ನು ಬಿಗಿ ಹಿಡಿಯಬೇಕು. ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯ ಎಂದರೆ ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಇಂದ್ರಿಯವನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸುವುದು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ. ಒಂದು ಇಂದ್ರಿಯಕ್ಕೂ ಮತ್ತೊಂದು ಇಂದ್ರಿಯಕ್ಕೂ ಸಂಬಂಧವಿದೆ. ಒಂದನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಬೇಕಾದರೆ ಉಳಿದ ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ಸೆಳೆತ ದಿಂದಲೂ ಅವನು ಪಾರಾಗಿರಬೇಕು. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಒಂದು ವಸ್ತುವನ್ನು ಮುಟ್ಟುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದು ಹೇಳುವೆವು. ಆದರೆ ಅದನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ, ಅದರೊಡನೆ ಮಾತಾಡುತ್ತೇವೆ, ಅದರ ಸಮೀಪ ದಲ್ಲಿರುತ್ತೇವೆ, ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರೆ ಬಿಟ್ಟ, ಮುಟ್ಟದೇ ಇರುವುದನ್ನು ಕೂಡ ಮಾಡಿಬಿಡು ತ್ತೇವೆ. ಪಂಚೇಂದ್ರಿಯಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದರಷ್ಟೇ ಮತ್ತೊಂದು ವಿಪತ್ತನ್ನು ತರುವುದು. ಒಂದು ಮತ್ತೊಂ ದಕ್ಕೆ ಸಹಾಯಮಾಡುವುದು ಎಂದು ಅರಿತು ಅದರ ಬಲೆಗೆ ಬೀಳದೆ ಇರಬೇಕು. ಮನಸ್ಸನ್ನು ಪ್ರಪಂಚದಿಂದ ಸೆಳೆದು ಅದನ್ನು ಭಗವಂತನ ಕಡೆ ಅದೇ ಪರ, ಎಂದರೆ, ಶ್ರೇಷ್ಠ ಎಂದು ಬಿಡಬೇಕು. ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ, ಪ್ರೀತಿಸುವುದಕ್ಕೆ, ಆನಂದಿಸುವುದಕ್ಕೆ, ನಮ್ಮದೆಂದು ಕರೆದುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ದೇವರಷ್ಟು ಪವಿತ್ರವಾದುದು ಮತ್ತೊಂದು ಇಲ್ಲ ಎಂದು ಅವನಲ್ಲೆ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಮುಳುಗಿಸಬೇಕು. ಇದು ಒಂದು ಸ್ಪಂಜನ್ನು ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಅದ್ದಿದಂತೆ. ಧ್ಯೇಯವಸ್ತುವೇ ಅಖಂಡ ಸಚ್ಚಿದಾನಂದ ಸ್ವರೂಪನಾದ ಭಗವಂತ. ಅವನನ್ನು ಧ್ಯಾನಿಸುವುದೆಂದರೆ ಅದರಲ್ಲಿ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಅದ್ದುವುದು. ಆಗ ಮನಸ್ಸಿನ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಭಾಗವೂ ಅದನ್ನು ಹೀರುವುದು. ಧ್ಯಾನಸಮಯದಲ್ಲಿ ಮನಸ್ಸು ದೇವರಿಂದ ತುಂಬಿ ತುಳುಕಾಡುವಂತೆ ಮಾಡಬೇಕು.

ಯುಂಜನ್ನೇವಂ ಸದಾತ್ಮಾನಂ ಯೋಗೀ ನಿಯತಮಾನಸಃ ।
ಶಾಂತಿಂ ನಿರ್ವಾಣಪರಮಾಂ ಮತ್ಸಂಸ್ಥಾಮಧಿಗಚ್ಛತಿ ॥ ೧೫ ॥

ನಿಯತಮಾನಸನಾಗಿ ಹೀಗೆ ಯಾವಾಗಲೂ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಯೋಗದಲ್ಲಿಟ್ಟುಕೊಳ್ಳುವ ಯೋಗಿ ನಿರ್ವಾಣಪರಮ ವಾದ ನನ್ನಲ್ಲಿರುವ ಶಾಂತಿಯನ್ನು ಪಡೆಯುವನು.

ಯೋಗಿ ಮನಸ್ಸನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಿ, ಯಾವಾಗಲೂ ಅದನ್ನು ಯೋಗದಲ್ಲಿಟ್ಟಿರಬೇಕು. ಧ್ಯಾನಮಾಡು ವಾಗ ಮಾತ್ರ ದೇವರಮೇಲೆ ಮನಸ್ಸಿಟ್ಟು ಇತರ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಅದನ್ನು ಪ್ರಪಂಚದ ರೊಚ್ಚಿನಮೇಲೆ ಬಿಡುವುದಲ್ಲ. ಧ್ಯಾನ ಸರಿಯಾದ ಧ್ಯಾನ ಆಗಬೇಕಾದರೆ ಇತರ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಮನಸ್ಸು ಯಾವಾಗಲೂ ಅದಕ್ಕೆ ಅಣಿಯಾಗುತ್ತಿರಬೇಕು. ಮನಸ್ಸನ್ನು ಯಾವಾಗಲೂ ದೇವರ ಕಡೆ ಕಳುಹಿಸುತ್ತಿರಬೇಕು. ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತು ಕಳುಹಿಸಿ ಅನಂತರ ಪ್ರಪಂಚದ ಕಡೆ ಅಟ್ಟಿದರೆ ಅದು ಏನನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಂಡಿರುವುದೊ ಅದನ್ನು ಹಾಳುಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದು. ಬಿಡದೇ ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡುತ್ತಿರಬೇಕು. ಈ ಹೋರಾಟಕ್ಕೆ ರಜಾ ಇಲ್ಲ. ನಾವು ದೇವರೊಡನೆ ಒಂದಾಗುವವರೆಗೆ ಈ ಸಾಧನೆ ಬಿಡುವಿಲ್ಲದೆ ಆಗುತ್ತಿರಬೇಕು. ನಾವು ಯಾವುದಾದರೂ ಕಾರಣದಿಂದ ಕೆಲವು ಕಾಲ ಇದನ್ನು ಬಿಟ್ಟರೆ ಪುನಃ ಪ್ರಾರಂಭಿಸಲು ಹಿಂದಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಶಕ್ತಿ ಸಂಕಲ್ಪಗಳು ಬೇಕಾಗುವುದು. ಒಂದು ಹೊತ್ತಿಗೆ ಎದ್ದು ಧ್ಯಾನ ಮಾಡುತ್ತಿರುವವನು ಆಲಸ್ಯದಿಂದಲೊ ನಿದ್ರೆಯಿಂದಲೊ ಒಂದು ದಿನ ಬಿಟ್ಟ ಎಂದರೆ ಮಾರನೆ ದಿನವೂ ಆಲಸ್ಯ ತಲೆದೋರುವುದು. ಆ ತಮಸ್ಸಿನಿಂದ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಏಳಿಸಬೇಕಾದರೆ ಪುನಃ ಕಷ್ಟಪಡಬೇಕಾಗುವುದು. ಮನಸ್ಸಿನ ಒಂದು ಭಾಗ ಯಾವಾಗಲೂ ದೇವರ ಕಡೆ ತಿರುಗಿರಬೇಕು. ನಾವು ಯಾವ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರೂ ಮಧ್ಯೆಮಧ್ಯೆ ಭಗವಂತನಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಮೆಲ್ಲುತ್ತಿರಬೇಕು. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಇದಕ್ಕೆ ಹಲ್ಲುನೋವಿನ ಉದಾಹರಣೆಯನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಹಲ್ಲಿನ ನೋವಿ ನಿಂದ ನರಳುತ್ತಿರುವವನು, ಯಾವ ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರೂ ಮನಸ್ಸಿನ ಒಂದು ಭಾಗ ಆ ನೋವನ್ನೇ ಚಿಂತಿಸುತ್ತಿರುತ್ತದೆ. ಹಾಗೆಯೇ ಮನಸ್ಸು ಭಗವಂತನನ್ನು ಇತರ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಚಿಂತಿಸುತ್ತಿರಬೇಕು. ಧ್ಯಾನಕ್ಕೆ ಕುಳಿತಾಗ, ಅವನಲ್ಲೆ ತನ್ಮಯವಾಗಬೇಕು. ದಿಕ್ಸೂಚಿ ಎಂದರೆ ಉತ್ತರಮುಖಿ ಯಾವಾಗಲೂ ಹೇಗೆ ಉತ್ತರದಿಕ್ಕನ್ನು ತೋರಿಸುವುದೋ ಹಾಗೆ ಮನಸ್ಸು ಯಾವಾ ಗಲೂ ದೇವರ ಕಡೆ ತಿರುಗಿರಬೇಕು. ಇತರ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಅವನು ಹಲವು ವ್ಯವಹಾರಗಳಲ್ಲಿ ಮಗ್ನನಾಗಿದ್ದರೂ, ಅವನ ಮನಸ್ಸಿನ ಒಂದು ಭಾಗ ಮಾತ್ರ ಯಾವಾಗಲೂ ದೇವರ ಕಡೆಗೆ ತಿರುಗಿರಬೇಕು.

ಯಾರ ಮನಸ್ಸು ಹೀಗೆ ಸದಾ ಭಗವಂತನ ಕಡೆ ತಿರುಗಿರುವುದೋ, ಧ್ಯಾನಿಸುವಾಗ, ಅವನಲ್ಲೇ ತನ್ಮಯವಾಗುವುದೊ ಅಂತಹ ಮನಸ್ಸು ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ನಿರ್ವಾಣಶಾಂತಿಯನ್ನು ಪಡೆಯುವುದು. ಪುನರ್ಜನ್ಮವಿಲ್ಲದ ಭಗವಂತನನ್ನು ರುಚಿ ನೋಡಿದ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ಶಾಂತಿಯನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಾನೆ. ಇಲ್ಲಿಯೇ ಅದನ್ನು ಅವನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಾನೆ. ಹೇಗೆ ಮೂಸೆಯಲ್ಲಿ ಒಂದು ವಸ್ತುವನ್ನು ಇಟ್ಟು ಕಾಯಿಸಿದರೆ ಅದು ಕೆಂಗೆಂಡದಂತಾಗುವುದೊ ಅದರಂತೆಯೆ ಧ್ಯಾನವೆಂದರೆ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಭಗವಂತ ನೆಂಬ ಮೂಸೆಯಲ್ಲಿಟ್ಟು ಕಾಯಿಸುವುದು. ಧ್ಯಾನಿಸುವವನಿಗೂ ಧ್ಯೇಯವಸ್ತುವಿನ ಧರ್ಮಗಳು ಬರುತ್ತವೆ. ಧ್ಯಾನಮಾಡುವವನು ಭಗವಂತನ ಸಚ್ಚಿದಾನಂದಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಹೀರಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಇದರಿಂದ ಪರಮಶಾಂತಿಯನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಾನೆ. ಇದು ಭಂಗವಾಗದ ಶಾಂತಿ, ಎಂದೆಂದಿಗೂ ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ಶಾಂತಿ, ನಮ್ಮ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳನ್ನು ನಿರ್ನಾಮಮಾಡಿ ಭಗವಂತನೊಡನೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಸೇರಿಸುವ ಶಾಂತಿ.

ನಾತ್ಯಶ್ನತಸ್ತು ಯೋಗೋಽಸ್ತಿ ನ ಚೈಕಾಂತಮನಶ್ನತಃ ।
ನ ಚಾತಿಸ್ವಪ್ನಶೀಲಸ್ಯ ಜಾಗ್ರತೋ ನೈವ ಚಾರ್ಜುನ ॥ ೧೬ ॥

ಅರ್ಜುನ, ಯೋಗ ಮಿತಿಮೀರಿ ತಿನ್ನುವವನಿಗೂ ಇಲ್ಲ, ಏನೂ ತಿನ್ನದೇ ಇರುವವನಿಗೂ ಇಲ್ಲ; ಅತಿಯಾಗಿ ನಿದ್ರೆ ಮಾಡುವವನಿಗೂ ಇಲ್ಲ, ಏನೂ ನಿದ್ರೆ ಮಾಡದವನಿಗೂ ಇಲ್ಲ.

ಒಂದು ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಮನಸ್ಸು ದೇಹಕ್ಕೆ ಅಂಟಿಕೊಂಡಿರುವಂತೆ ಕಾಣುವುದು, ಎಳನೀರಿನಲ್ಲಿ ಕಾಯಿ ಕರಟಕ್ಕೆ ಅಂಟಿಕೊಂಡಿರುವಂತೆ. ಆದರೆ ನೀರು ಇಂಗಿ ಕಾಯಿ ಕೊಬ್ಬರಿ ಆದರೆ ಅದು ಕರಟದ ಒಳಗೆ ಇದ್ದರೂ ಅದು ಬೇರೆಯಾಗಿ ಅಲ್ಲಾಡುತ್ತಿರುವುದು. ಅದರಂತೆಯೇ ಮುಕ್ತಾವಸ್ಥೆಗೆ ಬಂದ ಮನುಷ್ಯ. ಆದರೆ ಯೋಗಜೀವನ ಇನ್ನೂ ಪ್ರಾರಂಭದ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿರುವವನಿಗೆ ದೇಹ ಮತ್ತು ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಒಂದು ಸಂಬಂಧ ಇರುವುದು. ಯಾವುದಾದರೂ ಒಂದರ ಮೇಲೆ ಬದಲಾವಣೆ ಆದರೆ ಅದು ಇನ್ನೊಂದರ ಮೇಲೆ ತನ್ನ ಪರಿಣಾಮವನ್ನು ಬೀರುವುದು. ಈ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬ ಜೋಪಾನವಾಗಿರಬೇಕು. ಸಾಧ್ಯವಾದಷ್ಟು ದೇಹ ಮನಸ್ಸಿನೊಂದಿಗೆ ಸಹಕರಿಸಬೇಕು. ದೇಹ ಮನ ಸ್ಸನ್ನೇ ತನ್ನ ಕಡೆಗೆ ಸೆಳೆಯಕೂಡದು. ಯಾರು ಮಿತಿಮೀರಿ ಊಟ ಮಾಡುವರೋ ಅವರು ತಮೋಗುಣಿಗಳಾಗುವರು. ಅದನ್ನು ಅರಗಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿಯೆ ದೇಹದ ರಕ್ತದ ಬಹುಭಾಗವೆಲ್ಲ ಹೋಗು ವುದು. ಇನ್ನು ಆಲೋಚಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಉಳಿಯುವುದು ಬಹಳ ಕಡಮೆ. ಮನಸ್ಸು ದೇಹದ ಮೇಲೆ ಹೆಚ್ಚು ವಾಲುತ್ತ ಬರುವುದು. ದೇಹವನ್ನು ದೃಢವಾಗಿ ಮತ್ತು ಆರೋಗ್ಯವಾಗಿ ಇಡುವುದಕ್ಕೆ ಎಷ್ಟು ಬೇಕೊ ಅಷ್ಟನ್ನು ಮಾತ್ರ ತಿನ್ನಬೇಕು. ಯೋಗಿಯಾಗುವುದು ಎಂದರೆ ದೊಡ್ಡ ವ್ಯಕ್ತಿಯಾಗುವುದಲ್ಲ. ಯೋಗಜೀವನಕ್ಕೆ ಲಘುವಾದ ದೃಢವಾದ ದೇಹ ಬೇಕು. ಅಂತಹ ದೇಹವನ್ನು ಪೋಷಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಮಾತ್ರ ತಿನ್ನಬೇಕು. ತಿನ್ನುವುದು ಯಾವಾಗಲೂ ಮಿತವಾಗಿರಬೇಕು. ಇನ್ನೂ ಬೇಕೆಂದಿರು ವಾಗಲೇ ಏಳಬೇಕು.

ಅದರಂತೆಯೇ ಯಾರು ಬಹಳ ಕಡಮೆ ಊಟಮಾಡುವರೋ ಅವರಿಗೂ ಯೋಗಜೀವನ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಅವರ ದೇಹ ದುರ್ಬಲವಾಗುವುದು. ದೇಹ ಆರೋಗ್ಯದಿಂದ ಬಲವಾಗಿದ್ದಾಗಲೆ ಕುಳಿತುಕೊಂಡು ಧ್ಯಾನ ಮಾಡುವುದು ಕಷ್ಟ. ಹಾಗಿರುವಾಗ ದುರ್ಬಲ ದೇಹ ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡು ಯಾರೂ ಧ್ಯಾನಮಾಡಲಾರರು. ದೇಹ ದುರ್ಬಲವಾದರೆ ಮನಸ್ಸು ದುರ್ಬಲವಾಗುವುದು. ದುರ್ಬಲವಾದ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಧ್ಯಾನ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ನೀರಿನ ವೇಗ ಹೆಚ್ಚಾಗಿದ್ದರೆ ಮಾತ್ರ ಅದರಿಂದ ಉತ್ಪತ್ತಿಯಾಗುವ ವಿದ್ಯುಚ್ಛಕ್ತಿ ಕೂಡ ಹೆಚ್ಚಾಗಿರುವುದು. ನೀರಿನ ವೇಗದಂತೆ ಬಲವಾದ ಆಲೋಚನೆ. ಅದು ದೇವರ ಕಡೆ ಎಷ್ಟು ರಭಸದಿಂದ ಹರಿಯುವುದೋ ಅಷ್ಟು ಹೆಚ್ಚು ಮಾನಸಿಕ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಉತ್ಪತ್ತಿ ಮಾಡುವುದು. ಆದಕಾರಣ ದೇಹವನ್ನು ಉಪವಾಸ ಮತ್ತು ಅಲ್ಪಾಹಾರ ಮುಂತಾದುವುಗಳಿಂದ ದಂಡಿಸಬಾರದು. ಇದರಿಂದ ಯಾವ ಮಾನಸಿಕ ಪ್ರಯೋಜನವೂ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಹೆಚ್ಚು ತಿನ್ನುವುದು ಯೋಗಜೀವನಕ್ಕೆ ಎಷ್ಟು ಹಾನಿಯೋ ಕಡಮೆ ತಿನ್ನುವುದು ಅಷ್ಟೇ ದೊಡ್ಡ ಹಾನಿ. ಮಿತಾಹಾರಿ ಯಾಗಿರಬೇಕು.

ನಿದ್ರೆಯಲ್ಲಿಯೂ ಮಿತಿ ಇರಬೇಕು. ದೇಹ ಆರೋಗ್ಯವಾಗಿರಬೇಕಾದರೆ, ಅದಕ್ಕೆ ಕೆಲವು ಗಂಟೆ ನಿದ್ರೆ ಆವಶ್ಯಕ. ಆಗಲೇ ದೇಹಕ್ಕೆ ವಿರಾಮ. ದೇಹದಲ್ಲಿ ಅನೇಕ ರಿಪೇರಿ ಕೆಲಸಗಳು ಆಗಲೇ ಆಗುವುದು. ಆದರೆ ಅತೀ ನಿದ್ರೆ ಮಾಡಿದರೆ ಆ ಮನುಷ್ಯ ಸೋಮಾರಿ ಆಗುವನು, ಮನಸ್ಸು ಆಲಸಿಯಾಗುವುದು. ಧ್ಯಾನಕ್ಕೆ ಕುಳಿತುಕೊಂಡಿತು ಎಂದರೆ ನಿದ್ರಾದೇವಿ ಆಗಲೆ ಅವನ ಮೇಲೆ ಸವಾರಿ ಮಾಡುವಳು. ಧ್ಯಾನಕ್ಕೆ ಅತ್ಯಂತ ಆವಶ್ಯಕವಾಗಿರುವುದೇ ತುಂಬಾ ಜಾಗೃತವಾದ ಮನಸ್ಸು. ನಿದ್ರೆ ಬಂದರೆ ಇದು ಸಿದ್ಧಿಸುವು ದಿಲ್ಲ. ಆದಕಾರಣವೇ ಊಟದಲ್ಲಿ ಹೇಗೆ ಒಂದು ಮಿತಿ ಇರಬೇಕೊ ಹಾಗೆ ನಿದ್ರೆಯಲ್ಲಿಯೂ ಒಂದು ಮಿತಿ ಇರಬೇಕು. ಕಡಮೆ ನಿದ್ರೆ ಮಾಡುವವನಿಗೂ ಯೋಗಜೀವನ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಅವನ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಒಂದು ಸ್ವಾಸ್ಥ್ಯವಿರುವುದಿಲ್ಲ. ದೇಹಕ್ಕೆ ಸಾಕಷ್ಟು ವಿರಾಮ ಸಿಕ್ಕದೆ ಇದ್ದರೆ ಮನಸ್ಸು ಕೂಡ ಸರಿಯಾಗಿ ಕೆಲಸಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಶಿವರಾತ್ರಿ ಮುಂತಾದುವುಗಳನ್ನು ಮಾಡುವಾಗ ರಾತ್ರಿಯಲ್ಲಿ ಜಾಗರಣೆ ಮಾಡುವರು. ಮಾರನೆ ದಿನ ಕುಳಿತ ಕಡೆ ನಿಂತ ಕಡೆ ತೂಕಡಿಸುತ್ತಿರುವುದನ್ನು ನೋಡುವೆವು. ಇನ್ನು ಇಂತಹ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಧ್ಯಾನ ಮಾಡುವುದೇನು? ಧ್ಯಾನ ಮಾಡುವುದು ಎಂದರೆ ಹಾಡುವುದಕ್ಕೆ ತಂಬೂರಿಯನ್ನು ಶ್ರುತಿ ಮಾಡಿದಂತೆ. ತಂತಿ ಅಳ್ಳಕವಾಗಿದ್ದರೆ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಶ್ರುತಿ ಹೊರಡುವುದಿಲ್ಲ. ತುಂಬ ಬಿಗಿಯಾದರೆ ತಂತಿ ಕಿತ್ತುಹೋಗುವ ಅಪಾಯವಿದೆ. ಅದು ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿರಬೇಕು. ಆಗ ಮಾತ್ರ ಒಳ್ಳೆಯ ಶ್ರುತಿ ಕೊಡುವುದು.

ಯುಕ್ತಾಹಾರವಿಹಾರಸ್ಯ ಯುಕ್ತಚೇಷ್ಟಸ್ಯ ಕರ್ಮಸು ।
ಯುಕ್ತಸ್ವಪ್ನಾವಬೋಧಸ್ಯ ಯೋಗೋ ಭವತಿ ದುಃಖಹಾ ॥ ೧೭ ॥

ಯುಕ್ತಾಹಾರ ವಿಹಾರಿಯಾಗಿ, ಕರ್ಮಗಳಲ್ಲಿ ಮಿತವಾಗಿ, ನಿದ್ರೆ ಎಚ್ಚರಗಳಲ್ಲಿ ಮಿತವಾಗಿ ಇರುವವನಿಗೆ ಯೋಗ ದುಃಖನಾಶಕವಾಗುವುದು.

ತಬಲವನ್ನು ಬಾರಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಅದನ್ನು ಮೊದಲು ಶ್ರುತಿಗೆ ತರಬೇಕು. ಹಾಗೆಯೇ ಧ್ಯಾನಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ದೇಹ ಇಂದ್ರಿಯ ಮನಸ್ಸು ಇವುಗಳನ್ನು ಶ್ರುತಿಗೆ ತರಬೇಕಾಗಿದೆ. ಒಂದೊಂದು ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಅದನ್ನು ಒಂದೊಂದು ಶ್ರುತಿಗೆ ತರಬೇಕು. ಧ್ಯಾನ ಮಾಡುವುದು ಎಂದರೆ ಅದು ಹೊರಗೆ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಕಾರಕೂನ, ಕೂಲಿಯಾಳು, ಉಪಾಧ್ಯಾಯನು ಮಾಡುವಂತಹ ಕೆಲಸವಲ್ಲ. ಇದೊಂದು ಬಹಳ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾದ ಮಾನಸಿಕ ಕ್ರಿಯೆ. ದೇಹ ಇಂದ್ರಿಯ ಮನಸ್ಸು ಬುದ್ಧಿ ಇವುಗಳೆಲ್ಲವು ಅದಕ್ಕೆ ಸಹಕರಿಸಬೇಕು. ಆಗ ಮಾತ್ರ ಸರಿಯಾದ ಧ್ಯಾನ ಸಾಧ್ಯ.

ಯುಕ್ತ ಎಂದರೆ ಮಿತವಾದ ಆಹಾರ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ತುಂಬ ಹೆಚ್ಚಾಗಿಯೂ ಇರಕೂಡದು, ತುಂಬ ಕಡಮೆಯಾಗಿಯೂ ಇರಕೂಡದು. ಅದರಂತೆಯೇ ವಿಹಾರ. ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಸ್ವಲ್ಪ ವಿರಾಮ ಸಿಕ್ಕಬೇಕು. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಯಾವುದಾದರೂ ವಿಹಾರ ಇರಬೇಕು. ಎಂದರೆ ಚೇಷ್ಟೆ ತಮಾಷೆ ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿರಬೇಕು ಎಂದಲ್ಲ. ಅನೇಕ ವೇಳೆ ಕೆಲಸದ ಬದಲಾವಣೆಯೆ ಒಂದು ವಿಹಾರವಾಗುವುದು. ಅಂತೂ ನಮ್ಮ ವಿಹಾರ, ಧ್ಯೇಯವಸ್ತುವಿನಿಂದ ತುಂಬ ದೂರಕ್ಕೆ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗಕೂಡದು. ಅದರ ಹತ್ತಿರವೆ ತಾರಾಡುವಂತಿರಬೇಕು ವಿಹಾರ.

ಅದರಂತೆಯೆ ಯೋಗಿಯಾದವನು ಮಿತವಾಗಿ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು. ಹೆಚ್ಚು ಕರ್ಮದಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿದರೆ ಮನಸ್ಸು ಬಾಹ್ಯಮುಖವಾಗುವುದು. ಧ್ಯಾನಕ್ಕೆ ಕುಳಿತಾಗ ಆ ಕರ್ಮವನ್ನೆ ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸುತ್ತಿರುವುದು. ಹೆಚ್ಚು ಕರ್ಮಮಾಡಿ ದೇಹಕ್ಕೆ ದಣಿವಾದಾಗ ಧ್ಯಾನ ಮುಂತಾದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸಾಧನೆಗಳನ್ನು ಮಾಡಲು ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಹಾಗೆಯೇ ಕರ್ಮವನ್ನು ಬಹಳ ಕಡಮೆ ಮಾಡಿದರೂ ದೇಹ ಸೋಮಾರಿಯಾಗುವುದು, ಲವಲವಿಕೆಯಿಂದ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ಒಂದು ಮಿತದಲ್ಲಿ ಇಟ್ಟು ಕೊಂಡಿರಬೇಕು. ಯಾರು ನಿದ್ರೆ ಎಚ್ಚರ ಇವುಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಒಂದು ಮಿತವನ್ನು ಇಟ್ಟುಕೊಂಡಿರುವರೊ ಅಂತಹ ವ್ಯಕ್ತಿಗೆ ಧ್ಯಾನಯೋಗ ದುಃಖವನ್ನು ನಾಶಮಾಡುವುದು. ಇಲ್ಲಿ ದುಃಖ ಎಂದರೆ ಅಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿ ನರಳುವುದು. ವಾಸನೆಗಳನ್ನು ಅನುಸರಿಸಿ ಅವುಗಳನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸದೆ ಮತ್ತು ಮಾಯೆಯ ಆಳ ಆಳಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದು. ಯೋಗ ಸಂಸಾರದಿಂದ ನಮ್ಮನ್ನು ಮೇಲಕ್ಕೆ ತೇಲಿಸುವುದು. ಇದೊಂದು ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಬಿದ್ದವನಿಗೆ ಸಿಕ್ಕಿದ ಸೋರೆಬುರುಡೆಯಂತೆ, ಅವನನ್ನು ಮುಳುಗಿಸದೆ ತೇಲಿಸುವುದು. ಹೆಚ್ಚು ಸಂಸ್ಕಾರಗಳನ್ನು ಉತ್ಪತ್ತಿ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದನ್ನು ಮಾತ್ರ ನಿಲ್ಲಿಸುವುದಲ್ಲ, ಆಗಲೆ ಇರುವ ಸಂಸ್ಕಾರ ವನ್ನು ನಾಶಮಾಡುತ್ತ ಬರುವುದು.

ಯದಾ ವಿನಿಯತಂ ಚಿತ್ತಮಾತ್ಮನ್ಯೇವಾವತಿಷ್ಠತೇ ।
ನಿಃಸ್ಪೃಹಃ ಸರ್ವಕಾಮೇಭ್ಯೋ ಯುಕ್ತ ಇತ್ಯುಚ್ಯತೇ ತದಾ ॥ ೧೮ ॥

ಯಾವಾಗ ನಿಗ್ರಹಿಸಲ್ಪಟ್ಟ ಚಿತ್ತ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿಯೇ ನಿಲ್ಲುವುದೊ, ಆಗ ಸರ್ವಕಾಮಗಳಲ್ಲಿ ಬಯಕೆ ಇಲ್ಲದವನಾಗಿ ಯೋಗಿ ಎನಿಸುವನು.

ಪ್ರಪಂಚದ ಕಡೆ ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಭಗವಂತನ ಕಡೆ ಹರಿಸಿ ಅವನ ಪಾದಪದ್ಮಗಳಲ್ಲಿ ಕಟ್ಟುವುದೇ ಧ್ಯಾನ. ಮನಸ್ಸು ಅಲ್ಲಿಯೇ ನಿಲ್ಲಬೇಕು. ಆಗಲೆ ಅದರಲ್ಲಿರುವ ಕಲ್ಮಶಗಳೆಲ್ಲ ನಾಶವಾಗಬೇಕಾದರೆ. ಹೇಗೆ ಒಂದು ಪಾತ್ರೆಯನ್ನು ಬೆಂಕಿಯಮೇಲೆ ಇಟ್ಟು ಕಾಯಿಸಿದರೆ ಅದರಲ್ಲಿ ಇರುವ ಸೂಕ್ಷ್ಮ ಕ್ರಿಮಿಗಳೆಲ್ಲ ಧ್ವಂಸವಾಗುವುವೊ ಹಾಗೆ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿರುವ ಕಲ್ಮಶಗಳೆಲ್ಲವೂ ಧ್ಯಾನಾಗ್ನಿಯಲ್ಲಿ ನಾಶವಾಗುವುವು. ಹೆಚ್ಚುಹೆಚ್ಚು ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ಮನಸ್ಸು ತನ್ಮಯವಾಗುತ್ತ ಬಂದಂತೆ ಅಷ್ಟೂ ಅಷ್ಟೂ ಪರಿಶುದ್ಧವಾಗುತ್ತ ಬರುವುದು. ಪರಮಾತ್ಮನ ಕಡೆ ಮನಸ್ಸು ಹೋಗುವಾಗ ಅದು ಅಖಂಡವಾಗಿ ಹರಿದುಕೊಂಡು ಹೋಗಬೇಕು. ಒಂದು ಪಾತ್ರೆಯಿಂದ ಎಣ್ಣೆಯನ್ನು ಮತ್ತೊಂದು ಪಾತ್ರೆಗೆ ಸುರಿದರೆ ಹೇಗೆ ಒಂದು ದಾರದಂತೆ ಹರಿಯುವುದೊ ಹಾಗೆ ಮನಸ್ಸು ದೇವರ ಕಡೆಗೆ ಹೋಗಬೇಕು.

ಯಥಾ ದೀಪೋ ನಿವಾತಸ್ಥೋ ನೇಂಗತೇ ಸೋಪಮಾ ಸ್ಮೃತಾ ।
ಯೋಗಿನೋ ಯತಚಿತ್ತಸ್ಯ ಯುಂಜತೋ ಯೋಗಮಾತ್ಮನಃ ॥ ೧೯ ॥

ಗಾಳಿ ಬೀಸದ ಕಡೆ ಇರುವ ದೀಪ ಅಲುಗಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಆತ್ಮನ ಯೋಗವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವ ಯೋಗಿಯ ನಿಗ್ರಹಿಸಿದ ಚಿತ್ತಕ್ಕೆ ಇದೊಂದು ಉಪಮಾನವೆನಿಸುವುದು.

ಧ್ಯಾನಮಾಡುತ್ತಿರುವ ಯೋಗಿಯ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಒಂದು ಉರಿಯುತ್ತಿರುವ ದೀಪದ ಉದಾಹರಣೆ ಯನ್ನು ಕೊಡುವರು. ಹೆಚ್ಚು ಗಾಳಿ ಬೀಸದಕಡೆ ಒಂದು ದೀಪ ಉರಿಯುತ್ತಿದ್ದರೆ ಅದರ ಕುಡಿ ಅಲುಗಾಡದೆ ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿರುವುದು. ಅದರಂತೆಯೆ ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ಚಿಂತಿಸುತ್ತಿರುವವನ ಮನಸ್ಸು. ಅದು ಪ್ರಪಂಚದ ಆಸೆಗಳಿಂದ ಚಲಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಆಸೆಯ ಗಾಳಿ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಬರದಂತೆ ಅವನು ಮಾಡಿಕೊಂಡಿರುವನು. ಎಲ್ಲಾ ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ಬಾಗಿಲುಗಳನ್ನು ಮುಚ್ಚಿ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಅಂತರ್ಮುಖ ಮಾಡಿಕೊಂಡಿರುವನು. ಈ ಪ್ರಪಂಚದ ಮಮತೆಗಳನ್ನು ಬಿಟ್ಟಿದ್ದರೆ ಮಾತ್ರ ಒಬ್ಬನ ಮನಸ್ಸು ಪರಮಾತ್ಮನಮೇಲೆ ಕೇಂದ್ರೀಕೃತವಾಗುವುದು. ಯೋಗಿ ಇದನ್ನು ಮಾಡಿರುವನು. ಅನೇಕವೇಳೆ ಧ್ಯಾನಮಾಡಬೇಕೆಂದು ಆಸೆ ಇದೆ. ಆದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಪೂರ್ವಭಾವಿಯಾಗಿ ಏನು ಮಾಡಬೇಕೊ ಅದನ್ನು ಮಾಡಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಆದಕಾರಣವೇ ಎಲ್ಲೂ ಇಲ್ಲದ ಚಿತ್ತಚಾಂಚಲ್ಯ ಆಗ ಮೊದಲಾಗುವುದು. ಯೋಗಿ ಧ್ಯಾನಮಾಡುವ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಅಣಿಮಾಡಲು ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ಮನಸ್ಸನ್ನು ಸದಾ ಅಣಿಮಾಡುತ್ತಿರುವನು ಧ್ಯಾನಕ್ಕೆ. ಆದಕಾರಣವೇ ಧ್ಯಾನಕ್ಕೆ ಕುಳಿತರೆ ಧ್ಯಾನ ಅವನಿಗೆ ಸಿದ್ಧಿಸು ವುದು. ಅಣಿಯಾಗುವುದೆಂದರೆ ಮನಸ್ಸು ವಿಷಯವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸದೆ ಇರುವುದು. ಇದು ಬರೀ ನಿಷೇಧಾತ್ಮಕವಾಯಿತು. ವಿಷಯವಸ್ತುವನ್ನು ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸದೆ ಇರಬೇಕಾದರೆ, ಸುಮ್ಮನೆ ಆಲೋಚನೆಯನ್ನು ಓಡಿಸಿಬಿಡುವುದಕ್ಕಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಪರಮಾತ್ಮನ ಆಲೋಚನೆಯನ್ನು ತಂದು ವಿಷಯವಸ್ತುಗಳ ಚಿಂತನೆಯನ್ನು ಓಡಿಸಬೇಕು, ಪ್ರಪಂಚದ ಮೇಲಿನ ಮಮತೆಯನ್ನು ಬಿಡಿಸಬೇಕು. ಭಗವಂತನನ್ನು ಮನಸ್ಸು ಹಿಡಿಯಬೇಕು. ಅವನನ್ನು ಬಿಗಿಯಾಗಿ ಹಿಡಿದುಕೊಂಡರೆ ಮಾತ್ರ ವಿಷಯ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಚಿಂತಿಸುವುದನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಬಹುದು. ಅಲ್ಲಿ ನಮಗೆ ನೆಲೆ ಸಿಕ್ಕದೆ ಸುಮ್ಮನೆ ವಿಷಯವಸ್ತು ಗಳನ್ನು ಚಿಂತಿಸುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದರೆ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ.

ಯತ್ರೋಪರಮತೇ ಚಿತ್ತಂ ನಿರುದ್ಧಂ ಯೋಗಸೇವಯಾ ।
ಯತ್ರಚೈವಾತ್ಮನಾತ್ಮಾನಂ ಪಶ್ಯನ್ನಾತ್ಮನಿ ತುಷ್ಯತಿ ॥ ೨೦ ॥

ಸುಖಮಾತ್ಯಂತಿಕಂ ಯತ್ತದ್ಬುದ್ಧಿಗ್ರಾಹ್ಯಮತೀಂದ್ರಿಯಮ್ ।
ವೇತ್ತಿ ಯತ್ರ ನ ಚೈವಾಯಂ ಸ್ಥಿತಶ್ಚಲತಿ ತತ್ತ್ವತಃ ॥ ೨೧ ॥

ಯಂ ಲಬ್ಧ್ವಾ ಚಾಪರಂ ಲಾಭಂ ಮನ್ಯತೇ ನಾಧಿಕಂ ತತಃ ।
ಯಸ್ಮಿಂಸ್ಥಿತೋ ನ ದುಃಖೇನ ಗುರುಣಾಪಿ ವಿಚಾಲ್ಯತೇ ॥ ೨೨ ॥

ತಂ ವಿದ್ಯಾದ್ದುಃಖಸಂಯೋಗವಿಯೋಗಂ ಯೋಗಸಂಜ್ಞಿತಮ್ ।
ಸ ನಿಶ್ಚಯೇನ ಯೋಕ್ತವ್ಯೋ ಯೋಗೋಽನಿರ್ವಿಣ್ಣಚೇತಸಾ ॥ ೨೩ ॥

ಯಾವಾಗ ಯೋಗಾಭ್ಯಾಸದಿಂದ ನಿರೋಧಿಸಲ್ಪಟ್ಟು ಚಿತ್ತ ಶಾಂತವಾಗುವುದೊ, ಯಾವಾಗ ಶುದ್ಧವಾದ ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಆತ್ಮನನ್ನು ನೋಡುತ್ತ ಇವನು ತನ್ನಲ್ಲಿಯೇ ಸಂತೋಷಪಡುವನೊ, ಮತ್ತು ಬುದ್ಧಿಗ್ರಾಹ್ಯವೂ ಇಂದ್ರಿಯಗ್ರಾಹ್ಯವೂ ನಿತ್ಯವೂ ಆದ ಯಾವ ಸುಖವಿದೆಯೊ ಅದನ್ನು ತಿಳಿಯುತ್ತಾನೆಯೊ, ಯಾವುದರಲ್ಲಿ ಇದ್ದುಕೊಂಡು ತತ್ತ್ವದಿಂದ ಚಲಿಸದೆ ಇರುವನೊ, ಯಾವುದನ್ನು ಪಡೆದು ಬೇರೆ ಲಾಭವನ್ನು ಅದಕ್ಕಿಂತ ಮೇಲೆಣಿಸುವುದಿಲ್ಲವೊ, ಯಾವುದರಲ್ಲಿದ್ದುಕೊಂಡು ಮಹತ್ತಾದ ದುಃಖದಿಂದಲೂ ಚಲಿಸದೆ ಇರುವನೊ, ದುಃಖ ಸಂಬಂಧವನ್ನು ದೂರಮಾಡುವ ಇದನ್ನು ಯೋಗವೆಂದು ಅರಿಯಬೇಕು. ಅಂತಹ ಯೋಗವನ್ನು ನಿಶ್ಚಯವಾದ ಮತ್ತು ಉತ್ಸಾಹಪೂರಿತವಾದ ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಮಾಡಬೇಕು.

ಯೋಗಾಭ್ಯಾಸದಿಂದ ನಿಗ್ರಹಿಸಲ್ಪಟ್ಟ ಚಿತ್ತ ಶಾಂತವಾಗುವುದು. ಚಿತ್ತ ಒಂದು ದಿನದಲ್ಲಿ ಶಾಂತವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ಅಭ್ಯಾಸದ ಮೂಲಕ ದೇವರ ಕಡೆ ಹೋಗುವಂತೆ ಮಾಡಬೇಕು. ಯೋಗ ಎಂದರೆ ಸತತ ಅಭ್ಯಾಸ. ಸತತ ಅಭ್ಯಾಸ ಅವನ ಸ್ವಭಾವವಾಗುತ್ತ ಬರುವುದು. ಯಾವಾಗ ಅದೊಂದು ಸ್ವಭಾವವಾಗಿಹೋಗುವುದೊ ಅನಂತರ ಮನಸ್ಸನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಅಷ್ಟು ಕಷ್ಟಪಡ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಅಭ್ಯಾಸ ಎಂದರೆ ಹೋರಾಟ ಪ್ರಥಮದಲ್ಲಿ ಇದ್ದೇ ಇರುವುದು. ಆ ಹೋರಾಟವನ್ನು ಪೂರೈಸಿದ ಮೇಲೆಯೇ ಶಾಂತಿ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಕ್ರಮೇಣ ಬರುವುದು. ಸಮುದ್ರಕ್ಕೆ ಮೀನು ಹಿಡಿಯಲು ಸಣ್ಣ ದೋಣಿಗಳನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತಾರೆ. ಮೊದಮೊದಲು ಸಮುದ್ರದ ಅಲೆಗಳು ಯಾವಾಗಲೂ ಕರೆಗೆ ಬಂದು ಹೊಡೆಯುತ್ತಿರುವುದರಿಂದ ದೋಣಿಯನ್ನು ಸಮುದ್ರಕ್ಕೆ ತೆಗೆದು ಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದು ಕಷ್ಟವಾಗುವುದು. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಅಲೆಗಳು ದೋಣಿಯನ್ನು ನೂಕಿಬಿಡುವುವು. ಆದರೆ ನುರಿತ ದೋಣಿಗಾರನಿಗೆ ಅಲೆಯ ಮೇಲೆ ಹೇಗೆ ತೇಲುವುದು ಎಂಬುದು ಗೊತ್ತಿದೆ. ಅದರೊಂದಿಗೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಹೋರಾಡಿ ಸಮುದ್ರದ ಮೇಲೆ ಸ್ವಲ್ಪ ದೂರ ಹೋದರೆ ಇನ್ನು ಅವನು ಅಲೆಯ ಉಪಟಳದಿಂದ ಪಾರಾಗುವನು. ಅನಂತರ ಅವನು ನೆಮ್ಮದಿಯಿಂದ ಮೀನನ್ನು ಹಿಡಿಯುತ್ತಿರ ಬಹುದು. ಇದರಂತೆಯೆ ಧ್ಯಾನ ಪ್ರಾರಂಭದಲ್ಲಿ ಬಹಳ ಕಷ್ಟ. ಅಲೆಗಳೆದ್ದು ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಪ್ರಪಂಚದ ಕಡೆ ನೂಕುತ್ತಿರುವುವು. ಹೋರಾಟದಿಂದ ಪಾರಾಗಿ ಸ್ವಲ್ಪ ಮುಂದುವರಿದರೆ ಅನಂತರ ಅದರ ಉಪಟಳದಿಂದ ಪಾರಾಗಿ ಮನಸ್ಸು ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ವಿಹರಿಸುವುದು.

ಶುದ್ಧವಾದ ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಆತ್ಮನನ್ನು ನೋಡುತ್ತಾನೆ. ಭಗವಂತ ಪಕ್ಷಪಾತವಿಲ್ಲದೆ ಎಲ್ಲರ ಹೃದಯಾಂತರಾಳದಲ್ಲಿಯೂ ಇರುವನು. ಅವನಿಲ್ಲದ ಸ್ಥಳವಿಲ್ಲ. ಅವನಷ್ಟು ಸತ್ಯ ಮತ್ತಾವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಆದರೂ ಅವನು ಈಗ ನಮಗೆ ಕಾಣುತ್ತಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ನಾವು ಮನಸ್ಸನ್ನು ಶುದ್ಧ ಮಾಡಿಲ್ಲ. ಮನಸ್ಸು ಎಂಬ ಕನ್ನಡಿಯ ಹಿಂದೆ ಪಾದರಸ ಬಳಿದಿರುವುದರಿಂದ ಅದು ತನ್ನ ಹಿಂದೆ ಏನಿದೆಯೊ ಅದನ್ನು ತೋರುವುದಿಲ್ಲ. ಅದೊಂದು ಕನ್ನಡಿಯಾಗಿ ತನಗೆ ಹೊರಗೆ ಇರುವುದನ್ನು ಮಾತ್ರ ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸುವುದು. ಅದರ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಪಾದರಸವನ್ನು ತೊಳೆದರೆ ಆ ಕನ್ನಡಿ ಪಾರದರ್ಶಕ ವಾಗುವುದು. ಅದು ತನ್ನ ಹಿಂದೆ ಏನಿದೆಯೊ ಅದನ್ನು ತೋರುವುದು. ಭಗವಂತ ಎಲ್ಲದರಲ್ಲಿಯೂ ಇರುವನು. ಅವನು ಕಾಣದಂತೆ ಮಾಡಿರುವುದೆ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನ ಕೊಳೆ. ಯಾವಾಗ ಕೊಳೆಯನ್ನು ತೊಳೆಯುತ್ತೇವೆಯೊ ಅದರ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಪರಮಾತ್ಮ ಕಾಣುವನು. ಕಶ್ಮಲವನ್ನು ತೊಳೆದಮೇಲೆ ದೇವರು ಹೊಸದಾಗಿ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಮುಂಚೆಯೂ ಇದ್ದ. ಆದರೆ ನಮಗೆ ಕಾಣುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಶುದ್ಧವಾದಮೇಲೆ ಅವನು ಕಾಣುತ್ತಾನೆ. ಇದೇನೂ ಹೊಸದಾಗಿ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಆಗಲೆ ಇರುವುದು ಕಾಣಲು ಮೊದಲಾಗುವುದು. ನೀರು ಅಲ್ಲೋಲ ಕಲ್ಲೋಲವಾಗಿದ್ದರೆ ಅದು ತನ್ನ ಅಡಿಯಲ್ಲಿ ಇರುವುದನ್ನು ತೋರುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಶಾಂತವಾದೊಡನೆ ಅದರ ಕೆಳಗೆ ಇರುವುದು ಗೋಚರಿಸು ವುದು.

ಯೋಗಿಯು ತನ್ನಲ್ಲಿಯೇ ಸಂತೋಷಪಡುವನು. ತನ್ನ ಹೃದಯಾಂತರಾಳದಲ್ಲಿ ಬೆಳಗುವ ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ನೋಡಿ ಆನಂದಭರಿತನಾಗುವನು. ಈ ಆನಂದ ಅನ್ಯಾಶ್ರಯವಲ್ಲ. ಇರುವ ಆತಂಕ ಹೋದೊಡನೆ ಪರಮಾತ್ಮನ ಆನಂದ ನಮಗೆ ಹರಿದು ಬರುವುದು. ಲೌಕಿಕ ಆನಂದವಾದರೊ ಅನ್ಯಾಶ್ರಯವಾದದ್ದು. ಅದು ಹೊರಗಿನ ಹಂಗಿಗೆ ಒಳಗಾಗಿರುವುದು. ವಿಷಯವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಕೊಟ್ಟರೆ ಅದನ್ನು ಅನುಭವಿಸುವಾಗ ನಮಗೆ ಆನಂದ. ಅದನ್ನು ಕೊಡದೆ ಇದ್ದರೆ ಅದರ ದಾಸರಾಗಿ ಅದನ್ನು ಬೇಡುವೆವು. ವಿಷಯವಸ್ತು ಇರುವಾಗಲೂ ಅದನ್ನು ಮಿತಿಮೀರಿ ಅನುಭವಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಮಿತಿ ಇದೆ. ಆ ಮಿತಿಯನ್ನು ಮೀರಿದರೆ, ಆ ವಿಷಯವಸ್ತುವಿನ ಮೇಲೆ ನಮಗೆ ಜುಗುಪ್ಸೆ ಬರುವುದು. ಅದನ್ನು ಅನುಭವಿಸಿದಮೇಲೆ ದೊಡ್ಡದೊಂದು ಅಹಿತವಾದ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಏಳುವುದು. ಆದರೆ ಭಗವಂತನ ಚಿಂತನೆಯಿಂದ ಬರುವ ಆನಂದ ಬೇರೆ. ಅದನ್ನು ಎಷ್ಟು ಬೇಕಾದರೂ ಅನುಭವಿಸುತ್ತಿರಬಹುದು. ಇದನ್ನು ಯಾರೂ ನಮಗೆ ಹೊರಗಿನ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಕೊಡಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಮನಸ್ಸನ್ನು ಭಗವಂತನ ಕಡೆಗೆ ತಿರುಗಿಸಿದರೆ ಸಾಕು ಅಲ್ಲಿಂದ ಆನಂದ ಹರಿದು ಬರುವುದು.

ತನ್ನಲ್ಲಿಯೇ ಇರುವ ಆನಂದ ಬುದ್ಧಿಗ್ರಾಹ್ಯ. ಭಗವಂತನನ್ನು ಅರಿಯುವುದಕ್ಕೆ ಶುದ್ಧವಾದ ಸಾತ್ತ್ವಿಕ ಬುದ್ಧಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಸಾಧ್ಯ. ಯಾವ ಬುದ್ಧಿಯಿಂದ ದೇಶ, ಕಾಲ, ನಿಮಿತ್ತದಲ್ಲಿರುವ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆಯೊ ಅದರಿಂದ ಅಲ್ಲ. ಆ ಬುದ್ಧಿ ಸ್ಥೂಲವಾದ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಮಾತ್ರ ತಿಳಿಯುತ್ತದೆ. ಅದು ಸೇರು ಪಾವು ಚಟಾಕಿನಂತೆ. ದ್ರವವನ್ನು ಮತ್ತು ದವಸಧಾನ್ಯಗಳನ್ನು ಅಳೆದು ತೂಗುವುದು. ಆದರೆ ಅದು ಗಾಳಿಯನ್ನು ಹಿಡಿಯುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ತಿಳಿಯುವ ಬುದ್ಧಿ ಪರಿಶುದ್ಧವಾಗಿರಬೇಕು, ಏಕಾಗ್ರವಾಗಿರಬೇಕು. ಅಲ್ಲಿ ಯಾವ ಕಶ್ಮಲವೂ ಇರಬಾರದು. ಇಂತಹ ಬುದ್ಧಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಭಗವಂತನನ್ನು ತಿಳಿಯುವುದು ಸಾಧ್ಯ. ಈ ಆನಂದ ಇಂದ್ರಿಯಾತೀತ ವಾದುದು. ಸಾಧಾರಣವಾಗಿ ನಮಗೆ ಆನಂದ ಬರಬೇಕಾದರೆ ನಮ್ಮ ಇಂದ್ರಿಯಕ್ಕೂ, ಹೊರಗಿನ ವಿಷಯವಸ್ತುವಿಗೂ ಸಂಬಂಧ ಏರ್ಪಡಬೇಕು. ಆಗ ಆನಂದ ಬರುವುದು. ಆದರೆ ಭಗವಂತನ ಧ್ಯಾನದಿಂದ ಬರುವ ಆನಂದವಾದರೊ ಪಂಚೇಂದ್ರಿಯಗಳಿಗೆ ಅತೀತವಾದುದು. ಅದನ್ನು ಧ್ಯಾನಿಸು ವವನು ಪರಮಾತ್ಮನ ಸಾನ್ನಿಧ್ಯವನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಾನೆ. ಅದು ಹೇಗಿದೆ ಎಂದು ಕೇಳಿದರೆ, ಅದನ್ನು ಅವನಿಗೆ ವಿವರಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ನಮ್ಮ ಭಾಷೆ ಇಂದ್ರಿಯ ಅನುಭವವನ್ನು ಮಾತ್ರ ವಿವರಿಸಬಲ್ಲುದು. ನಮ್ಮ ಭಾಷೆ ಬಡಭಾಷೆ. ನಾವು ಅನುಭವಿಸುವುದೆಲ್ಲವನ್ನು ವಿವರಿಸಲಾರೆವು. ಮಾತು ಇಲ್ಲಿ ಮೂಕವಾಗಿಹೋಗುವುದು. ಇಂದ್ರಿಯಾತೀತ ಅನುಭವದ ಒಂದು ಲಕ್ಷಣ ಇದು. ನಾರದರು ಭಕ್ತಿಸೂತ್ರದಲ್ಲಿ ಇದನ್ನು ಮೂಕ ಒಂದು ರುಚಿಕರವಾದ ವಸ್ತುವನ್ನು ತಿಂದಂತೆ ಎಂದು ಹೇಳುವರು. ಅವನು ತಿನ್ನುತ್ತಾನೆ, ಮಾತಿಲ್ಲ ಅದನ್ನು ಬಣ್ಣಿಸುವುದಕ್ಕೆ. ಹಾಗಾಗಿದೆ ಇಂದ್ರಿಯಾತೀತ ಆನಂದವನ್ನು ಅನುಭವಿಸುವವನ ಪಾಡು. ಅದು ಸತ್ಯವಾದುದು. ಯಾವಾಗಲೂ ಇರುವಂತಹುದು. ಅದನ್ನು ಅರಿತಮೇಲೆ ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಅದು ನಮ್ಮದಾಗುವುದು. ಅದು ನಮ್ಮನ್ನು ಬಿಟ್ಟುಹೋಗು ವುದಿಲ್ಲ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಪರಮಾತ್ಮನೇ ನಿತ್ಯ. ಅವನೊಬ್ಬನೇ ಹಿಂದೆ ಇದ್ದವನು, ಈಗ ಇರುವವನು, ಎಲ್ಲ ನಾಶವಾದರೂ ಮುಂದೆ ಇರುವವನು. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಾ ಬದಲಾಯಿಸು ತ್ತಿದೆ. ಕೆಲವು ವೇಗವಾಗಿ, ಮತ್ತೆ ಕೆಲವು ನಿಧಾನವಾಗಿ. ಆದರೆ ಬದಲಾವಣೆಯ ಚಕ್ರಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕದೆ ಬದಲಾವಣೆಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಆಧಾರವಾಗಿರುವವನು ಅವನೊಬ್ಬನೇ ಎಂಬುದನ್ನು ಧ್ಯಾನಿ ತನ್ನಲ್ಲಿ ಅರಿಯುವನು.

ಭಗವಂತನ ಆಧಾರದ ಮೇಲೆ ನಿಂತಿದ್ದರೆ ತತ್ತ್ವದಿಂದ ಚಲಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಧ್ಯಾನದಲ್ಲಿರುವಾಗ ಮನಸ್ಸು ಪರಮಾತ್ಮನಲ್ಲಿ ನೆಲಸಿರುವುದು. ಯಾವಾಗ ಪರಮಾತ್ಮನಲ್ಲಿ ನೆಲಸಿರುವುದೊ ಆಗ ಈ ಪ್ರಪಂಚದ ದ್ವಂದ್ವ ಅನುಭವಗಳು ಇನ್ನುಮೇಲೆ ಅವನ ಸ್ವಾಸ್ಥ್ಯಕ್ಕೆ ಭಂಗತಾರವು. ಕಂಭವನ್ನು ಹಿಡಿದುಕೊಂಡು ಹುಡುಗ ಸುತ್ತುತ್ತಿದ್ದರೆ ಹೇಗೆ ಬೀಳುವುದಿಲ್ಲವೊ ಹಾಗೆ ಭಗವಂತನನ್ನು ಹಿಡಿದು ಕೊಂಡವನು ಇನ್ನುಮೇಲೆ ಈ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಬೀಳುವುದಿಲ್ಲ. ಸಾಧಾರಣ ಮನೆಗಳನ್ನು ಕ್ಷಣಕಾಲದಲ್ಲಿ ಪುಡಿಪುಡಿ ಮಾಡಬಲ್ಲ ಭೂಕಂಪವು ಹೇಗೆ ಆಕಾಶದಲ್ಲಿರುವುದನ್ನು ಏನೂ ಮಾಡಲಾರದೊ ಅದರಂತೆಯೆ ಭಗವಂತನನ್ನು ಬಿಗಿಯಾಗಿ ಹಿಡಿದವನು ಈ ಪ್ರಪಂಚದ ಘಟನೆಗಳಿಂದ ವಿಚಲಿತ ನಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಇನ್ನುಮೇಲೆ ಅವನು ಇಂದ್ರಿಯ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಸೇರಿದವನಲ್ಲ. ಯೋಗಿಯ ಕೇಂದ್ರ ದೇವರಾಗುವನು.

ಅದನ್ನು ಪಡೆದರೆ ಬೇರೆ ಲಾಭವನ್ನು ಅದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಅನ್ನುವುದಿಲ್ಲ. ಭಗವಂತನನ್ನು ರುಚಿ ನೋಡಿದವನಿಗೆ ಈ ಪ್ರಪಂಚ ಸಪ್ಪೆಯಾಗುವುದು. ಇಂದ್ರ ಪದವಿಯನ್ನು ಲೆಕ್ಕಿಸನು ಅವನು. ಈ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಬುದ್ಧಿಜೀವಿಗೆ ಬಹಳ ಪ್ರಿಯವಾದುದು ಯೋಗಿಗೆ ಕಸಕ್ಕಿಂತ ಕಡೆಯಾಗುವುದು. ಶ್ರೀಚೈತನ್ಯನ ಶಿಷ್ಯನೊಬ್ಬ ಒಂದು ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿ ತಪಸ್ಸು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ. ಯಾರೊ ಹಲವು ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಪಡೆದು ಹೊಟ್ಟೆಗಿಲ್ಲದೆ ಅಲೆಯುತ್ತಿದ್ದವನು ಅವನ ಬಳಿಗೆ ಬಂದು ತನಗೆ ಏನಾದರೂ ಕೊಡಬೇಕು ದಾರಿದ್ರ್ಯದಿಂದ ಪಾರಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಎಂದು ಕೇಳಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಚೈತನ್ಯನ ಶಿಷ್ಯ ನದೀತೀರದಲ್ಲಿದ್ದ. ಬಂದವನಿಗೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಅಲಕ್ಷ್ಯದಿಂದ ಅಲ್ಲೊಂದು ಮೆಟ್ಟಲಿನ ಬಿರುಕು ಇದೆಯಲ್ಲ ಅಲ್ಲಿ ಹೋಗಿ ನೋಡು, ನಿನಗೆ ದೊಡ್ಡದೊಂದು ರತ್ನ ಸಿಕ್ಕುವುದು ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಆತ ಅಲ್ಲಿ ನೋಡಲು ಹೋದಾಗ ಅನರ್ಘ್ಯವಾದ ದೊಡ್ಡ ರತ್ನ ಅಲ್ಲಿತ್ತು. ಅದನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗು ಎನ್ನಬೇಕಾದರೆ ಆ ಯೋಗಿಗೆ ಮತ್ತೇನೊ, ಇದನ್ನು ಅಷ್ಟೊಂದು ಅಸಡ್ಡೆಯಿಂದ ನೋಡುವಂತೆ ಮಾಡಿದ ಅನರ್ಘ್ಯ ವಸ್ತು ಸಿಕ್ಕಿರಬೇಕು ಎಂದು ಪುನಃ ಅವನ ಹತ್ತಿರ ಬಂದು ಕೇಳುತ್ತಾನೆ: ಈ ಅನರ್ಘ್ಯ ರತ್ನವನ್ನೆ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬಾರದ ಕಲ್ಲಿನಂತೆ ನೋಡುವಂತೆ ಯಾವುದು ನಿನ್ನನ್ನು ಮಾಡಿದೆಯೊ ಅದನ್ನು ಹೇಳು ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಅದೇ ಭಕ್ತನ ಭಗವತ್ಪ್ರೇಮ. ಯೋಗಿಗೆ ಧ್ಯಾನಾನಂದಕ್ಕಿಂತ ಮಿಗಿಲಾದ ಆನಂದವಿಲ್ಲ ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದ ಸುಖಗಳಾದರೊ ಇಂದ್ರಿಯದ ಬಿಲದ ಮೂಲಕ ಹರಿದು ಬರುವುದು. ಬರುವ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಸುಖವೂ ತನ್ನ ನೆರಳಿನಂತೆ ತನ್ನ ದುಃಖವನ್ನು ತರುವುದು. ಒಮ್ಮೆ ಅದರ ಬಲೆಗೆ ಬಿದ್ದರೆ ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಅದಕ್ಕೆ ಗುಲಾಮರಾಗುವೆವು. ಆದರೆ ಧ್ಯಾನಾನಂದ ವಾದರೊ ನಮ್ಮನ್ನು ಈ ಪ್ರಪಂಚದ ಕ್ಷುದ್ರ ಅನುಭವದಿಂದ ಮೇಲೆತ್ತಿ ಇಂದ್ರಿಯಾತೀತ ಆನಂದದ ಸವಿಯನ್ನು ನೀಡುವುದು. ಇದು ಮರ್ತ್ಯರನ್ನು ಅಮೃತರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವುದು.

ಯಾವುದರಲ್ಲಿದ್ದುಕೊಂಡು ಮಹತ್ತಾದ ದುಃಖದಿಂದಲೂ ಚಲಿತನಾಗುವುದಿಲ್ಲ: ಒಮ್ಮೆ ಧ್ಯಾನ ದಲ್ಲಿ ಮನಸ್ಸು ನಿರಾತಂಕವಾಗಿ ಭಗವಂತನ ಕಡೆಗೆ ಹರಿದುಹೋಗುವುದು ಅಭ್ಯಾಸವಾದರೆ ಅವನಿಗೆ ಪ್ರಪಂಚದ ದುಃಖಗಳು ಚಕ್ಕಳುಗುಳಿಯನ್ನು ಇಡಲಾರವು. ಅವನು ಈ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ನೋಡುವ ದೃಷ್ಟಿಯೇ ಬದಲಾಗುವುದು. ದೇವರನ್ನು ಮರೆತವನಿಗೆ ಪ್ರಪಂಚದ ದುಃಖಗಳು ತಾಕುವುವು. ದೇವರನ್ನು ಬಿಗಿಯಾಗಿ ಹಿಡಿದವನಿಗೆ ದುಃಖ ತಾಕುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಬೇರು ಬಿಟ್ಟಿಲ್ಲ, ದೇವರಲ್ಲಿ ಬೇರು ಬಿಟ್ಟಿರುವನು. ಯಾವ ದುಃಖವಾದರೂ ಆಗಲಿ, ಯಾವ ವಿಯೋಗವಾಗಲಿ, ಅವನನ್ನು ತಾಕಲಾರವು. ದೊಡ್ಡದೊಡ್ಡ ಮನೆಗಳಿಗೆ ಸಿಡಿಲು ಬಡಿಯದಂತೆ ಅದಕ್ಕೆ ರಕ್ಷೆಯನ್ನು ಮಾಡಿರುವರು. ಏನಾದರೂ ಸಿಡಿಲು ಅದಕ್ಕೆ ಬಡಿದರೆ ಆ ರಕ್ಷೆ ಸಿಡಿಲಿನ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಅದನ್ನು ಸುರಕ್ಷಿತವಾಗಿ ಭೂಮಿಗೆ ಇಳಿಸುವುದು. ಕಟ್ಟಡಕ್ಕೆ ಯಾವ ಅಪಾಯವೂ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದರಂತೆಯೆ ಭಗವಂತನ ಕೃಪಾಹಸ್ತದಡಿಯಲ್ಲಿ ವಾಸಿಸುವವನಿಗೆ ಈ ಪ್ರಪಂಚದ ಸಿಡಿಲುಗಳು ಏನೂ ಮಾಡಲಾರವು.

ಆ ಯೋಗ ದುಃಖ ಸಂಬಂಧವನ್ನು ದೂರಮಾಡುವುದು. ದುಃಖ ನಮಗೆ ಬರುವುದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ನಾವು ಭಗವಂತನನ್ನು ಮರೆತಿರುವುದು; ಈ ದೇಹ ಮನಸ್ಸು ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ಸತ್ಯ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿರುವುದು. ಯಾವಾಗ ಇದನ್ನು ಸತ್ಯವೆಂದು ಭಾವಿಸುವೆವೊ, ಇದಕ್ಕೆ ಪ್ರಿಯವಾದ ವಸ್ತುವನ್ನು ವಿಷಯ ಪ್ರಪಂಚದಿಂದ ತರುವೆವು. ಯಾವುದರ ಮೂಲಕ ಸುಖದ ವೇದನೆಗಳು ಬರುವುವೊ ಅದರ ಮೂಲಕವೆ ದುಃಖದ ವೇದನೆಗಳೂ ಬರುವುವು. ಒಂದು ಟೆಲಿಗ್ರಾಫಿನ ತಂತಿ ಸುಖದ ಸಮಾಚಾರ ವನ್ನು ಹೇಗೆ ತರುವುದೊ ಹಾಗೆಯೇ ದುಃಖ ಸಮಾಚಾರವನ್ನೂ ತರುವುದು. ಸುಖದುಃಖಗಳಲ್ಲಿ ಯಾವ ವ್ಯತ್ಯಾಸವನ್ನೂ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾವ ದೇಹದ ಮೂಲಕ ನಾವು ಸುಖದ ವೇದನೆಯನ್ನು ಅನುಭವಿಸುವೆವೊ ಅದೇ ದೇಹದ ಮೂಲಕ ದಾರುಣವಾದ ಯಾತನೆಯ ವೇದನೆಯನ್ನೂ ನಾವು ಅನುಭವಿಸ ಬೇಕಾಗಿದೆ. ಯೋಗ ಏನು ಮಾಡುವುದು ಎಂದರೆ ಈ ದೇಹದ ಮೇಲೆ ಇರುವ ನಮ್ಮ ಮಮತೆಯನ್ನು ಖಂಡಿಸುವುದು. ಅನಂತರ ಅದಕ್ಕೆ ಆಗುವ ಸುಖ ದುಃಖಗಳು ನಮಗೆ ಏನೂ ಮಾಡಲಾರವು. ವೈದ್ಯ ಶಸ್ತ್ರಚಿಕಿತ್ಸೆಯನ್ನು ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ, ಯಾವ ಭಾಗದಲ್ಲಿ ಶಸ್ತ್ರಚಿಕಿತ್ಸೆ ಮಾಡುವನೊ ಅಲ್ಲಿ ಇರುವ ನರಗಳಿಗೆ ನೋವು ಗೊತ್ತಾಗದಂತೆ ಸೂಜಿಯಿಂದ ಮದ್ದನ್ನು ಚುಚ್ಚಿ ಅದನ್ನು ಜಡ ಮಾಡುವನು. ಆಗ ಅವನಿಗೆ ಯಾವ ನೋವೂ ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ. ಅದರಂತೆಯೇ ಯೋಗ, ದೇಹ ಸಂಬಂಧದಿಂದ ನಮ್ಮನ್ನು ಪಾರುಮಾಡಿದಾಗ ಅದರಿಂದ ಬರುವ ದುಃಖಸಂಬಂಧದಿಂದಲೂ ಪಾರಾಗುತ್ತೇವೆ. ಶಸ್ತ್ರಚಿಕಿತ್ಸೆಯಲ್ಲಿ ಅದು ತಾತ್ಕಾಲಿಕ. ಅನಂತರ ನೋವು ತಾನಿರುವೆ ಎಂದು ಬರುವುದು. ಯೋಗಿಗಾದರೊ ಹೀಗೆ ಕಾಡಲಾರದು. ಇಂದ್ರಿಯಕ್ಕೆ ಅತೀತವಾದ ಭಗವಂತನೆ ಸತ್ಯ ಎಂಬುದನ್ನು ಅವನು ಮನಗಂಡಿರುವನು. ಕರಟಕ್ಕೆ ಏನಾದರೂ ಆದರೆ ಅದರೊಳಗೆ ಇರುವ ಅದರಿಂದ ಬೇರೆಯಾದ ಕೊಬ್ಬರಿ ಗಿಟಕಿಗೆ ಏನೂ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಹಾಗೆಯೆ ಯೋಗಿಯ ಮನಸ್ಸು ದೇಹದಲ್ಲಿದೆ, ಆದರೂ ಅದರಿಂದ ಬೇರೆಯಾಗಿದೆ.

ಯೋಗವನ್ನು ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಚಿತ್ತ ನಿಶ್ಚಯವಾದ ಬುದ್ಧಿಯಿಂದ ಕೂಡಿಕೊಂಡಿರಬೇಕು ಮತ್ತು ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಬತ್ತದ ಉತ್ಸಾಹ ಇರಬೇಕು ಎನ್ನುವನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ. ಮುಂಚೆ ಮನಸ್ಸನ್ನು ವಿಚಾರ ಮಾಡಿ ಸಂಶಯದ ಜಳ್ಳುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ತೂರಿ, ಸತ್ಯವಾದ ಕಾಳನ್ನು ಮಾತ್ರ ಇಟ್ಟುಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ದೇವರು ಸತ್ಯ, ಅವನನ್ನು ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯ ಎಂಬುದು ಅವನಿಗೆ ಹೃದ್ಗತವಾಗಿರ ಬೇಕು. ಅವನು ಮುಂಚೆಯೆ ಸಂಶಯಗಳೊಂದಿಗೆ ಹೋರಾಡಿ ಒಂದು ನಿರ್ಧಾರಕ್ಕೆ ಬಂದಿರಬೇಕು. ಒಮ್ಮೆ ಒಂದು ನಿರ್ಧಾರಕ್ಕೆ ಬಂದನೆಂದರೆ ಇನ್ನು ಏನಾದರೂ ಚಿಂತೆಯಿಲ್ಲ. ಕೊನೆಯ ವರೆಗೂ ಬಿಡದೆ ಛಲದಿಂದ ಅದನ್ನು ಸಾಧಿಸಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಬೇಕು. ಯಾವಾಗ ಮನಸ್ಸು ಸಂಶಯಗ್ರಸ್ಥವಾಗು ವುದೊ ಆಗ ಅವನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡಿರುವ ಆದರ್ಶದಲ್ಲಿಯೇ ನಂಬಿಕೆ ಜಾರುವುದು. ಇನ್ನು ಅವನು ಮಾಡುವುದೇನು? ಆದಕಾರಣವೇ ಯೋಗಿಯು ಸಂಶಯಾವಸ್ಥೆಯನ್ನು ದಾಟಿರಬೇಕು. ಸಂಶಯ ಮಾಡುವುದು ಮನುಷ್ಯನ ಸ್ವಭಾವ. ಯೋಗಿಯಾದರೊ ಈ ಅವಸ್ಥೆಯನ್ನು ಮೀರಿ ಹೋಗಿರುವನು. ಇವನಿಗೆ ಇಂದ್ರಿಯಾತೀತವಾದ ಸತ್ಯದಲ್ಲಿ ದೃಢ ನಂಬಿಕೆ ಇದೆ. ಈ ನಂಬಿಕೆ ಇನ್ನುಮೇಲೆ ಜಾರುವಂತಿಲ್ಲ. ಸರ್ವಪ್ರಯತ್ನದಿಂದ ಭಗವಂತನ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರವನ್ನು ಪಡೆಯಲು ಯತ್ನಿಸುವನು.

ಈ ಸಾಧನೆಯನ್ನು ಉತ್ಸಾಹದಿಂದ ಮಾಡಬೇಕು ಎನ್ನುವನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ. ಯೋಗಿಗೆ ಧ್ಯಾನವೊಂದು ಆಟ. ಅದೊಂದು ಕಾಟವಲ್ಲ. ಹುಡುಗರು ಹೇಗೆ ಸಂತೋಷದಿಂದ ಆಡುವರೊ ಹಾಗೆಯೇ ಧ್ಯಾನಮಾಡುವನು. ಧ್ಯಾನ ಅವನಿಗೆ ಒಂದು ಸ್ವಭಾವವಾಗಿದೆ. ಭಗವಂತನ ಕಡೆ ಮನಸ್ಸು ಹರಿದು ಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದೆ ಅವನಿಗೆ ಸ್ವಭಾವ ಆಗಿದೆ. ಇಲ್ಲಿ ಅದಮ್ಯ ಉತ್ಸಾಹ ಇರಬೇಕು. ಬಲಾತ್ಕಾರ ಕ್ಕಾಗಿ ಮಾಡಬೇಕಲ್ಲ ಎಂದು ಗೊಣಗಾಡಿ ಧ್ಯಾನಕ್ಕೆ ಕುಳಿತರೆ ನಿಮಿಷಗಳು ಗಂಟೆಗಳಾಗಿ ಪರಿಣಮಿಸು ವುವು. ಎಲ್ಲೂ ಇಲ್ಲದ ಚಿತ್ತಚಾಂಚಲ್ಯದೊಂದಿಗೆ ಹೋರಾಡುತ್ತಿರಬೇಕಾಗುವುದು. ಆದರೆ ಯೋಗಿ ಈ ಪ್ರಥಮ ಘಟ್ಟದಿಂದ ಪಾರಾಗಿರುವನು. ಅವನಿಗೆ ಧ್ಯಾನ ಮಾಡುವುದು ಈಜು ಬಲ್ಲವನಿಗೆ ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಈಜುವುದು ಎಷ್ಟು ಸುಲಭವೊ ಹಾಗಾಗಿದೆ. ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಏನೇ ಬರಲಿ ತಾನು ಗುರಿ ಮುಟ್ಟುವವರೆಗೆ ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಹೋರಾಡುತ್ತೇನೆ, ಅದನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತೇನೆ ಎಂಬ ಭರವಸೆ ಇರಬೇಕು. ಆ ಹೋರಾಟದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಆನಂದ ಉತ್ಪತ್ತಿ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಅದಮ್ಯ ಉತ್ಸಾಹ ಅತ್ಯಂತ ಆವಶ್ಯಕ, ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನದ ಸಾಧನೆಯಲ್ಲಿ. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಇದನ್ನು ವಿವರಿಸುವ ಒಂದೆರಡು ಉದಾಹರಣೆಗಳನ್ನು ಕೊಡುವರು. ಒಂದು ಸಲ ನಾರದರು ಒಂದು ಕಾಡಿನ ಮೂಲಕ ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದರು. ಅಲ್ಲಿ ಇಬ್ಬರು ತಪಸ್ಸು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಅವರು ನಾರದರನ್ನು ಕೇಳಿದರು, ಎಲ್ಲಿಗೆ ಹೊರಟಿರುವಿರಿ ಎಂದು. ಆಗ ನಾರದರು ನಾನು ವೈಕುಂಠಕ್ಕೆ ಹೋಗುತ್ತಿರುವೆ ಎಂದರು. ಅವರಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬ ಯೋಗಿ ತುಂಬ ತಪಸ್ಸು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದವನು, ನೀವು ವೈಕುಂಠದಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಮನ್ನಾರಾಯಣನನ್ನು ಕೇಳಿ, ನನಗೆ ಯಾವಾಗ ಮುಕ್ತಿ ಸಿಕ್ಕುವುದು, ನಾನು ಇನ್ನು ಎಷ್ಟು ಜನ್ಮಗಳು ತಪಸ್ಸು ಮಾಡಬೇಕಾಗಿದೆ ಎಂದು. ಇನ್ನೊಬ್ಬ ಕೂಡ ತಪಸ್ಸು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ. ಆತ ಉತ್ಸಾಹಭರಿತನಾಗಿದ್ದ, ಸಂತೋಷಭರಿತ ನಾಗಿದ್ದ. ಅವನೂ ಕೂಡ ನಾರದರಿಗೆ ಶ್ರೀಮನ್ನಾರಾಯಣನಿಗೆ ತನ್ನ ಮುಕ್ತಿ ಯಾವಾಗ ಕೇಳಿಕೊಂಡು ಬನ್ನಿ ಎಂದು ಹೇಳಿ ಕಳುಹಿಸಿದ. ಸ್ವಲ್ಪ ಕಾಲದ ಮೇಲೆ ನಾರದರು ಆ ತಪಸ್ವಿಗಳ ಹತ್ತಿರ ಬಂದರು. ಮೊದಲನೆಯವನು, ನಾರದರೆ, ಕೇಳಿದಿರ ನನಗೆ ಯಾವಾಗ ಮುಕ್ತಿ ಸಿಕ್ಕುವುದು? ಎಂದನು. ನಾರದರು, ಕೇಳಿದೆ, ಅದಕ್ಕೆ ಭಗವಂತ ನೀನು ಇನ್ನೂ ಏಳು ಜನ್ಮಗಳು ತಪಸ್ಸು ಮಾಡಿದಮೇಲೆ ಮುಕ್ತಿ ಸಿಕ್ಕುವುದು ಎಂದು ಹೇಳಿದರು. ಆತನಿಗೆ ಆಗಲೆ ತಪಸ್ಸು ಮಾಡಿ ಸಾಕಾಗಿತ್ತು. ಅಯ್ಯೋ ಇನ್ನೂ ಏಳು ಜನ್ಮಗಳು ತಪಸ್ಸು ಮಾಡಬೇಕೆ ಎಂದು ಕೊರಗಿದ. ಮತ್ತೊಬ್ಬ ಹಸನ್ಮುಖಿಯಾದ ಯೋಗಿಯ ಹತ್ತಿರ ನಾರದರು ಹೋದರು. ಅವನಿಗೆ ಹೇಳಿದರು ನೋಡು ನೀನು ಯಾವ ಮರದ ಕೆಳಗೆ ಕುಳಿತುಕೊಂಡು ತಪಸ್ಸು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದೀಯೊ ಆ ಮರದಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟು ಎಲೆಗಳಿವೆಯೊ ಅಷ್ಟು ಜನ್ಮಗಳು ಆದಮೇಲೆ ನಿನಗೆ ಮುಕ್ತಿ ಸಿಕ್ಕುವುದಂತೆ ಎಂದು ಹೇಳಿದರು. ಇದನ್ನು ಕೇಳಿದೊಡನೆ ಅವನು ಸಂತೋಷದಿಂದ ಕುಣಿದಾಡಲು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದ. ಅಂತೂ ತನಗೆ ಮುಕ್ತಿ ಸಿಕ್ಕುವುದಲ್ಲ ಎಂದು ಆನಂದಭರಿತನಾದ. ತಕ್ಷಣವೇ ಭಗವಂತ ಅವನಿಗೆ ಮಗು ನೀನು ಈ ಕ್ಷಣ ಮುಕ್ತ ಎಂದನು. ಮೊದಲನೆಯವನು ಏಳು ಜನ್ಮಗಳು ತಪಸ್ಸು ಮಾಡಬೇಕಾಗಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಕೇಳಿದಾಗ ಕೊರಗಿಹೋದ. ಎರಡನೆಯವನು ಮರದ ಎಲೆಗಳಷ್ಟು ಜನ್ಮವೆತ್ತಿ ಬರಬೇಕೆಂದಾಗ ಅದಕ್ಕೆ ಕುಣಿದಾಡಿದ. ಏಕೆಂದರೆ ಅವನಿಗೆ ಭಗವಂತನಿಗಾಗಿ ತಪಸ್ಸುಮಾಡುವುದೊಂದು ಆನಂದ ಮತ್ತು ಕೊನೆಗಾದರೂ ತಾನು ಗುರಿ ಮುಟ್ಟುತ್ತೇನಲ್ಲ ಎಂಬ ಶ್ರದ್ಧೆ ಇದೆ. ಇಂತಹ ಮನೋಭಾವ ಯೋಗಿಗೆ ಮುಖ್ಯ. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಕ್ಷುದ್ರ ವಸ್ತುಗಳೆ ನಮಗೆ ಸುಲಭವಾಗಿ ಸಿಕ್ಕುವುದಿಲ್ಲ. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಎಷ್ಟೊಂದು ಹೋರಾಡುತ್ತೇವೆ. ಪಡಬಾರದ ಯಾತನೆ ಪಡುತ್ತೇವೆ, ಕೇಳಬಾರದ ಮಾತು ಕೇಳುತ್ತೇವೆ, ಕಣ್ಣೀರಿನ ಕೋಡಿಯಲ್ಲಿ ಈಜುತ್ತೇವೆ. ಆದರೂ ನಾವೇನೂ ಅದನ್ನು ಬೆನ್ನಟ್ಟುವುದನ್ನು ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಬಾಳನ್ನೇ ಪಾವನವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವ, ನಮ್ಮನ್ನು ಕೃತಕೃತ್ಯರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವ, ಜನನ ಮರಣಗಳ ಚಕ್ರದಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವಂತೆ ಮಾಡುವ ಭಗವತ್ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರವನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕಾದರೆ ನಾವು ಶ್ರದ್ಧೆಯನ್ನು ತೋರಬೇಕು. ಉತ್ಸಾಹ ಮತ್ತು ಶ್ರದ್ಧೆ ಇವೇ ಅತ್ಯಂತ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಬೇಕಾಗಿರುವ ಬುತ್ತಿ, ಯೋಗಿಯ ಪ್ರಯಾಣದಲ್ಲಿ.

ಸಂಕಲ್ಪಪ್ರಭವಾನ್ ಕಾಮಾಂಸ್ತ್ಯಕ್ತ್ವಾಸರ್ವಾನಶೇಷತಃ ।
ಮನಸೈವೇಂದ್ರಿಯಗ್ರಾಮಂ ವಿನಿಯಮ್ಯ ಸಮಂತತಃ ॥ ೨೪ ॥

ಶನೈಃಶನೈರುಪರಮೇದ್ಬುದ್ಧ್ಯಾ ಧೃತಿಗೃಹೀತಯಾ ।
ಆತ್ಮಸಂಸ್ಥಂ ಮನಃ ಕೃತ್ವಾ ನ ಕಿಂಚಿದಪಿ ಚಿಂತಯೇತ್ ॥ ೨೫ ॥

ಸಂಕಲ್ಪದಿಂದ ಉತ್ಪನ್ನವಾದ ಎಲ್ಲ ಕಾಮಗಳನ್ನೂ ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ತ್ಯಜಿಸಿ, ಮನಸ್ಸಿನಿಂದಲೇ ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ಸಮೂಹವನ್ನೂ ಎಲ್ಲ ಕಡೆಯಿಂದಲೂ ನಿಗ್ರಹಿಸಿ, ಧೈರ್ಯದಿಂದ ಕೂಡಿದ ಬುದ್ಧಿಯಿಂದ ಮೆಲ್ಲಮೆಲ್ಲಗೆ ಹಿಂತಿರುಗಬೇಕು. ಮನಸ್ಸನ್ನು ಆತ್ಮದಲ್ಲಿ ನಿಲ್ಲಿಸಿ ಏನನ್ನೂ ಚಿಂತಿಸಕೂಡದು.

ಸಂಕಲ್ಪಗಳಿಂದ ಉತ್ಪನ್ನವಾದ ಎಲ್ಲ ವಿಧವಾದ ಕಾಮನೆಗಳು: ಸಂಕಲ್ಪ ಎಂಬುದು ಬೇರು, ಅದರಿಂದ ಆಸೆಗಳ ಚಿಗುರುಗಳೆಲ್ಲ ಬರುವುವು. ಅವು ಕಾರ್ಯರೂಪಕ್ಕೆ ಬರುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆಯೇ ಅದರ ಸುಳಿವು ಗೊತ್ತಾದಾಗಲೇ ಅವುಗಳನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಬೇಕು. ಮೊದಲಲ್ಲಿ ನಿಗ್ರಹಿಸುವುದು ಸುಲಭ. ಆಗತಾನೆ ಚಿಗುರಿದ ಗಿಡವನ್ನು ಉಗುರಿನಿಂದ ಕಿತ್ತುಬಿಡಬಹುದು. ಆದರೆ ಅದು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಬೆಳೆದರೆ, ಕೊಡಲಿಯೇ ಬೇಕಾಗುವುದು. ಅದಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಕಾಮನೆಗಳನ್ನು ಪ್ರಾರಂಭದಲ್ಲಿಯೇ ನಿಗ್ರಹಿಸಬೇಕು ಎನ್ನುವುದು. ನಾರದರು ಭಕ್ತಿಸೂತ್ರದಲ್ಲಿ ಮೊದಲು ಅದು ಸಣ್ಣ ತರಂಗದಂತೆ ಕಾಣುವುದು, ಕೊನೆಗೆ ಅದೊಂದು ಸಮುದ್ರವಾಗುವುದು ಎನ್ನುವರು.

ಎಲ್ಲಾ ಕಾಮನೆಗಳನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಬೇಕು ಎನ್ನುವನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ. ಕಾಮನೆಗಳಲ್ಲಿ ಒಳ್ಳೆಯವು ಕೆಟ್ಟವು ಗಳೆಲ್ಲಾ ಇರುವುವು. ಕೆಟ್ಟ ಕಾಮನೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಎಷ್ಟುಮಟ್ಟಿಗೆ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಕಟ್ಟಿಹಾಕುವುದೊ ಅಷ್ಟೇ ಒಳ್ಳೆಯ ಕಾಮನೆಯೂ ಕಟ್ಟಿಹಾಕುವುದು. ಒಳ್ಳೆಯದು ಚಿನ್ನದ ಸರಪಳಿ, ಕೆಟ್ಟದ್ದು ಕಬ್ಬಿಣದ ಸರಪಳಿ. ಕಟ್ಟಿನ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಎಲ್ಲ ಒಂದೇ. ಯೋಗಿಯಾಗಬಯಸುವವನು ನಿರ್ದಯನಾಗಿ ಇವುಗಳಿಂದ ಪಾರಾಗಬೇಕು.

ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಆಸೆಯನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಬೇಕು. ಎಲ್ಲಾ ಜಯಿಸಿ ಎಲ್ಲೊ ಸ್ವಲ್ಪ ಬಿಟ್ಟರೂ, ಆ ಕಿಡಿ ಅನಂತರ ಕಾಡ್ಗಿಚ್ಚಾಗುವುದು. ಬಲ್ಲವರು, ರೋಗಶೇಷ, ಶತ್ರುಶೇಷ, ಬೆಂಕಿಶೇಷಗಳನ್ನು ಸಂಪೂರ್ಣ ನಿರ್ನಾಮ ಮಾಡಬೇಕು ಎನ್ನುವರು. ಯಾವಾಗ ನಾವು ಶೇಷವೆಂದು ಅಸಡ್ಡೆ ಯನ್ನು ತೋರುವೆವೊ ಆ ಶೇಷವೇ ಬೃಹದಾಕಾರವನ್ನು ತಾಳುವುದು. ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ಹೀನ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳು ಬೆಂಕಿಯ ಕಿಡಿಯಂತೆ ಜಾಗೃತವಾಗಿ ಅವು ಪುನಃ ಹೊತ್ತಿಕೊಂಡು ಉರಿಯುವುದಕ್ಕೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಒಣಗಿದ ಕಡ್ಡಿಯ ಸಂಗ ಬೇಕಾಗಿದೆ. ನಿತ್ಯಜೀವನದಲ್ಲಿ ನಾವು ಅಜಾಗರೂಕತೆಯಿಂದ ಸ್ವಲ್ಪ ವ್ಯವಹರಿಸಿದರೂ ಅವು ಭಗ್ ಎಂದು ಹೊತ್ತಿಕೊಳ್ಳುವ ಪ್ರಸಂಗಗಳಿವೆ.

ಮನಸ್ಸಿನಿಂದಲೆ ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ಸಮೂಹವನ್ನು ಎಲ್ಲ ಕಡೆಯಿಂದಲೂ ನಿಗ್ರಹಿಸಬೇಕು: ದನಗಳು ಹೇಗೆ ಹೊರಗೆ ಮೈದಾನದಲ್ಲಿ ಒಂದೊಂದು ಒಂದೊಂದು ಕಡೆ ಮೇಯುತ್ತವೆಯೊ ಹಾಗೆ ಇಂದ್ರಿಯಗಳು ವಿಷಯವಸ್ತುವಿನಲ್ಲಿ ನಿರತವಾಗಿವೆ. ಸಂಜೆ ಮನೆಗೆ ದನ ಹೊಡೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗುವವನು, ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಒಂದು ಕಡೆ ಸೇರಿಸಿ ಊರಿಗೆ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗುವನು. ಅದರಂತೆಯೆ ಯೋಗಿ ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ನಿಗ್ರಹಿಸಬೇಕು. ಇಂದ್ರಿಯಗಳು ವಿಷಯ ವಸ್ತುವಿನ ಕಡೆ ಚೆದುರಿಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಬಿಡಕೂಡದು. ಮನಸ್ಸಿನಿಂದಲೆ ಹಿಂತಿರುಗಿಸಬೇಕು.

ಧೈರ್ಯದಿಂದ ಕೂಡಿದ ಬುದ್ಧಿಯಿಂದ ಮೆಲ್ಲಮೆಲ್ಲನೆ ಹಿಂತಿರುಗಬೇಕು. ನಾವು ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ವಿಷಯವಸ್ತುವಿನಿಂದ ಎಳೆಯುವಾಗ ಧೈರ್ಯವಿರಬೇಕು. ವಿಷಯವಸ್ತುಗಳು ಕೂಡ ಇಂದ್ರಿಯವನ್ನು ತನ್ನ ಕಡೆಗೆ ಸೆಳೆಯುತ್ತಿವೆ. ಅವುಗಳಿಂದ ಪಾರಾಗಬೇಕಾದರೆ ಬುದ್ಧಿ ಎಂದರೆ ತಿಳಿವಳಿಕೆ ಧೈರ್ಯವಾಗಿರ ಬೇಕು. ವಿಷಯವಸ್ತುವಿನ ಸಂಗ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಅಧೋಗತಿಗೆ ತರುವುದೆಂದು ಅದಕ್ಕೆ ಒತ್ತಿ ಹೇಳಬೇಕು. ಅದನ್ನು ಮೆಲ್ಲಮೆಲ್ಲಗೆ ಬಿಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಅವಾಂತರದಿಂದ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿದರೆ ಸಾಧ್ಯವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಜಾಣತನದಿಂದ, ತಾಳ್ಮೆಯಿಂದ ಆ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು. ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಹೋಗುವಾಗ ಮುಳ್ಳಿನ ಪೊದೆಗೆ ನಮ್ಮ ಬಟ್ಟೆ ತಾಕಿದೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸೋಣ. ಸುಮ್ಮನೆ ಬಟ್ಟೆಯನ್ನು ಎಳೆದರೆ ಮುಳ್ಳಿನಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅಂಟಿರುವ ಮುಳ್ಳನ್ನು ಒಂದೊಂದಾಗಿ ಬಿಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಅನಂತರವೆ ಎಲ್ಲಾ ಮುಳ್ಳುಗಳಿಂದ ಪಾರಾಗಬಹುದು.

ಕೊನೆಗೆ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಪರಮಾತ್ಮನಲ್ಲಿಡಬೇಕು. ಪರಮಾತ್ಮನೆಂಬ ಗೂಟಕ್ಕೆ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಕಟ್ಟಿಹಾಕ ಬೇಕು. ಯಾವ ಲೌಕಿಕವಾದವುಗಳನ್ನೂ ಚಿಂತಿಸಕೂಡದು. ದೇವರಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಚಿಂತನೆ ಯಲ್ಲಿಯೆ ಮನಸ್ಸು ಮುಳಗಬೇಕು. ನದಿ ಹೇಗೆ ಸಮುದ್ರವನ್ನು ಸೇರುತ್ತಿರುವುದೊ ಹಾಗೆ ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ಸೇರುತ್ತಿರಬೇಕು.

ಯತೋ ಯತೋ ನಿಶ್ಚರತಿ ಮನಶ್ಚಂಚಲಮಸ್ಥಿರಮ್ ।
ತತಸ್ತತೋ ನಿಯಮ್ಯೈತದಾತ್ಮನ್ಯೇವ ವಶಂ ನಯೇತ್ ॥ ೨೬ ॥

ಚಂಚಲವೂ ಅಸ್ಥಿರವೂ ಆದ ಮನಸ್ಸು ಯಾವಯಾವ ವಿಷಯದಿಂದ ಹೊರಗೆ ಬರುವುದೊ ಆಯಾ ವಿಷಯದಿಂದ ಅದನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಿ ಆತ್ಮವಶವಾಗುವಂತೆ ಮಾಡಬೇಕು.

ಮನಸ್ಸಿನ ಸ್ವಭಾವವೆ ಚಂಚಲ. ಯಾವಾಗಲೂ ಒಂದರಿಂದ ಮತ್ತೊಂದಕ್ಕೆ ನೆಗೆಯುತ್ತಿರುವುದು. ಅದರಲ್ಲಿಯೂ ಯಾವಾಗ ಅದನ್ನು ಧ್ಯಾನಮಾಡು ಎಂದು ಕಟ್ಟಿಹಾಕುವೆವೊ ಆಗಲೆ ಅದು ಕಿತ್ತು ಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದು. ಅದರಂತೆಯೆ ಅದು ಅಸ್ಥಿರ. ಒಮ್ಮೆ ಒಂದು ಶಪಥ ಮಾಡುವುದು. ಇನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತಿನಲ್ಲಿಯೆ ಆ ಶಪಥವನ್ನು ಮುರಿದಿರುವುದು. ನಮ್ಮ ಜೀವನವೆ ಮುರಿದ ಶಪಥಗಳ ರಾಶಿ. ಒಂದೊಂದು ಸಲ ಒಂದೊಂದು ನಿರ್ಧಾರಕ್ಕೆ ಬರುವುದು. ಅಂಕೆಯಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು ಬರುವುದಕ್ಕೆ ಏನಾದರೂ ಒಂದು ನೆವ ಬೇಕು. ಒಂದು ಕಡೆ ಹೋಗಬೇಡ ಎಂದು ಬಾಗಿಲು ಹಾಕಿದರೆ ಹಿಂದಿನಿಂದ ಹೋಗುವುದು. ಅದು ಕೆಟ್ಟದ್ದು, ಅದರ ಹತ್ತಿರ ಹೋಗಬೇಡ ಎಂದರೆ, ಅದು ಒಳ್ಳೆಯದರಂತೆ ತೋರುವುದು ಎಂದು ಹಲವು ಕಾರಣಗಳನ್ನು ಕೊಡುವುದು. ವಿಷಯವಸ್ತುವಿನ ಸಹವಾಸವನ್ನು ಅದು ಬಹಳ ದಿನದಿಂದ ಮಾಡಿದೆ. ಅದನ್ನು ಒಂದೇ ಸಲ ಬಿಟ್ಟುಹೋಗು ಎಂದರೆ ಹೋಗಿಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಪದೇ ಪದೇ ಅದು ವಿಷಯವಸ್ತುವಿನ ಕಡೆ ಬರುತ್ತಿರುವುದು. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಸಲ ಬಂದಾಗಲೂ ಅದಕ್ಕೆ ಬುದ್ಧಿ ಹೇಳಿ ಛೀಮಾರಿ ಮಾಡಿ ಹಿಂದಕ್ಕೆ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗಿ ದೇವರ ಸನ್ನಿಧಿಯಲ್ಲಿ ಬಿಡಬೇಕು. ಅದು ಇನ್ನೂ ಭಗವಂತನ ಆನಂದ ಆಸ್ವಾದನೆಗೆ ಒಗ್ಗಿಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ಕ್ರಮೇಣ ಒಗ್ಗಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೂ ನಾವು ಪದೇ ಪದೇ ಅದರ ಹಿಂದೆ ಓಡಿ ಹಿಡಿದುಕೊಂಡು ಬರಬೇಕಾಗುವುದು. ಅಭ್ಯಾಸಬಲದಿಂದ ಮಾತ್ರ ಏಕಾಗ್ರತೆ ನಮಗೆ ಸ್ವಾಧೀನವಾಗು ವುದು. ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ಇದು ಯಾರಿಗೂ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಬರುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದರೆ ನಾವು ನೆಚ್ಚುಗೆಡ ಕೂಡದು, ಜುಗುಪ್ಸೆ ಪಡಬಾರದು. ಅಭ್ಯಾಸವನ್ನು ಮುಂದುವರಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗಬೇಕು.

ಪ್ರಶಾಂತಮನಸಂ ಹ್ಯೇನಂ ಯೋಗಿನಂ ಸುಖಮುತ್ತಮಮ್ ।
ಉಪೈತಿ ಶಾಂತರಜಸಂ ಬ್ರಹ್ಮಭೂತಮಕಲ್ಮಶಮ್ ॥ ೨೭ ॥

ಪ್ರಶಾಂತಚಿತ್ತನೂ, ರಜೋಗುಣವಿಲ್ಲದವನೂ, ಕಶ್ಮಲರಹಿತನೂ, ಬ್ರಹ್ಮಭಾವವನ್ನು ಹೊಂದಿದವನೂ ಆದ ಆ ಯೋಗಿಯನ್ನು ಉತ್ತಮ ಸುಖ ಬಂದು ಸೇರುವುದು.

ಯಾವ ಯೋಗಿ ಪ್ರಶಾಂತಚಿತ್ತನಾಗಿರುವನೋ, ಎಂದರೆ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಸ್ಥಿರಮಾಡಿಕೊಂಡಿರು ವನೋ, ಅಲ್ಲಿ ಯಾವ ವಿಧವಾದ ಉದ್ವಿಗ್ನತೆಗೂ ಅವಕಾಶವಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಅಲ್ಲಿ ರಜೋಗುಣವಿಲ್ಲ. ಮನಸ್ಸಿನ ಬಾಹ್ಯ ಪ್ರವೃತ್ತಿ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ಕರ್ಮದ ಸುಂಟರಗಾಳಿಯಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಂಡಿರು ವುದಿಲ್ಲ. ರಜೋಗುಣವಿದ್ದರೆ ಅವನನ್ನು ಯಾವಾಗಲೂ ತಿವಿಯುತ್ತಿರುವುದು ಏನನ್ನಾದರೂ ಮಾಡು ವುದಕ್ಕೆ. ಯಾವಾಗ ಅದು ನಾಶವಾಗಿದೆಯೊ ಅವನು ಸೌಮ್ಯವಾಗಿರುವನು. ಅವನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಯಾವ ಕಲ್ಮಶವೂ ಇಲ್ಲ. ಯಾವ ಅಸೂಯೆಯಾಗಲಿ, ಆಸೆಯಾಗಲಿ ಇಲ್ಲ. ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಮುತ್ತಿರುವ ಕಿಲುಬು. ಯೋಗಿ ಇವುಗಳ ಕೊಳೆಯಿಂದ ಪಾರಾಗಿರುವನು. ಪರಿಶುದ್ಧಮಾಡಿದ ಚಿನ್ನದಲ್ಲಿ ಬೆರಕೆ ಯಾವುದು ಹೇಗೆ ಇಲ್ಲವೊ ಅದರಂತೆಯೇ ಯೋಗಿಯ ಕಿಲ್ಬಿಶರಹಿತ ಮನಸ್ಸು.

ಅವನ ಮನಸ್ಸು ಬ್ರಹ್ಮಭಾವವನ್ನು ಹೊಂದುವುದು: ಇದ್ದಿಲನ್ನು ಬೆಂಕಿಗೆ ಹಾಕಿದರೆ ಅದೂ ಕೂಡ ಬೆಂಕಿಯೇ ಆಗುವುದು. ಅದರಂತೆಯೇ ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ಧ್ಯಾನಿಸುತ್ತಿರುವ ಯೋಗಿಯ ಮನಸ್ಸು. ಅವನ ಬಳಿಗೆ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ಸುಖ ತಾನಾಗಿ ಬರುವುದು. ಇವನು ಸುಖವನ್ನು ಹುಡುಕಿಕೊಂಡು ಹೋಗಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಸುಖ ಇವನನ್ನು ಹುಡುಕಿಕೊಂಡು ಬರುವುದು. ನಾವು ಮನಸ್ಸನ್ನು ಅಣಿಮಾಡಿ ಕೊಂಡರೆ ಆ ಸುಖ ಆಗಲೆ ಎಲ್ಲಾ ಜೀವರಾಶಿಗಳಲ್ಲೂ ಹರಿಯುತ್ತಿರುವುದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ನದೀಮುಖದಲ್ಲಿ ಮೇಲೆ ಮುತ್ತಿರುವ ಮರಳನ್ನು ತೆಗೆದರೆ ಹೇಗೆ ಕೆಳಗಿನಿಂದ ತಿಳಿನೀರು ಹಳ್ಳದಲ್ಲಿ ಬಂದು ಸಂಗ್ರಹಿಸುವುದೊ ಹಾಗೆ ಪರಮಸುಖ ಯೋಗಿಯ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸುವುದು. ಪರಮ ಸುಖವೆಂಬ ಪರಮಾತ್ಮನ ಆನಂದಸಾಗರದಿಂದ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಜೀವರಾಶಿಗೂ ಒಂದು ನಾಲೆ ಇದೆ. ಆ ನಾಲೆಯಲ್ಲಿ ಅಡಚಣೆಗಳಿವೆ. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ನೀರು ಬರುತ್ತಿಲ್ಲ. ಯಾವಾಗ ಅಡಚಣೆಯನ್ನು ತೆರೆಯುವನೊ ಆಗ ನೀರು ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಜೀವಿಯ ಕ್ಷೇತ್ರಕ್ಕೂ ನುಗ್ಗಿ ಬರುವುದು. ಬಾಹ್ಯ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಸುಖವನ್ನು ಹುಡುಕಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವವನಿಗೆ ದುಃಖಮಿಶ್ರ ಸುಖ, ಅದೂ ಕ್ಷಣಿಕ ವಾಗಿರುವುದು ಸಿಕ್ಕುವುದು. ಯೋಗಿ ಹೊರಗೆ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಇಂದ್ರಿಯ ಮತ್ತು ಮನಸ್ಸನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಿ ಭಗವಂತನ ಕಡೆ ಮನಸ್ಸು ತಿರುಗಿಸುವನು. ಆಗ ಶ್ರೇಷ್ಠಸುಖ ಇವನ ಬಳಿಗೆ ಹರಿದುಬರು ವುದು. ಆ ಸುಖಕ್ಕೆ ದುಃಖಮಿಶ್ರವಿಲ್ಲ. ಅದು ಕ್ಷಣಿಕವಲ್ಲ. ಶಾಶ್ವತವಾದ ಪರಮಾತ್ಮಾನಂದವದು.

ಯುಂಜನ್ನೇವಂ ಸದಾತ್ಮಾನಂ ಯೋಗೀ ವಿಗತಕಲ್ಮಷಃ ।
ಸುಖೇನ ಬ್ರಹ್ಮಸಂಸ್ಪರ್ಶಮತ್ಯಂತಂ ಸುಖಮಶ್ನುತೇ ॥ ೨೮ ॥

ಹೀಗೆ ಆತ್ಮನನ್ನು ಯಾವಾಗಲೂ ಯೋಗದಲ್ಲಿಟ್ಟುಕೊಂಡು ಕಲ್ಮಶರಹಿತನಾದ ಯೋಗಿ ಆಯಾಸವಿಲ್ಲದೆ ಬ್ರಹ್ಮಸಂಸ್ಪರ್ಶವೆಂಬ ಉತ್ಕೃಷ್ಟವಾದ ಸುಖವನ್ನು ಹೊಂದುತ್ತಾನೆ.

ಯೋಗಿ ಧ್ಯಾನದಲ್ಲಿರುವಾಗ ಮಾತ್ರ ಭಗವಂತನನ್ನು ಚಿಂತಿಸುತ್ತಿದ್ದು ಪ್ರಕೃತಿಸ್ಥನಾದ ಮೇಲೆ ದೇವರನ್ನು ಮರೆಯುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ಧ್ಯಾನಮಾಡದೇ ಇದ್ದರೂ ಮನಸ್ಸಿನ ಒಂದು ಭಾಗ ಯಾವಾಗಲೂ ಧ್ಯಾನಾವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿಯೇ ಇರುವುದು. ಭಗವಂತನ ಅನುಭವದ ಹಿನ್ನೆಲೆ ಅವನನ್ನು ಯಾವಾಗಲೂ ಬಿಟ್ಟಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಹೇಗೆ ಉತ್ತರಮುಖಿ ಯಾವಾಗಲೂ ಉತ್ತರ ದಿಕ್ಕನ್ನೆ ತೋರುತ್ತಿರು ವುದೋ ಹಾಗೆ ಯೋಗಿಯ ಮನಸ್ಸು ಭಗವಂತನ ಕಡೆ ತಿರುಗಿರುವುದು.

ಹೇಗೆ ಬೆಂಕಿಯಲ್ಲಿ ಕಾಯುತ್ತಿರುವ ವಸ್ತುವಿನಲ್ಲಿರುವ ಕ್ರಿಮಿಗಳು ನಾಶವಾಗುತ್ತವೆಯೊ ಹಾಗೆ ಪರಮಾತ್ಮನ ಅನುಭವವೆಂಬ ಮೂಸೆಯಲ್ಲಿ ಕಾಯುತ್ತಿರುವ ಯೋಗಿಯ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿರುವ ಕಲ್ಮಶವೆಲ್ಲ ನಾಶವಾಗುವುದು. ಇಂತಹ ಯೋಗಿ ಆಯಾಸವಿಲ್ಲದೆ ಬ್ರಹ್ಮಸಂಸ್ಪರ್ಶವೆಂಬ ಯೋಗ ವನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಾನೆ. ಅವನು ಅನಂತರ ಭಗವಂತನನ್ನು ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕೆ ಹೆಚ್ಚು ಬಳಲಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಪರಮಾತ್ಮನ ಕಡೆ ಹೋಗುವುದು ಯೋಗಿಯ ಮನಸ್ಸಿನ ಒಂದು ಸ್ವಭಾವವಾದರೆ ಅವನು ಸುಲಭವಾಗಿ ಗುರಿ ಸೇರುವನು. ಗಾಳಿ ಬೀಸುತ್ತಿದ್ದರೆ, ದೋಣಿ ತನ್ನ ಧ್ವಜವನ್ನು ಹರಡಿದರೆ, ಆ ಬೀಸುವ ಗಾಳಿಯ ಸಹಾಯದಿಂದ ಹೇಗೆ ಗುರಿಯನ್ನು ಮುಟ್ಟುವುದೋ ಹಾಗೆ ಯೋಗಿ ಸುಲಭವಾಗಿ ಅನಂತರ ಗುರಿಯನ್ನು ಮುಟ್ಟುವನು.

ಯೋಗಿ ಬ್ರಹ್ಮಸಂಸ್ಪರ್ಶ ಎಂಬ ಉತ್ಕೃಷ್ಟವಾದ ಸುಖವನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಾನೆ. ಹೇಗೆ ಸ್ಪರ್ಶ ಮಣಿಗೆ ಯಾವುದಾದರೂ ಹೀನಲೋಹ ತಾಕಿದರೆ ಅದೂ ಕೂಡ ಚಿನ್ನವಾಗುವುದೊ ಅದರಂತೆಯೇ, ಯೋಗಿ ಬ್ರಹ್ಮನನ್ನು ಪಡೆದಮೇಲೆ ಅವನಂತೆಯೇ ಆಗುತ್ತಾನೆ. ಅವನ ಧರ್ಮವೆ, ಇವನಿಗೆ ಬರುವುದು, ನದಿ ಸಾಗರವನ್ನು ಸೇರಿದಮೇಲೆ ಸಾಗರವೇ ಆಗುವಂತೆ. ಇದು ಉತ್ಕೃಷ್ಟವಾದ ಸುಖ, ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ಮುಟ್ಟಿ ಬರುವ ಸುಖ. ನಾವು ಇಂದ್ರಿಯವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಮುಟ್ಟಿಬರುವ ಸುಖದ ರುಚಿ ನೋಡಿರುವೆವು. ಅದೇನು ಎಂಬುದು ಗೊತ್ತಿದೆ. ಅದೆಷ್ಟು ಕ್ಷಣಿಕ ಎಂಬುದು ಗೊತ್ತಿದೆ. ಅದು ಎಂತಹ ದುಃಖದಲ್ಲಿ ಪರ್ಯವಸಾನವಾಗುವುದು ಎಂಬುದೂ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಹೀಗಲ್ಲ ಪರಮಾತ್ಮನ ಸಂಗದಿಂದ ಬರುವ ಸುಖ. ಇದು ಶಾಶ್ವತವಾದುದು, ಅಮೃತಸ್ವರೂಪವಾದುದು, ದುಃಖದ ಗಂಧವೇ ಇಲ್ಲದುದು.

ಸರ್ವಭೂತಸ್ಥಮಾತ್ಮಾನಂ ಸರ್ವಭೂತಾನಿ ಚಾತ್ಮನಿ ।
ಈಕ್ಷತೇ ಯೋಗಯುಕ್ತಾತ್ಮಾ ಸರ್ವತ್ರ ಸಮದರ್ಶನಃ ॥ ೨೯ ॥

ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿಯೂ ಸಮದರ್ಶಿಯಾಗಿರುವ ಯೋಗದಿಂದ ಕೂಡಿರುವವನು, ಆತ್ಮನನ್ನು ಸರ್ವಭೂತಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಸರ್ವಭೂತಗಳನ್ನು ಆತ್ಮನಲ್ಲಿಯೂ ಕಾಣುತ್ತಾನೆ.

ಯೋಗದಿಂದ ಕೂಡಿರುವವನು ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿಯೂ ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿ ನೋಡುತ್ತಿರುವನು. ಅವನು ನೋಡುವುದು ಬಾಹ್ಯದೃಷ್ಟಿಯಿಂದಲ್ಲ. ಹೊರಗಿನದು ಕೇವಲ ನಾಮರೂಪಗಳು ಮಾತ್ರವೆ. ಯೋಗಿ ನಾಮರೂಪವನ್ನೇ ಭೇದಿಸಿ ಹೋಗುತ್ತಾನೆ. ಯಾವಾಗ ನಾಮರೂಪಗಳನ್ನು ತೂರಿಹೋಗಿ ನೋಡು ತ್ತಾನೆಯೊ ಆಗ ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಯೂ ಇರುವುದೊಂದೆ. ಅವನು ಸಮನಾಗಿ ನೋಡುವುದಕ್ಕೆ ಇರುವ ಕಾರಣ ಅದೊಂದೆ. ಸೂರ್ಯ ಪ್ರಕಾಶಿಸುತ್ತಿರುವನು. ಹಿಮಮಣಿಗಳು ಅವನನ್ನು ತಮ್ಮ ಯೋಗ್ಯತಾನು ಸಾರ ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸುವುವು. ಎಲ್ಲಾ ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸುವುದೂ ಒಂದೇ ವಸ್ತುವನ್ನು. ಆದರೆ ತಮ್ಮ ಮಧ್ಯವರ್ತಿಗೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಕೆಲವು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸುವುವು ಮತ್ತೆ ಕೆಲವು ಮೊಬ್ಬುಮೊಬ್ಬಾಗಿ ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸುವುವು.

ಯೋಗಿ ಆತ್ಮನನ್ನು ಸರ್ವಭೂತಗಳಲ್ಲಿಯೂ ನೋಡುತ್ತಾನೆ. ಎಲ್ಲಾ ಜೀವರಾಶಿಗಳ ಹಿಂದೆ, ಜಡವಸ್ತುವಿನ ಹಿಂದೆ ಸರ್ವಸಾಮಾನ್ಯವಾದ ಹಿನ್ನೆಲೆ ಪರಮಾತ್ಮನೊಬ್ಬನೆ. ಯೋಗಿಗಾದರೊ ಅವನಿಗೆ ಕಾಣುವ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ನಾಮರೂಪಗಳು ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ನೋಡುವುದಕ್ಕೆ ಇರುವ ಕಿಟಕಿಗಳಂತೆ. ಪಂಡಿತ ಪಾಮರ, ಪಾಪಿ ಪುಣ್ಯವಂತ, ಮನುಷ್ಯ ಪ್ರಾಣಿ, ವೃಕ್ಷ ತರುಲತೆಗಳು ಚರಾಚರ ವಸ್ತುಗಳ ಹಿಂದೆಲ್ಲ ಅವನಿಗೆ ಪರಮಾತ್ಮನೆ ಕಾಣುತ್ತಾನೆ. ಹೇಗೆ ಸಾಗರದ ಮೇಲಿರುವ ಅಲೆತೆರೆ ನೊರೆಗುಳ್ಳೆ ಇವುಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲ ಸಾಗರವೇ ಕಾಣುತ್ತಿದೆಯೊ ಹಾಗೆ ಪರಮಾತ್ಮನೊಬ್ಬನೇ ಅವನಿಗೆ ಎಲ್ಲಾ ದೃಶ್ಯವಸ್ತು ವಿನಲ್ಲಿಯೂ ಕಾಣುವುದು.

ಸರ್ವಭೂತಗಳನ್ನು ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಕಾಣುತ್ತಾನೆ. ಪರಮಾತ್ಮನಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಾ ನೆಲೆಸಿರುವುದನ್ನು ಕಾಣು ತ್ತಾನೆ. ಹೇಗೆ ಮಹಾಕಾಶದಲ್ಲಿ ಅನೇಕ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡ ಮತ್ತು ಸಣ್ಣಪುಟ್ಟ ವಸ್ತುಗಳೆಲ್ಲ ತೇಲುತ್ತಿವೆಯೊ ಹಾಗೆ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿರುವುದೆಲ್ಲ ಪರಮಾತ್ಮನಲ್ಲಿ ತೇಲುತ್ತಿವೆ. ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಯಾವುದೂ ಇಲ್ಲ.

ಯೋಗಿ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ವಸ್ತುವಿನ ಅಂತರಾಳದಲ್ಲಿಯೂ ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಾನೆ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ವಸ್ತುವೂ ಪರಮಾತ್ಮನಲ್ಲಿಯೇ ಇದೆ. ಅವನನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಬೇರೆ ಇರಲಾರದು. ಅದಕ್ಕೆ ಬೇರೆ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವೇ ಇಲ್ಲ. ಅವನಲ್ಲಿದ್ದರೆ ಅದಕ್ಕೊಂದು ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ. ಅವನನ್ನು ಬಿಟ್ಟರೆ ಅದು ಬೇರೆ ಇರಲಾರದು. ಅಲೆ ಸಮುದ್ರದ ಮೇಲೆ ಮಾತ್ರ ಇರಬಲ್ಲುದು. ಸಮುದ್ರವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಬೇರೆ ಇರಲಾರದು. ನಾವು ಒಂದು ಚೆಂಬನ್ನು ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿಸಿದರೆ ಚೆಂಬಿನೊಳಗೆ ನೀರು ಇರುವು ದನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಆ ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಚೆಂಬು ಇರುವುದನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಯೋಗಿ ನೋಡುವುದು ಈ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ. ಅವನು ನೋಡುವ ಅನುಭವಿಸುವ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ವಸ್ತುವನ್ನು ಪರಮಾತ್ಮ ನೊಡನೆ ಸಂಬಂಧಿಸುವನು. ಎಲ್ಲಾ ಜೀವರಾಶಿಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಪರಮಾತ್ಮನು ಇರುವನು, ಆ ಪರ ಮಾತ್ಮನಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಾ ಜೀವರಾಶಿಗಳೂ ಇವೆ. ಅಜ್ಞಾನಿ ನೋಡುವಾಗ ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ಮರೆಯುವನು. ಕೇವಲ ಹೊರಗೆ ಇರುವ ನಾಮರೂಪಗಳಿಂದ ಕೂಡಿರುವ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಮಾತ್ರ ನೋಡುವನು. ಅದು ಚೆನ್ನಾಗಿದ್ದರೆ ಅದರಿಂದ ಆಕರ್ಷಿಸಲ್ಪಡುವನು, ಅದು ಚೆನ್ನಾಗಿಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ಅದರಿಂದ ದೂರ ಸರಿಯುವನು. ಯೋಗಿಗಾದರೊ ಚೆನ್ನಾಗಿದೆ ಚೆನ್ನಾಗಿಲ್ಲ ಎಂಬ ಮಾತೆ ಇಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಅವನು ಅದರ ಒಳಗೆ ಇರುವ ಪರಮಾತ್ಮನ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡುವನು. ಅವನಿಗೆ ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಯೂ ಅವೇ ಕಾಣುವುದು.

ಯೋ ಮಾಂ ಪಶ್ಯತಿ ಸರ್ವತ್ರ ಸರ್ವಂ ಚ ಮಯಿ ಪಶ್ಯತಿ ।
ತಸ್ಯಾಹಂ ನ ಪ್ರಣಶ್ಯಾಮಿ ಸ ಚ ಮೇ ನ ಪ್ರಣಶ್ಯತಿ ॥ ೩೦ ॥

ಯಾರು ನನ್ನನ್ನು ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಯಲ್ಲಿಯೂ ನೋಡುವನೋ ಮತ್ತು ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ನನ್ನಲ್ಲಿ ನೋಡುವನೋ, ಅವನಿಗೆ ನಾನು ಕಾಣದೆ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಮತ್ತು ಅವನು ನನಗೆ ಕಾಣದೆ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಯೋಗಿ ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಯಲ್ಲಿಯೂ ಎಂದರೆ ಪವಿತ್ರ ಅಪವಿತ್ರ ಎಲ್ಲಾ ಸ್ಥಳಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಅವನನ್ನು ನೋಡುವನು. ಲೌಕಿಕ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಒಂದು ಪವಿತ್ರ ಮತ್ತೊಂದು ಅಪವಿತ್ರ ಸ್ಥಳ ಇರಬಹುದು. ಆದರೆ ಯೋಗಿ ಹೊರಗಿನ ತೋರಿಕೆಯ ಉಪಾಧಿಯನ್ನು ತೂರಿ ನೋಡುವುದರಿಂದ ಅವನಿಗೆ ಒಂದೇ ಪರಮಾತ್ಮನ ದರ್ಶನವಾಗುವುದು. ಅವನು ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿರುವ ಚರಾಚರ ವಸ್ತು ಗಳೆಲ್ಲ ಮುಳುಗಿರುವುದನ್ನು ನೋಡುವನು. ಭಗವಂತ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಹಾಸುಹೊಕ್ಕಾಗಿ ವ್ಯಾಪಿಸಿ ಕೊಂಡು, ಅವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಮೀರಿರುವನು. ಇಂತಹ ಯೋಗಿಗೆ ಯಾವುದನ್ನು ನೋಡಿದರೂ ಅದು ಭಗವಂತನಲ್ಲಿರುವುದು ವ್ಯಕ್ತವಾಗುವುದು. ಅವನಲ್ಲಿ ದೇವರಿರುವನು, ದೇವರಲ್ಲಿ ಅವನಿರುವನು. ದೇವರನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಯಾವುದೂ ಇಲ್ಲ.

ಇಂತಹ ಯೋಗಿಗೆ ನಾನು ಕಾಣದೆ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ ಎನ್ನುವನು. ಎಂತಹ ಭಯಂಕರವಾದ ಅಥವಾ ಸುಂದರವಾದ ವೇಷಗಳನ್ನು ಹಾಕಿಕೊಂಡಿದ್ದರೂ ಅದರ ಹಿಂದುಗಡೆ ದೇವರನ್ನು ಸದಾ ನೋಡುತ್ತಿರುವನು. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಏನು ಆಗಬೇಕಾದರೂ ಅದರ ಹಿಂದುಗಡೆ ಭಗವಂತನ ಕೈವಾಡವನ್ನು ಕಾಣುವನು ಯೋಗಿ. ಅವನ ಇಚ್ಛೆಯಿಲ್ಲದೆ ಒಂದು ಹುಲ್ಲಿನ ಎಸಳೂ ಚಲಿಸಲಾರದು. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ನಮಗೆ ಬರುವ ಸುಖದುಃಖಗಳ ಹಿಂದುಗಡೆ, ಲಾಭನಷ್ಟಗಳ ಹಿಂದುಗಡೆ, ಜೀವನದಲ್ಲಿ, ಮರಣದಲ್ಲಿ, ವಿಷದಲ್ಲಿ, ಅಮೃತದಲ್ಲಿ, ಲಾಭನಷ್ಟಗಳಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲದರ ಹಿಂದುಗಡೆಯೂ ಭಗವಂತ ನನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಿರುವನು.

ಅವನು ನನಗೆ ಕಾಣದೆ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ ಎನ್ನುವನು. ದೇವರು ಎಂದಿಗೂ ತನ್ನ ಭಕ್ತರನ್ನು ಮರೆಯುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾವಾಗಲೂ ಅವರನ್ನು ತನ್ನ ಗಮನದಲ್ಲಿಟ್ಟಿರುವನು. ತನ್ನ ಕಡೆಗೆ ಅವರು ಬರಬೇಕಾದರೆ, ಅವರಿಗೆ ಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿರುವ ಆತಂಕಗಳನ್ನು ನಿವಾರಣೆ ಮಾಡುವನು. ಸದಾಕಾಲ ದಲ್ಲಿಯೂ ಎಲ್ಲ ವಿಪತ್ತುಗಳಿಂದಲೂ ಅವನ ಅಭಯ ಹಸ್ತ ರಕ್ಷಿಸುವುದು. ನಾವು ಅವನನ್ನು ಮರೆಯದಂತೆ ನೋಡಿಕೊಂಡರೆ ಅವನು ನಮ್ಮನ್ನು ಮರೆಯದಂತೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುವನು. ಭಕ್ತನಿಗೂ ಭಗವಂತನಿಗೂ ಒಂದು ಅನ್ಯೋನ್ಯ ಸಂಬಂಧವಿದೆ. ಇದನ್ನು ಅರಿತವನೆ ಯೋಗಿ.

ಸರ್ವಭೂತಸ್ಥಿತಂ ಯೋ ಮಾಂ ಭಜತ್ಯೇಕತ್ವಮಾಸ್ಥಿತಃ ।
ಸರ್ವಥಾ ವರ್ತಮಾನೋಽಪಿ ಸ ಯೋಗೀ ಮಯಿ ವರ್ತತೇ ॥ ೩೧ ॥

ಏಕತ್ವದಲ್ಲಿ ನೆಲೆಸಿರುವ ಯಾವನು ಸರ್ವಪ್ರಾಣಿಗಳಲ್ಲಿಯೂ ನನ್ನನ್ನು ಭಜಿಸುವನೋ ಆ ಯೋಗಿ ಹೇಗೆ ಇದ್ದರೂ ನನ್ನಲ್ಲಿಯೇ ಇರುವನು.

ಯೋಗಿ ಏಕತ್ವದಲ್ಲಿ ನೆಲೆಸಿರುವನು. ನಾವು ಸಾಧಾರಣವಾಗಿ ಎದುರಿಗೆ ನಾನಾತ್ವವನ್ನು ನೋಡು ತ್ತೇವೆ. ಒಂದು ಮತ್ತೊಂದಕ್ಕಿಂತ ಭಿನ್ನವಾಗಿದೆ. ಆದರೆ ಯೋಗಿಯಾದರೊ ಈ ನಾನಾತ್ವದ ಹಿಂದೆ ಹೋಗಿ, ನಾನಾತ್ವಕ್ಕೆ ಸರ್ವಸಾಮಾನ್ಯವಾದ ಏಕತ್ವದ ಹಿನ್ನೆಲೆಯನ್ನು ಮನಗಂಡಿರುವನು. ಆ ಏಕತ್ವವೇ ಭಗವಂತ. ಅಜ್ಞಾನಿ ನಾನಾತ್ವದಲ್ಲಿಯೇ ನಿಲ್ಲುವನು. ಯೋಗಿಯಾದರೊ ನಾನಾತ್ವದ ಹಿಂದೆ ಹೋಗು ವನು. ಹಲವು ನೊರೆಗಳು, ಗುಳ್ಳೆಗಳು, ಅಲೆಗಳು ಸಾಗರದ ಮೇಲಿವೆ. ಅವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ವಿಭಜನೆ ಮಾಡಿದರೆ ಹಿಂದೆ ಸಾಗರವೆ ಇದೆ. ಅದು ಅಖಂಡವಾಗಿದೆ. ಅದು ಒಡೆದುಹೋದಂತೆ ಕಾಣುವುದು ತೋರಿಕೆಗೆ ಮಾತ್ರ.

ಯೋಗಿ ಎಲ್ಲಾ ಪ್ರಾಣಿಗಳ ಅಂತರಾಳದಲ್ಲಿರುವ ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ಭಜಿಸುತ್ತಿರುವನು. ಅವನನ್ನು ಯಾವಾಗಲೂ ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಚಿಂತಿಸುತ್ತಿರುವನು. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಎಂತಹ ಕಷ್ಟದ ಕಣಿವೆಯ ಮೂಲಕ ಹೋಗಬೇಕಾದರೂ, ಭಗವಂತನನ್ನು ಅವನು ಚಿಂತಿಸುವುದನ್ನು ಮರೆಯು ವುದಿಲ್ಲ. ಅವನೆಲ್ಲೊ ಮೇಲುಗಡೆ ನಮಗೆ ಕಾಣದ ವೈಕುಂಠದಲ್ಲೋ ಕೈಲಾಸದಲ್ಲೋ ಇರುವವನಲ್ಲ, ಯೋಗಿಗೆ. ಅವನು ಸರ್ವರ ಹೃದಯದಲ್ಲಿರುವನು, ತನ್ನಲ್ಲಿರುವನು, ಹಾಗೆಯೇ ಎಲ್ಲರಲ್ಲಿಯೂ ಅವನಿರುವನು. ಇದನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಿರುವ ಯೋಗಿ ಹೇಗಿದ್ದರೂ ದೇವರಲ್ಲಿಯೇ ಇರುವನು. ಈ ಅನುಭವ ಬಂದಮೇಲೆ ಒಬ್ಬ ತಾನು ಯಾವ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದನೋ ಅದನ್ನೆಲ್ಲ ಬಿಟ್ಟು ಸುಮ್ಮನಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಬದುಕಿರುವ ಪರ್ಯಂತರ, ತನ್ನ ಪಾಲಿಗೆ ಬಂದ ಕರ್ತವ್ಯಗಳನ್ನು ಹೊರೆ ಹೊಣೆಗಳನ್ನು ಅನಾಸಕ್ತನಾಗಿ ನಿರ್ವಹಿಸುತ್ತಿರುವನು. ಅವನು ಎಂತಹ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರೂ ದೇವರಲ್ಲಿಯೇ ಇರುವನು. ಮಹಾಭಕ್ತರು ಮತ್ತು ಯೋಗಿಗಳು ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಹಲವು ಕಾರ್ಯಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ನಮಗೆ ಸಿಕ್ಕುವರು. ಯೋಗಿಗಳೆಲ್ಲ ಕೆಲಸ ಬಿಟ್ಟು ಬರಿ ಭಗವಂತನ ಧ್ಯಾನದಲ್ಲೆ ಮುಳುಗಿರುವವರಲ್ಲ. ಹಲವರು ಹಲವು ವೃತ್ತಿಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವರು. ಮುಂಚೆ ಯಾವ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದನೋ, ಅದೇ ಕೆಲಸವನ್ನೇ ಪೂರ್ಣತೆ ಪಡೆದಮೇಲೂ ಮಾಡುತ್ತಿರಬಹುದು. ಕಬೀರ್ ನೇಯ್ಗೆಯವನು, ಭಕ್ತಗೋರ ಕುಂಬಾರರವನು. ಧರ್ಮವ್ಯಾಧ ಕಟುಕರವನು. ಅದರಂತೆಯೆ ಮೋಚಿಗಳಲ್ಲಿ, ಬೆಸ್ತರಲ್ಲಿ ಯೋಗಿಗಳು, ಮಹಾಭಕ್ತರು ಇರುವರು. ಯೋಗಿಗಳಾದ ಮೇಲೆ ಅವರು ಮಾಡುವ ಕೆಲಸಗಳಿಂದ ಬಾಧಿತರಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಅವರ ಕೆಲಸದ ಹಿಂದೆ ಯಾವ ಆಸಕ್ತಿಯೂ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾವ ಫಲಾಕಾಂಕ್ಷೆಯೂ ಇರುವುದಿಲ್ಲ.

ಆತ್ಮೌಪಮ್ಯೇನ ಸರ್ವತ್ರ ಸಮಂ ಪಶ್ಯತಿ ಯೋಽಜುRನ ।
ಸುಖಂ ವಾ ಯದಿ ವಾ ದುಃಖಂ ಸ ಯೋಗೀ ಪರಮೋ ಮತಃ ॥ ೩೨ ॥

ಅರ್ಜುನ, ಯಾರು ಎಲ್ಲಾ ಪ್ರಾಣಿಗಳಲ್ಲಿ ಸುಖದುಃಖಗಳನ್ನು ತನ್ನಂತೆ ಸಮನಾಗಿ ನೋಡುವನೊ ಆ ಯೋಗಿ ಶ್ರೇಷ್ಠನೆಂದು ನನ್ನ ಅಭಿಪ್ರಾಯ.

ಯೋಗಿ ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ತನ್ನಂತೆ ಭಾವಿಸುವನು. ಅವನ ಮನಸ್ಸು ವಿಶಾಲವಾಗುವುದು. ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ ಬಾಚಿ ತಬ್ಬುವಷ್ಟು ವಿಶಾಲಹೃದಯನು. ಅವನು ಇನ್ನೊಬ್ಬರನ್ನು ಅಳೆಯುವಾಗ ತನ್ನನ್ನು ಆ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿಟ್ಟು ಅಳೆಯುವನು. ತನ್ನಂತೆಯೇ ಇತರರು. ತನಗೆ ಹೇಗೆ ಅಪ್ರಿಯ ಬೇಡವೊ ಇತರರಿಗೆ ಅದು ಬೇಡ. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಅವನು ಅದನ್ನು ಇತರರಿಗೆ ಕೊಡುವುದಿಲ್ಲ. ತನಗೆ ಹೇಗೆ ಪ್ರಿಯವಾದುದು ಬೇಕೊ, ಅದರಂತೆಯೆ ಅವನು ಇತರರಿಗೆ ಅದನ್ನು ಕೊಡಲು ಸಿದ್ಧವಾಗಿರುವನು.

ಯಾರಲ್ಲಿ ಸಣ್ಣತನ, ಸಣ್ಣ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ, ಸ್ವಾರ್ಥತೆ ಇವುಗಳು ಅಳಿಸಿ ಹೋಗಿ ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ತನ್ನಂತೆ ಭಾವಿಸುವುದು ಬಂದಿದೆಯೊ ಅವನೇ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಎನ್ನುವನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ. ಅನೇಕ ವೇಳೆ ಹಲವರು ಅದ್ಭುತವಾದ ಪವಾಡಗಳನ್ನು ಮಾಡಿ ತೋರಬಹುದು. ತಮಗೆ ಬಗೆಬಗೆಯ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಅನುಭವ ಗಳಾಗಿವೆ ಎನ್ನಬಹುದು. ಆದರೆ ಯೋಗಿಯನ್ನು ಅಳೆಯಬೇಕಾದರೆ ಒಂದು ಒರೆಗಲ್ಲಿದೆ. ಅದೇ ಅವನ ಹೃದಯ ಎಷ್ಟು ವಿಶಾಲವಾಗಿದೆ ಎಂಬುದು. ಭಗವಂತನೆಡೆಗೆ ಸಮೀಪಿಸುವುದರ ಒಂದು ಚಿನ್ಹೆಯೇ ಅವನಿಗೆ ಎಲ್ಲರ ಮೇಲೆಯೂ ಪ್ರೀತಿ ಉದಿಸುವುದು. ಎಷ್ಟು ಹೃದಯ ವಿಶಾಲವಾಗುವುದೋ, ಮಾನವಕೋಟಿಗೆ ಎಷ್ಟು ಅನುಕಂಪ ಅವನಲ್ಲಿದೆಯೋ ಅಷ್ಟು ಅವನು ಭಗವಂತನ ಸಮೀಪ ದಲ್ಲಿರುವನು. ದೀಪದ ಸಮೀಪಕ್ಕೆ ಹೋದಂತೆ ಬೆಳಕು ಹೆಚ್ಚಾಗುವಂತೆ, ಬೆಂಕಿಯ ಸಮೀಪಕ್ಕೆ ಹೋದಂತೆ ಶಾಖ ಹೆಚ್ಚಾದಂತೆ, ಭಗವಂತನ ಸಮೀಪಕ್ಕೆ ಹೋದಂತೆ ಹೃದಯ ವಿಶಾಲವಾಗುತ್ತ ಬರುವುದು.

ಅನಂತರ ಅರ್ಜುನ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಹೀಗೆ ಪ್ರಶ್ನಿಸುತ್ತಾನೆ.

ಯೋಽಯಂ ಯೋಗಸ್ತ್ವಯಾ ಪ್ರೋಕ್ತಃ ಸಾಮ್ಯೇನ ಮಧುಸೂದನ ।
ಏತಸ್ಯಾಹಂ ನ ಪಶ್ಯಾಮಿ ಚಂಚಲತ್ವಾತ್ ಸ್ಥಿತಿಂ ಸ್ಥಿರಾಮ್ ॥ ೩೩ ॥

ಮಧುಸೂದನ, ಸಮತ್ವದ ದೃಷ್ಟಿಯ ಮೂಲಕ ನೀನು ಯಾವ ಯೋಗವನ್ನು ಹೇಳಿದೆಯೋ ಮನಸ್ಸು ಚಂಚಲವಾಗಿರುವುದರಿಂದ ಇದರ ಸ್ಥಿರವಾದ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ನಾನು ನೋಡುತ್ತಿಲ್ಲ.

ಅರ್ಜುನ ಇಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ಅವನು ಏನನ್ನು ಹೇಳಿದನೊ ಅದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗ ಲಿಲ್ಲ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಅವನ ಮನಸ್ಸು ಚಂಚಲವಾಗಿತ್ತು. ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಅವತಾರಸ್ವರೂಪನಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನೆ ಅರ್ಜುನನ ಪಕ್ಕದಲ್ಲಿಯೇ ನಿಂತುಕೊಂಡು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರೂ, ಅರ್ಜುನ ತನಗೆ ಗೊತ್ತಾಗ ಲಿಲ್ಲ ಎನ್ನಬೇಕಾದರೆ, ಬಹಳ ಕಾಲಗಳಾದಮೇಲೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಏನನ್ನು ಹೇಳಿದನೊ ಅದನ್ನು ಓದುವವರ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಭಿನ್ನಭಿನ್ನ ಅಭಿಪ್ರಾಯಗಳು ಬಂದರೆ ಅದರಲ್ಲೇನು ಆಶ್ಚರ್ಯವಿಲ್ಲ ಎನ್ನಿಸುವುದು. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ದೊಡ್ಡ ಗುರುವನ್ನು ಪಡೆಯುವುದೊಂದು ಭಾಗ್ಯ. ಹಾಗೆ ಅಂತಹ ಗುರು ದೊರೆತ ಮೇಲೆ, ಅವನು ಹೇಳುವುದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ನಮಗೆ ಯೋಗ್ಯತೆಯೂ ಇರಬೇಕು. ಇಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ನಮಗೆ ಹೊಸ ಅನುಭವಗಳು ತಕ್ಷಣವೇ ಅರ್ಥವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದಕ್ಕೆ ಮತ್ತೊಂದು ಕಾರಣವೂ ಇದೆ. ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸನ್ನು ನಾವು ಇನ್ನೂ ಪರಿಶುದ್ಧ ಮಾಡಿಲ್ಲ ಮತ್ತು ಕೇಂದ್ರೀಕರಿಸಿಲ್ಲ. ಇಂತಹ ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಅರ್ಜುನ ಅರ್ಥಮಾಡಿ ಕೊಳ್ಳಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗಲಿಲ್ಲ ಎಂದು ನಿರ್ವಂಚನೆಯಿಂದ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಮಹಾಗುರುವಿನೆದುರಿಗೆ ನಮ್ಮ ಅಜ್ಞಾನವನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸುವುದು ಮೇಲು. ಅವನು ಅದನ್ನು ತಿದ್ದುತ್ತಾನೆ. ನಾವು ಗೊತ್ತಾಗದೇ ಇದ್ದರೂ ಗೊತ್ತಾಯಿತೆಂದು ನಟಿಸಿದರೆ ಅದು ಅಕ್ಷಮ್ಯ. ಇಲ್ಲಿ ಅರ್ಜುನ ನನಗೆ ಇನ್ನೂ ನೀನು ಹೇಳಿದ್ದು ಅರ್ಥವಾಗಲಿಲ್ಲ ಎಂದು ಸಂಕೋಚವಿಲ್ಲದೆ ತಿಳಿಸುತ್ತಾನೆ. ಊಟಕ್ಕೆ ಕುಳಿತಾಗ ಸಂಕೋಚ ಪಟ್ಟುಕೊಂಡು ಕೇಳದೆ ಇದ್ದರೆ ಹಾಕಿದಷ್ಟನ್ನು ತಿಂದು ಎದ್ದು ಹೋಗಬೇಕಾಗುವುದು. ನಾಚಿಕೆಯಿಲ್ಲದೆ ಕೇಳಬೇಕು. ಆಗ ಹಾಕುತ್ತಾರೆ. ಅದರಂತೆಯೇ ಒಂದು ಸೂಕ್ಷ್ಮ ವಿಷಯವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವಾಗಲೂ ನಾವು ಗೊತ್ತಾಗಲಿಲ್ಲ ಎಂದು ಹೇಳದೆ ಹೋದರೆ, ಹೇಳುವವನು ನಮಗೆ ಅವನು ಹೇಳಿದ್ದೆಲ್ಲ ಅರ್ಥವಾಗಿದೆ ಎಂದು ಮುಂದಕ್ಕೆ ಹೋಗುತ್ತಾನೆ. ಆದಕಾರಣ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಗುರುವನ್ನು “ಪರಿಪ್ರಶ್ನೇನ” ಎಂದರೆ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳನ್ನು ಹಾಕಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು ಎನ್ನುವನು.

ಅರ್ಜುನ ತನ್ನ ಮನಸ್ಸಿನ ಚಾಂಚಲ್ಯ ಸ್ವಭಾವದ ಮೇಲೆ ಹೀಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ.

ಚಂಚಲಂ ಹಿ ಮನಃ ಕೃಷ್ಣ ಪ್ರಮಾಥಿ ಬಲವದ್ದೃಢಮ್ ।
ತಸ್ಯಾಹಂ ನಿಗ್ರಹಂ ಮನ್ಯೇ ವಾಯೋರಿವ ಸುದುಷ್ಕರಮ್ ॥ ೩೪ ॥

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ, ಮನಸ್ಸು ಚಂಚಲವಾಗಿದೆ, ದಂಗೆ ಎದ್ದಂತಿದೆ. ಬಹಳ ಬಲವಾಗಿ ಸ್ವಾಧೀನಕ್ಕೆ ಬರದೆ ಇದೆ. ಗಾಳಿಯನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸುವಷ್ಟು ಕಷ್ಟ ಅದು ಎಂದು ನಾನು ಭಾವಿಸುತ್ತೇನೆ.

ಮನಸ್ಸಿನ ಸ್ವಭಾವವೆ ಚಂಚಲ, ಅದರಲ್ಲಿಯೂ ನಿಗ್ರಹಿಸದ ಮನಸ್ಸು. ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರು ಮನಸ್ಸನ್ನು ಒಂದು ಕೋತಿಗೆ ಹೋಲಿಸುವರು. ಆ ಕೋತಿ ಚಂಚಲ ಸ್ವಭಾವದ್ದು, ಅದು ಕಳ್ಳು ಕುಡಿದಿದೆ. ಆಗ ಮತ್ತೂ ಚಂಚಲವಾಗುವುದು. ಆ ಕಳ್ಳು ಕುಡಿದ ಕಪಿಗೆ ದೆವ್ವ ಮೆಟ್ಟಿಕೊಂಡಿದೆ. ಆ ದೆವ್ವ ಮೆಟ್ಟಿಕೊಂಡ ಕಪಿಗೆ ಚೇಳು ಬೇರೆ ಕಡಿದಿದೆ. ಎಂದರೆ ನಾವು ಊಹಿಸಬಹುದು ಅದರ ಮನಸ್ಸಿನ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು. ಒಂದನ್ನೂ ಸ್ಥಿರವಾಗಿ ಕುಳಿತು ಚಿಂತಿಸಲಾರದು, ನಿಗ್ರಹಿಸದ ಮನಸ್ಸು. ಒಮ್ಮೆ ಒಂದರ ಮೇಲೆ, ಇನ್ನೊಂದು ಸಲ ಇನ್ನೊಂದರ ಮೇಲೆ, ನೊಣದಂತೆ ಕುಳಿತು ಹಾರಾಡುತ್ತದೆ. ಅದರಲ್ಲಿಯೂ ನಾವು ಮನಸ್ಸನ್ನು ಏಕಾಗ್ರಮಾಡಬೇಕು, ಧ್ಯಾನ ಮಾಡಬೇಕು, ಎಂದು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿದಾಗ ಆ ಚಂಚಲ ಸ್ವಭಾವ ಎಂದಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗುವುದು.

ಅದು ದಂಗೆಯೆದ್ದಿದೆ ನಮ್ಮಮೇಲೆ. ನಾವು ಹೇಳಿದಂತೆ ಕೇಳುವುದಿಲ್ಲ. ತನ್ನ ದಾರಿಯನ್ನೇ ಹಿಡಿದು ಹೋಗುವುದು. ಅದು ತಾನು ಮತ್ತೊಬ್ಬನಿಗೆ ದಾಸ ಎಂಬುದನ್ನು ಮರೆತು, ಯಜಮಾನನಾಗಿದೆ. ನಾವು ದುರ್ಬಲರಾದ ಯಜಮಾನರಂತೆ ಆಳು ಹೇಳಿದಂತೆ ಕೇಳಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಬಂದಿದ್ದೇವೆ. ಆಳಿಗೆ ಅಂಜುತ್ತೇವೆ ನಾವು. ಅವನಿಗೆ ಇಚ್ಛೆಯಿಲ್ಲದ ಏನನ್ನೂ ಹೇಳುವುದಕ್ಕೆ ನಮಗೆ ಧೈರ್ಯವಿಲ್ಲ.

ಅದು ಬಲವಾಗಿದೆ. ಮನಸ್ಸು ನಾವು ಹೇಳಿದಂತೆ ಕೇಳುವುದಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮನ್ನೇ ಅದರ ಇಚ್ಛೆಗೆ ಬಗ್ಗಿಸುವುದು. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟು ದುರಭ್ಯಾಸಗಳನ್ನು ನಾವು ಮಾಡಿಕೊಂಡಿರುವೆವು! ಎಷ್ಟೋ ವಾಸನೆಗಳಿವೆ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ. ನಾವು ಅದೆಲ್ಲ ಕೆಟ್ಟದ್ದು, ಇನ್ನುಮೇಲೆ ನಾವು ಹಾಗೆ ಮಾಡುವು ದಿಲ್ಲ ಎಂದು ಸಂಕಲ್ಪ ಮಾಡುತ್ತೇವೆ. ಆದರೆ ಪರೀಕ್ಷಾ ಸಮಯ ಬಂದಾಗ ನಮಗೆ ಇಚ್ಛೆಯಿಲ್ಲ ದುದನ್ನು ಮಾಡಿಹಾಕುತ್ತೇವೆ. ಇನ್ನೊಂದು ಸಲ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ ಎನ್ನುತ್ತೇವೆ. ಆದರೆ ಇನ್ನೊಂದು ಸಲ ಅವಕಾಶ ಬಂದಾಗಲೂ ಅದನ್ನು ಮಾಡಿ ಮತ್ತೊಂದು ಸಲ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದುಕೊಳ್ಳು ತ್ತೇವೆ. ಈ ಇನ್ನೊಂದು ಸಲ ಮತ್ತೊಂದು ಸಲ ಎನ್ನುವುದಕ್ಕೆ ಅಂತ್ಯವೇ ಇಲ್ಲ. ಅಂತೂ ನಮ್ಮ ನಿಗ್ರಹಿಸದ ಮನಸ್ಸು ನಮ್ಮನ್ನು ಬಲವಾಗಿ ಎಳೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತದೆ.

ಅದು ದೃಢವಾಗಿದೆ. ಆ ಮನಸ್ಸಿನ ಹಳೆಯ ಆಸೆ, ಚಪಲಗಳು ಬಹಳ ಆಳದವರೆಗೂ ಹೋಗಿವೆ. ಮರದ ಬುಡದ ಬೇರು ಆಳಕ್ಕೆ ಹೋಗಿದ್ದರೆ, ನಾವು ಎಷ್ಟು ವೇಳೆ ಅದರ ರೆಂಬೆಗಳನ್ನು ಕತ್ತರಿಸು ತ್ತಿದ್ದರೂ ಅದು ಪುನಃ ಪುನಃ ಚಿಗುರುವುದು. ಒಂದು ವೇಳೆ ಮನಸ್ಸಿನ ಚಪಲವನ್ನು ಒಂದು ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ನಿಗ್ರಹಿಸುವುದರಲ್ಲಿ ಜಯಶಾಲಿಗಳಾದೆವು ಎಂದು ಭಾವಿಸೋಣ. ಆದರೂ ಮನಸ್ಸು ಒಂದೇ ಸಲ ಸೋಲನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ. ಅದು ತನ್ನ ವೇಷವನ್ನು ಬದಲಾಯಿಸಿಕೊಂಡು ಬರುತ್ತದೆ. ನಾವು ಅಜಾಗರೂಕರಾಗಿ ಅದಕ್ಕೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಅವಕಾಶ ಕೊಟ್ಟೆವೆಂದರೆ ಅದು ನಮ್ಮ ಹಳೆಯ ಸ್ವಭಾವವೇ ಹೊಸ ವೇಷದಲ್ಲಿ ಬರುವುದೆಂದು ವ್ಯಕ್ತವಾಗುವುದು. ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿರುವ ಆಸೆ ಆಕಾಂಕ್ಷೆಗಳು ಬಡಪೆಟ್ಟಿಗೆ ಸಾಯುವುದಿಲ್ಲ. ಸೋಲನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ. ಭಂಡಾಸುರನಂತೆ ಒಂದು ವೇಷದಲ್ಲಿ ಅದನ್ನು ಕೊಂದರೆ ಮತ್ತೊಂದು ವೇಷದಲ್ಲಿ ಅದು ಬರುವುದು. ಅಂತೂ ನಮ್ಮ ಬಾಳೆಲ್ಲ ಆ ವೇಷಧಾರಿಯೊಡನೆ ಹೋರಾಡಿ ಸೋಲುವುದೇ ಆಗಿದೆ.

ಮನಸ್ಸಿನ ನಿಗ್ರಹ ವಾಯುವಿನ ನಿಗ್ರಹದಂತೆ ಕಷ್ಟ ಎನ್ನುವನು ಅರ್ಜುನ. ವಾಯುವನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಬೇಕಾದರೆ ನಾವು ಬೇರೆ ಪಾತ್ರೆ ಉಪಯೋಗಿಸಬೇಕು, ಬೇರೆ ಯಂತ್ರ ಉಪಯೋಗಿಸಬೇಕು. ಮೀನು ಹಿಡಿಯುವ ಬಲೆಯಲ್ಲಿ ವಾಯುವನ್ನು ಹಿಡಿಯಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ನೀರನ್ನು ತರುವ ಪಾತ್ರೆ ಯಲ್ಲಿ, ಗಾಳಿಯನ್ನು ಅಳೆಯುವುದಕ್ಕೆ ತೂಗುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಗಾಳಿಯನ್ನು ಹಿಡಿಯಬೇಕಾದರೆ ಬೇರೆ ಸಾಧನವೇ ಬೇಕಾಗುವುದು. ನಾವು ಅದನ್ನು ಇನ್ನೂ ಕಲಿಯಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅದು ಹೊಸ ಉದ್ಯಮ. ಅದನ್ನು ಕಲಿಯುವವರೆಗೆ ಅದು ದುಸ್ತರವಾಗಿ ನಮಗೆ ಕಾಣುವುದು.

ಅದಕ್ಕೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಹೀಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ :

ಅಸಂಶಯಂ ಮಹಾಬಾಹೋ ಮನೋ ದುರ್ನಿಗ್ರಹಂ ಚಲಮ್ ।
ಅಭ್ಯಾಸೇನ ತು ಕೌಂತೇಯ ವೈರಾಗ್ಯೇಣ ಚ ಗೃಹ್ಯತೇ ॥ ೩೫ ॥

ಮನಸ್ಸನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸುವುದು ಕಷ್ಟ ಮತ್ತು ಅದು ಚಂಚಲ ಎಂಬುದರಲ್ಲಿ ಸಂಶಯವಿಲ್ಲ. ಅಭ್ಯಾಸದಿಂದಲೂ ಮತ್ತು ವೈರಾಗ್ಯದಿಂದಲೂ ಇದನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಬಹುದು.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅರ್ಜುನ ಹೇಳುವುದನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಅದು ಚಂಚಲ ಮತ್ತು ನಿಗ್ರಹಿಸುವುದು ಕಷ್ಟ ಎಂಬ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಎಳ್ಳಷ್ಟೂ ಸಂದೇಹವೇ ಇಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅದನ್ನು ಬಗ್ಗಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಒಂದು ದಾರಿ ಇದೆ ಎಂಬ ಭರವಸೆಯನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ಮನಸ್ಸಿನ ಚಂಚಲ ಸ್ವಭಾವಕ್ಕೆ ಕಾರಣವೇನು ಎಂಬುದನ್ನು ನಾವು ವಿಚಾರಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅದರ ಚಪಲತೆಗೆ ಕಾರಣ ಅದಕ್ಕೆ ವಿಷಯ ವಸ್ತುವಿನಮೇಲೆ ಇರುವ ಆಸಕ್ತಿ. ಎಲ್ಲಿಯವರೆವಿಗೂ ಆಸಕ್ತಿ ಕುಗ್ಗಿಲ್ಲವೊ ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೂ ಮನಸ್ಸನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸು ವುದು ಕಷ್ಟ. ನಮ್ಮ ದೇಹ ಇರುವ ಕಡೆಯೆಲ್ಲ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸು ಇರುವುದು. ಅದಕ್ಕೆ ಪ್ರಿಯವಾದ ವಸ್ತುವಿನ ಹತ್ತಿರ ಅದು ಇರುವುದು. ಅದಕ್ಕೆ ಯಾವುದು ಪ್ರಿಯವಾಗಿರುವುದು? ಹಿಂದಿನಿಂದ ಮೇಯುತ್ತಿದ್ದ ಇಂದ್ರಿಯ ಕಸ. ಅದರ ರುಚಿಯೊಂದೇ ಅದಕ್ಕೆ ಗೊತ್ತಿರುವುದು. ಇಂದ್ರಿಯಾತೀತ ಅನುಭವದ ರಸ ಅದಕ್ಕೆ ಇನ್ನೂ ಹತ್ತಿಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ನೀರಸ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವುದು. ದೇವರ ಕಡೆಗೆ ಮನಸ್ಸು ಹೋಗಬೇಕಾದರೆ, ಮೊದಲು ಇಂದ್ರಿಯ ವಸ್ತುವಿನ ಕಡೆ ಮನಸ್ಸು ಹೋಗದಂತೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಇಂದ್ರಿಯ ವಸ್ತುವಿನ ಮೇಲೆ ಜುಗುಪ್ಸೆ ಹುಟ್ಟಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಎಷ್ಟು ಸಲ ನಾವು ಅದನ್ನು ಅನುಭವಿಸಿರುವೆವು! ಅದರಿಂದೇನು ನಮಗೆ ತೃಪ್ತಿ ಸಿಕ್ಕಿದೆಯೆ? ಇನ್ನೂ ಹಾಳಾಗಿರುವೆವೆ ಹೊರತು ಮೇಲೆ ಬರಲಿಲ್ಲ. ಸಾಕು ಇಷ್ಟು ಅನುಭವಿಸಿರುವುದೆ, ಇನ್ನು ಮೇಲಾದರೂ ಬಾಗಿಲನ್ನು ಹಾಕಿ ಹೊರಗೆ ಬರುವ ಅನುಭವಗಳನ್ನು ತಡೆದು ಮನಸ್ಸನ್ನು ಒಳ್ಳೆಯ ಭಾವನೆಗಳಿಂದ ಶುದ್ಧಿಮಾಡಿ ಕೊಳ್ಳಬೇಕು ಎನ್ನಿಸಬೇಕು. ಶುದ್ಧವಾದ ಮನಸ್ಸಿಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ಏಕಾಗ್ರತೆ ಸಿದ್ಧಿಸಲಾರದು. ಆದ ಕಾರಣವೇ ನಮ್ಮ ಇಂದ್ರಿಯ, ದೇಹ ಮನಸ್ಸು ಭಗವಂತನಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ವೇದನೆಗಳನ್ನು ಸಹಿಸಲು ಅಭ್ಯಾಸವಾಗಬೇಕು. ಇಂದ್ರಿಯದ ಮೂಲಕ ನಮ್ಮನ್ನು ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಕಟ್ಟುವ ವೇದನೆಗಳನ್ನು ನಾವು ಇದುವರೆಗೆ ಸಂಗ್ರಹಿಸಿದ್ದೇವೆ. ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಅದರ ಮೂಲಕ ದೇವರಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ವೇದನೆಗಳನ್ನು ಸಂಗ್ರಹಿಸೋಣ ಎಂದು ಅದಕ್ಕೆ ಅಣಿಯಾಗಬೇಕು. ದೇವರಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟದ್ದನ್ನು ಕೇಳೋಣ, ನೋಡೋಣ, ಮಾಡೋಣ, ಮಾತನಾಡೋಣ, ಅದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟದ್ದನ್ನು ಓದೋಣ. ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಉತ್ತಮ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳನ್ನು ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಬಿಡುವುವು. ಈ ಉತ್ತಮ ಸಂಸ್ಕಾರ ಗಳು, ಹೀನ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳನ್ನು ಅಳಿಸುತ್ತ ಬರುವುವು. ಕ್ರಮೇಣ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸು ಶುದ್ಧವಾಗುತ್ತ ಬರುವುದು.

ಇದನ್ನು ಒಂದು ದಿನದಲ್ಲಿ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾವುದೊ ಮಂತ್ರ ಉಚ್ಚಾರ ಮಾಡಿದರೆ, ಯಾವುದೊ ಒಬ್ಬ ಮಹಾತ್ಮನ ಹತ್ತಿರ ಹೋದರೆ, ನಮಗೆ ಏಕಾಗ್ರತೆ ತಕ್ಷಣವೇ ಸಿದ್ಧಿಸುವುದೆಂದರೆ ಅದೆಲ್ಲ ಒಂದು ಭ್ರಮೆ. ಅದು ನಮಗೆ ಹೊರಗಡೆಯಿಂದ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಹೊರಗಡೆ ಅದನ್ನು ಹೇಗೆ ಪಡೆಯಬೇಕು ಎಂಬುದನ್ನು ಹೇಳುವರು ಅಷ್ಟೆ. ಅಲ್ಲಿಗೆ ಮುಗಿಯುವುದು. ಆದರೆ ನಾವು ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಕಷ್ಟಪಡಬೇಕು. ನಾವು ಬಲಶಾಲಿಗಳಾಗಬೇಕಾದರೆ, ಜಟ್ಟಿಗಳಾಗಬೇಕಾದರೆ, ಕಷ್ಟಪಟ್ಟು ಪ್ರತಿದಿನವೂ ಅಂಗಸಾಧನೆ ಮಾಡಬೇಕು. ಆಗಲೆ ಬಹಳ ಬಲವಾದ ಕಸರತ್ತುಗಳನ್ನು ಮಾಡಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗುವುದು. ಯಾವ ಅಭ್ಯಾಸವೂ ಇಲ್ಲದೆ ನಮಗೆ ಏನೂ ಸಿಕ್ಕುವುದಿಲ್ಲ. ಉಪಾಯ ದಿಂದ ಒಬ್ಬ ಜಟ್ಟಿಯಾಗಲಾರ. ಅವನು ಅದಕ್ಕೆ ಕಷ್ಟಪಡಬೇಕು. ಅದರಂತೆಯೆ ಉಪಾಯದಿಂದ ಒಬ್ಬ ಯೋಗಿಯಾಗಲಾರ. ಯಾರ ಕೃಪಾಕಟಾಕ್ಷವೇ ಬೀಳಲಿ, ಯಾವ ಮಹಾಮಂತ್ರವೇ ಆಗಲಿ, ನಮ್ಮ ಶ್ರಮದ ಬೆವರನ್ನು ಅದಕ್ಕೆ ಎರೆಯದೇ ಇದ್ದರೆ ಅದು ಫಲಕ್ಕೆ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಸತತ ಅಭ್ಯಾಸ ಒಂದೇ ನಮ್ಮನ್ನು ದೇವರ ಕಡೆಗೆ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದು. ಇದನ್ನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅಭ್ಯಾಸಯೋಗವೆಂತಲೇ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಅವತಾರವಾಗಿರುವಂತಹ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅರ್ಜುನನ ಮನಸ್ಸನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಅವನಿಗೆ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಕೊಡಬಹುದಾಗಿತ್ತಲ್ಲ ಎಂದು ನಾವು ಕೇಳಬಹುದು. ಹೌದು ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಅದನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿರುವನು. ಬಿಡದೆ ಅಭ್ಯಾಸಮಾಡಿದರೆ ನಿನಗೆ ಅದು ಸಿಕ್ಕುವುದು ಎಂಬ ದಾರಿಯನ್ನು ತೋರುವನು. ನಿಜವಾದ ಗುರು ತನ್ನ ಶಿಷ್ಯನನ್ನು ತನ್ನ ಕಾಲಮೇಲೆ ನಿಂತುಕೊಳ್ಳುವಂತೆ ಮಾಡುವನು. ಒಬ್ಬ ಭಿಕ್ಷುಕನಿಗೆ ನಾವು ಏನನ್ನಾದರೂ ಕೊಟ್ಟು ಕಳುಹಿಸಬಹುದು. ಅದು ಅಂದಿಗೇ ಅವತ್ತಿಗೇ ಮಾತ್ರ. ಮಾರನೆ ದಿನದಿಂದ ಅವನು ಪುನಃ ತಿರುಪೆಗೆ ಹೋಗಬೇಕಾಗುವುದು. ಆದರೆ ನಿಜವಾದ ಗುರು ಹಾಗೆ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ನೀನೇ ಸಂಪಾದನೆ ಮಾಡಬೇಕಾದರೆ ಏನು ಮಾಡಬೇಕು ಎಂಬುದನ್ನು ಕಲಿಸುವನು. ವೈದ್ಯ ಎಷ್ಟೇ ಚೆನ್ನಾಗಿರುವ ಔಷಧಿಯನ್ನು ರೋಗಿಗೆ ಕೊಟ್ಟರೂ, ರೋಗಿ ಅದನ್ನು ಸೇವಿಸಬೇಕು. ಆಗಲೆ ರೋಗದಿಂದ ಪಾರಾಗಬೇಕಾದರೆ. ರೋಗಿಯ ಬದಲು ವೈದ್ಯನೇ ಸೇವಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದರಂತೆಯೇ ಭವವೈದ್ಯನಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಮನೋ ಏಕಾಗ್ರತೆಯನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕಾದರೆ ಏನು ಮಾಡಬೇಕು ಎಂಬುದನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಾನೆಯೆ ಹೊರತು, ಅವನೇ ಅದನ್ನು ಕೊಡುವುದಿಲ್ಲ. ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಆ ಮನೋ ಏಕಾಗ್ರತೆಯನ್ನು ಕರುಣಿಸುವುದು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ಅಸಾಧ್ಯವೆಂದಲ್ಲ. ಅವನು ಮಹಾ ಯೋಗಿ, ಸತ್ಯಸಂಕಲ್ಪ, ಇಚ್ಛಿಸಿದ್ದು ಆಗಿಯೇ ಆಗುವುದು. ಆದರೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಅದನ್ನು ಹೇಗೆ ಪಡೆಯಬೇಕೆಂಬುದನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಆಗಲೆ ಅದು ಅವನದಾಗುವುದು. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಒಂದು ವಸ್ತುವಿನ ಬೆಲೆ ನಮಗೆ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಗೊತ್ತಾಗುವುದು ನಾವೇ ಕಷ್ಟಪಟ್ಟು ಅದನ್ನು ಪಡೆದಾಗ.

ಮಹಾಗುರುವಾದ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಬಳಿಗೆ ಶಿಷ್ಯರು ಬಂದು ದೇವರ ವಿಷಯ ಮುಂತಾದುವನ್ನು ಕೇಳಿದಾಗ, ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಒಂದು ಸನ್ನೆಯ ಮೂಲಕ, ಕೇವಲ ಇಚ್ಛೆಯ ಮೂಲಕ ಶಿಷ್ಯನಿಗೆ ಅತೀಂದ್ರಿಯ ಭಗವದಾನಂದ ಎಂತಹದು ಎಂಬುದನ್ನು ರುಚಿ ತೋರಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಆದರೆ ಆ ಕ್ಷಣಿಕ ಅನುಭವವನ್ನು ತಮ್ಮದನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದರೆ ನಿರಂತರ ಸಾಧನೆಯನ್ನು ಅವರು ಮಾಡಬೇಕಾ ಗಿತ್ತು. ಹೀಗೆ ಸಾಧನೆಯನ್ನು ಮಾಡಿ ತಾತ್ಕಾಲಿಕ ಅನುಭವವನ್ನು ನಿಮ್ಮ ಸ್ವಂತದ್ದನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಿ ಎಂದು ಹುರಿದುಂಬಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಗುರು ಕೊಟ್ಟ ಜೋಳಿಗೆ ಎಂದು ಗೂಟಕ್ಕೆ ನೇತುಹಾಕಿದರೆ ಹೊಟ್ಟೆ ತುಂಬುವುದಿಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಮನೆಮನೆಗೆ ಅಲೆಯಬೇಕು. ಆಗಲೆ ಭಿಕ್ಷೆ ಸಿಕ್ಕಬೇಕಾದರೆ. ಅದರಂತೆಯೇ ಗುರು ಹೇಳಿದುದನ್ನು ನಾವು ಅನುಷ್ಠಾನಕ್ಕೆ ತರಬೇಕು. ಹಾಗೆ ಅನುಷ್ಠಾನರಂಗಕ್ಕೆ ಇಳಿದಾಗ ಹಲವು ವೇಳೆ ಜಾರುತ್ತೇವೆ, ಸೋಲುತ್ತೇವೆ. ಆದರೂ ಸ್ಫೂರ್ತಿ ತಗ್ಗದೆ ಉತ್ಸಾಹದಿಂದ ಬಿಡದೆ ನಾವು ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರೆ ಗುರಿ ಮುಟ್ಟಬಹುದು. ಗುರಿಯನ್ನು ಮುಟ್ಟಲು ಅಭ್ಯಾಸವೇ ಏಣಿ.

ಅಸಂಯತಾತ್ಮನಾ ಯೋಗೋ ದುಷ್ಪ್ರಾಪ ಇತಿ ಮೇ ಮತಿಃ ।
ವಶ್ಯಾತ್ಮನಾ ತು ಯತತಾ ಶಕ್ಯೋಽವಾಪ್ತುಮುಪಾಯತಃ ॥ ೩೬ ॥

ಮನಸ್ಸನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸದವನಿಗೆ ಯೋಗ ಅಸಾಧ್ಯ ಎಂಬುದೇ ನನ್ನ ಮತ. ಆದರೆ ಯತ್ನಶೀಲನಾದ ಜಿತೇಂದ್ರಿಯ ನಿಗೆ ಇದನ್ನು ಹೊಂದಲು ಸಾಧ್ಯ.

ಮನಸ್ಸನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸದೆ ಇದ್ದರೆ ಯೋಗ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ವಿಷಯವಸ್ತುಗಳ ಕಡೆ ಹೋಗುತ್ತ ಜೊತೆಗೆ ಧ್ಯಾನಜೀವಿಯೂ ಆಗಬೇಕೆಂದು ಬಯಸಿದರೆ ಆಗ ಬಿಸಿಮಂಜಿನಂತೆ ಆಗುವುದು. ಮಂಜು ಎಂದಾದರೂ ಬಿಸಿಯಾಗಿರುವುದೆ? ಬಿಸಿಯಾಗಿದ್ದರೆ ಮಂಜಾಗುವುದೆ? ಇಂದ್ರಿಯ ಚಾಪಲ್ಯಗಳನ್ನು ಯಾವಾಗ ತೀರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವೆವೊ ಆಗ ಅದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳನ್ನು ಅದು ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಬಿಡುವುದು. ನಾವು ಏನನ್ನು ತಿನ್ನುತ್ತೇವೆಯೊ ಅದನ್ನೇ ತೇಗುವಂತೆ ಧ್ಯಾನಕ್ಕೆ ಕೂತಾಗಲೂ ಮನಸ್ಸಿನ ಅಂತರಾಳದಿಂದ ಈ ವಾಸನೆಯ ಗುಳ್ಳೆಗಳು ಏಳುತ್ತಿರುತ್ತವೆ. ಆಗ ಎಂತಹ ಏಕಾಗ್ರತೆ ಸಾಧ್ಯವಾಗುವುದು? ಆದಕಾರಣವೆ ಯೋಗ ಬೇರೆ, ಭೋಗ ಬೇರೆ. ಒಂದು ಬೇಕಾದರೆ ಮತ್ತೊಂದನ್ನು ಬಲಿ ಕೊಡಲು ಸಿದ್ಧವಾಗಿರಬೇಕು. ಯೋಗ ಬೇಕಾದರೆ ಭೋಗವನ್ನು ತ್ಯಾಗ ಮಾಡಬೇಕು. ಭೋಗ ನಮ್ಮನ್ನು ವಿಷಯವಸ್ತುಗಳಿಗೆ ಕಟ್ಟಿಹಾಕುವುದು. ನಮ್ಮ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವೆಲ್ಲ ಹೋಗುವುದು. ವಿಷಯವಸ್ತುವಿನ ಸುತ್ತಲೂ ಗಾಣಕ್ಕೆ ಕಟ್ಟಿದ ಎತ್ತು ಸುತ್ತುವಂತೆ ಸುತ್ತುತ್ತಿರ ಬೇಕಾಗುವುದು. ಯೋಗಿಯಾಗಬೇಕು ಎಂದು ಬಯಸುವವನು ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಪರೀಕ್ಷೆ ಮಾಡಿ ಬಿಟ್ಟಿರುವನು. ವಿಷಯವಸ್ತುಗಳ ಮೇಲಿನ ಆಸೆಯನ್ನು ಬಿಡದೆ ಯೋಗಿಯಾಗಬೇಕೆಂದು ಬಯಸಿದರೆ ನಾವು ಮಾಡುವ ಪ್ರಯತ್ನಗಳೆಲ್ಲ ನಿಷ್ಫಲವಾಗುವುದು. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಇದನ್ನು ವಿವರಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಸಣ್ಣ ನಿದರ್ಶನ ಹೇಳುವರು: ನಾಲ್ಕು ಜನ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಕುಡಿದು ಬಂದು ಗಂಗಾ ನದಿಯ ಮೇಲೆ ನೌಕಾ ವಿಹಾರಕ್ಕೆ ಹೊರಟರು. ದೋಣಿಯನ್ನು ತುಂಬಾ ಕಾಲ ಕೋಲಿನಿಂದ ಹುಟ್ಟುಹಾಕಿದಮೇಲೆ ನಾವು ತುಂಬಾ ದೂರ ಬಂದಿರಬೇಕೆಂದು ಸುತ್ತಲೂ ನೋಡಿದರು. ಆ ದೋಣಿಯಾದರೋ ಇದ್ದಕಡೆಯೇ ಇತ್ತು. ಏಕೆಂದರೆ ದೋಣಿಯನ್ನು ಒಂದು ಹಗ್ಗದಿಂದ ಹತ್ತಿರ ಇದ್ದ ಮರಕ್ಕೆ ಕಟ್ಟಿದ್ದರು. ಆ ಹಗ್ಗವನ್ನು ಬಿಚ್ಚದೆ ಕುಡುಕರು ನೌಕಾ ವಿಹಾರ ಮಾಡಿದ್ದೇ ಮಾಡಿದ್ದು. ಹಾಗೆ ವಿಷಯವಸ್ತುವಿಗೆ ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡು ನಾವು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸಾಧನೆ ಮಾಡುವುದು ನಿಷ್ಫಲವಾಗುವುದು.

ಯಾರು ತನ್ನ ಮನಸ್ಸನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತಿರುವನೊ ಅಂತಹ ಸಾಧಕ ಯೋಗಜೀವನ ದಲ್ಲಿ ಮುಂದುವರಿಯುವನು. ಪ್ರಾರಂಭದಲ್ಲಿ ಸಂಪೂರ್ಣ ಜಿತೇಂದ್ರಿಯನಾಗದೆ ಇರಬಹುದು. ಆದರೆ ಅವನು ತನ್ನ ಮೇಲೆ ಸ್ವಾಮಿತ್ವವನ್ನು ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕೆ ಪ್ರಯತ್ನ ಮಾಡುತ್ತಿರುವನು. ಯಾರು ಮನಸ್ಸನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸುವನೊ, ಅವನು ಕ್ರಮೇಣ ಅದನ್ನು ಪಡೆಯುವನು. ಅನಂತರ ಯೋಗಜೀವನದಲ್ಲಿ ಮುಂದುವರಿಯುವುದು ಸಾಧ್ಯವಾಗುವುದು. ಮನಸ್ಸನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸುವುದಕ್ಕೆ ನಾವು ಪ್ರಯತ್ನ ಮಾಡಬೇಕು. ಈ ಪ್ರಯತ್ನ ಅತ್ಯಂತ ಮುಖ್ಯ. ನಾವು ಅದನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಲು ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ನಾವು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ನಡೆಯುವುದು ನಮ್ಮ ಹಣೆಯಲ್ಲಿ ಬರೆದಿಲ್ಲ; ನೋಡಿಕೊಳ್ಳೋಣ ಮುಂದಿನ ಜನ್ಮಕ್ಕೆ ಎಂದರೆ ನಮಗೆ ಅದು ಬರುವುದು ಹೇಗೆ? ಈಗ ಏನನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸಿಕೊಂಡಿರುವೆವೊ ಅದೇ ನಮ್ಮ ಮುಂದಿನ ಜೀವನದ ಬುತ್ತಿ. ಈಗ ದಿವಾಳಿಗಳಾಗಿ, ಏನೋ ಮುಂದಿನ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ನಾವು ಪಡೆಯುತ್ತೇವೆ ಎಂದರೆ ಮಲಗಿಕೊಳ್ಳುವಾಗ ಭಿಕ್ಷುಕನಾಗಿದ್ದು ಎದ್ದಾಗ ಐಶ್ವರ್ಯವಂತನಾಗುತ್ತೇನೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವಂತೆ. ಸೋಮಾರಿಗೆ ಯಾವ ಸಹಾಯವೂ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ದೇವರು ಸಹಾಯ ಮಾಡುವುದೂ ಕೂಡ ಯಾರು ಪ್ರಯತ್ನ ಮಾಡುತ್ತಿರುವನೊ ಅವನಿಗೆ. ಅವನಿಗೆ ಸಹಾಯ ಮಾಡಿದರೆ ಪ್ರಯೋಜನ ಉಂಟು, ಪ್ರಯತ್ನದಿಂದ ಅಸಾಧ್ಯವಾಗಿರುವುದು ಕೂಡ ಸಾಧ್ಯವಾಗುವುದು. ದೇವರ ಮೇಲೆ ಭಾರವನ್ನು ಹಾಕಿ ನಾವು ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ಬಲೆಯಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿ ಕೊಂಡು, ಅವನ ಕಡೆ ಹೋಗಬೇಕೆಂದು ಪ್ರಯತ್ನಪಟ್ಟರೆ ಅವನ ಕೃಪಾಹಸ್ತ ನಮ್ಮ ಸಹಾಯಕ್ಕೆ ನಿಂತಿರುವುದು ಕಾಣುವುದು. ಇದನ್ನು ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ತಮ್ಮ ಬೋಧನೆಯಲ್ಲಿ ಮನೋಜ್ಞವಾಗಿ ವಿವರಿಸುವರು. ಒಂದು ಹಕ್ಕಿ ಸಮುದ್ರದ ತೀರದಲ್ಲಿ ಇದ್ದ ಒಂದು ಮರದ ಮೇಲೆ ಗೂಡು ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡಿತ್ತು. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಸಲ ಮೊಟ್ಟೆ ಹಾಕಿದಾಗಲೂ ಸಮುದ್ರದ ಉಬ್ಬರದ ಪ್ರವಾಹ ಬಂದು ಆ ಮೊಟ್ಟೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗಿಬಿಡುತ್ತಿತ್ತು. ಹಕ್ಕಿಗೆ ತುಂಬ ವ್ಯಥೆಯಾಯಿತು. ಈ ಸಮುದ್ರವನ್ನೇ ಬೇರೆಕಡೆಗೆ ಸಾಗಿಸಿದರೆ ತಾನು ತನ್ನ ಮೊಟ್ಟೆಗಳನ್ನೊಡೆದು ಮರಿಗಳನ್ನು ನೋಡಬಹುದೆಂದು ಬಯಸಿ ತನ್ನ ಕೊಕ್ಕಿನಿಂದ ನೀರನ್ನು ಎತ್ತಿಕೊಂಡು ದೂರಕ್ಕೆ ಹಾರಿಹೋಗಿ ಅಲ್ಲಿ ಉಗುಳಿ ಬರುತ್ತಿತ್ತು. ಒಮ್ಮೆ ನಾರದರು ಆ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಬರುತ್ತಿದ್ದರು. ಹಕ್ಕಿ ಬಿಡುವಿಲ್ಲದೆ ಸಮುದ್ರ ಖಾಲಿ ಮಾಡುತ್ತಿರುವುದನ್ನು ನೋಡಿ ‘ಏನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವೆ ನೀನು?’ ಎಂದು ಕೇಳಿದರು. ಅದು ‘ಸಮುದ್ರವನ್ನು ಬೇರೆ ಕಡೆ ಸಾಗಿಸುತ್ತಿರುವೆನು’ ಎಂದಿತು. ನಾರದರು ಆಶ್ಚರ್ಯದಿಂದ ‘ನೀನು ಆ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಎಷ್ಟು ಯುಗಗಳು ಹಿಡಿಯುವುದು?’ ಎಂದರು. ಅದಕ್ಕೆ ‘ತಾನು ಎಷ್ಟು ಯುಗಗಳಾದರೂ ಆ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವೆ. ನಾನು ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಸಲ ಜನ್ಮವೆತ್ತಿದರೂ ಈ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುವೆ. ನನಗೆ ಅನಂತ ಜನ್ಮಗಳಿವೆ. ಈ ಸಾಗರವಾದರೊ ದೊಡ್ಡದಾಗಿರುವುದು. ಆದರೆ ಅದು ಸಾಂತ’ ಎಂದಿತು. ಈ ನುಡಿಯನ್ನು ಕೇಳಿ ನಾರದರು ಆಶ್ಚರ್ಯಪಟ್ಟರು. ಇಂತಹ ಛಲ ನಮ್ಮ ಪ್ರಯತ್ನದಲ್ಲಿರಬೇಕು; ಆಗ ದೇವರು ಬಂದು ನಮಗೆ ಸಹಾಯ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಭಗವಂತನ ಕೃಪೆ ಎಂಬ ತಂಗಾಳಿ ಯಾವಾಗಲೂ ಬೀಸುತ್ತಿದೆ. ನಾವು ಪ್ರಯತ್ನಪಟ್ಟು ನಮ್ಮ ಜೀವನದೋಣಿಯ ಪಟವನ್ನು ಹರಡಿ ಕಟ್ಟಿದರೆ ಅದರಿಂದ ಪ್ರಯೋಜನವನ್ನು ಪಡೆಯಬಹುದು.

ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟು ಸಿದ್ಧಪುರುಷರು ಅಪರೂಪ. ಸಾಧನಾಬಲದಿಂದಲೇ, ಪ್ರಯತ್ನದ ಶ್ರಮದ ಮೇಲೆಯೇ ಎಲ್ಲರೂ ಸಿದ್ಧರಾಗಿರುವರು. ನಾವು ಪ್ರಯತ್ನ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರೆ ಉಳಿದವುಗಳೆಲ್ಲ ನಮಗೆ ಸಹಾಯಕ್ಕೆ ಬರುತ್ತವೆ. ಶಾಸ್ತ್ರ ಸಿಕ್ಕುವುದು, ಅದನ್ನು ವಿವರಿಸುವ ಗುರು ಸಿಕ್ಕುವನು. ನಮ್ಮ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಭಗವಂತನ ಕಡೆ ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಇರುವ ಆತಂಕಗಳನ್ನು ಅವನು ಕಡಮೆ ಮಾಡುತ್ತ ಬರುವನು. ಆದರೆ ಪ್ರಯತ್ನ ಮುಂಚೆ ಬೇಕು. ಭಗವಂತನ ಕಡೆ ಹೋಗಬೇಕು ಎಂಬ ಅಭೀಪ್ಸೆಯ ಬೀಜ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಬೀಳಬೇಕು. ಆಗ ಮಳೆ ಬರುವುದು. ಗೊಬ್ಬರ ಬೀಳುವುದು. ಕಳೆ ಕೀಳುವರು. ಅದು ಕ್ರಮೇಣ ಒಂದು ಹುಲುಸಾದ ಮರವಾಗಿ ಫಲಕ್ಕೆ ಬರುವುದು.

ಅರ್ಜುನ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಪುನಃ ಪ್ರಶ್ನಿಸುತ್ತಾನೆ :

ಅಯತಿಃ ಶ್ರದ್ಧಯೋಪೇತೋ ಯೋಗಾಚ್ಚಲಿತಮಾನಸಃ ।
ಅಪ್ರಾಪ್ಯ ಯೋಗಸಂಸಿದ್ಧಿಂ ಕಾಂ ಗತಿಂ ಕೃಷ್ಣ ಗಚ್ಛತಿ ॥ ೩೭ ॥

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ, ಶ್ರದ್ಧಾಯುಕ್ತನಾದರೂ, (ಸಾಕಷ್ಟು) ಪ್ರಯತ್ನವನ್ನು ಮಾಡದೆ ಮನಸ್ಸು ಯೋಗದಿಂದ ಚ್ಯುತವಾದರೆ, ಯೋಗ ಸಂಸಿದ್ಧಿಯನ್ನು ಪಡೆಯದ ಅವನ ಪಾಡೇನು?

ಇಲ್ಲಿ ನಾವುಗಳೆಲ್ಲ ಕೇಳುವ ಒಂದು ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನೇ ಅರ್ಜುನ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ಹಾಕುತ್ತಾನೆ. ಮಾಡುವ ಪ್ರಯತ್ನವನ್ನೆಲ್ಲ ಮಾಡಿ ಕೊನೆಗೆ ಗುರಿಯನ್ನು ಮುಟ್ಟದೆ ಹೋದರೆ, ಪ್ರಯತ್ನವೆಲ್ಲ ವ್ಯರ್ಥವಾಗ ಲಿಲ್ಲವೆ? ಅವನ ಪಾಡೇನಾಗುವುದು ಎಂದು ಕೇಳುತ್ತಾನೆ. ಹೋರಾಡುವವನಿಗೆ ಶ್ರದ್ಧೆ ಇದೆ. ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನದ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ದೃಢವಾದ ನಂಬಿಕೆ ಇದೆ. ಅದರ ಕಡೆ ಹೋಗಬೇಕೆಂದು ಹೊರಟಿರುವನು. ಕೆಲವು ದೂರ ಹೋಗಿಯೇ ಹೋಗಿರುವನು. ಆದರೆ ಆಗ ಮನಸ್ಸು ಸೋಲುವುದು. ಹಿಂದಿನ ಆಸೆ ಆಕಾಂಕ್ಷೆಗಳು ಮೇಲಕ್ಕೆ ಏಳುವುವು. ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಜಾರುವನು. ಯಾವುದನ್ನು ಬಿಟ್ಟಿದ್ದನೊ ಅದನ್ನು ಪೂರ್ಣ ನಿಗ್ರಹಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಹಿಂದಿನಿಂದ ಓಡಿಬಂದು ಇವನನ್ನು ಹಿಡಿಯು ವುದು, ಅದರ ವಶವಾಗುವನು. ಅವನ ಪಾಡೇನು ಆಗುವುದು? ಪ್ರಯತ್ನ ಮಾಡಿ ಗೆಲ್ಲಬೇಕು. ಗೆಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ಮಾಡಿದ ಪ್ರಯತ್ನವೆಲ್ಲ ವ್ಯರ್ಥವಾಗಲಿಲ್ಲವೆ ಎಂದು ಕೇಳುತ್ತಾನೆ.

ಕಚ್ಚಿನ್ನೋಭಯವಿಭ್ರಷ್ಟಶ್ಛಿನ್ನಾಭ್ರಮಿವ ನಶ್ಯತಿ ।
ಅಪ್ರತಿಷ್ಠೋ ಮಹಾಬಾಹೋ ವಿಮೂಢೋ ಬ್ರಹ್ಮಣಃ ಪಥಿ ॥ ೩೮ ॥

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ, ಉಭಯಭ್ರಷ್ಟನಾಗಿ ಬ್ರಹ್ಮನ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ದಿಕ್ಕು ತೋರದೆ ಚೂರಾದ ಮೋಡದಂತೆ ಆಶ್ರಯವಿಲ್ಲದೆ ಕೆಟ್ಟುಹೋಗುವುದಿಲ್ಲವೆ?

ಒಬ್ಬ ಬ್ರಹ್ಮನ ಕಡೆ ಹೋಗುತ್ತಿರುವಾಗ, ಅದನ್ನು ಸೇರುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಭ್ರಷ್ಟನಾದರೆ ಅವನ ಸ್ಥಿತಿ ತ್ರಿಶಂಕುವಿನಂತೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲವೆ ಎಂದು ಕೇಳುತ್ತಾನೆ ಅರ್ಜುನ. ಅವನ ಕಡೆ ಹೋಗಬೇಕೆಂದು ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ಸಹವಾಸವನ್ನು ಬಿಟ್ಟ. ಅನಂತರ ಗುರಿ ಮುಟ್ಟಲಿಲ್ಲ. ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಎಡವಿ ಭ್ರಷ್ಟ ನಾದರೆ ಹಿಂದಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ನಾಚಿಕೆ. ಬಿಟ್ಟದ್ದನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವುದು ವಾಂತಿ ಮಾಡಿದ್ದನ್ನು ಪುನಃ ಉಂಡಂತೆ ಆಗುವುದು. ಮೊದಲಿನದು ಬರಲಿಲ್ಲ, ಕೆಳಗಿನದು ಬಿಟ್ಟು ಆಯಿತು. ಇದು ಹೇಗಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಒಂದು ತುಂಡು ಮೋಡದ ಉದಾಹರಣೆಯಿಂದ ಸ್ಪಷ್ಟಪಡಿಸುವನು. ಒಂದು ತುಂಡು ಮೋಡ ತಾನಿದ್ದ ದೊಡ್ಡ ಮೋಡವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಇನ್ನೊಂದು ದೊಡ್ಡ ಮೋಡವನ್ನು ಸೇರುವುದಕ್ಕೆ ಹೊರಟಿತು. ಇದ್ದ ದೊಡ್ಡ ಮೋಡವನ್ನು ಬಿಟ್ಟಿತು. ಮುಂದೆ ಸೇರಬೇಕಾದ ದೊಡ್ಡ ಮೋಡವನ್ನು ಸೇರಲಿಲ್ಲ. ಅದು ಯಾವ ಪ್ರಯೋಜನಕ್ಕೂ ಬರದೆ ನಾಶವಾಗುವುದು.

ಏತನ್ಮೇ ಸಂಶಯಂ ಕೃಷ್ಣ ಛೇತ್ತುಮರ್ಹಸ್ಯಶೇಷತಃ ।
ತ್ವದನ್ಯಃ ಸಂಶಯಾಸ್ಯಾಸ್ಯ ಛೇತ್ತಾ ನ ಹ್ಯುಪಪದ್ಯತೇ ॥ ೩೯ ॥

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ, ನನ್ನ ಸಂಶಯವನ್ನು ನಿಶ್ಶೇಷವಾಗಿ ಪರಿಹರಿಸಲು ನೀನು ಮಾತ್ರ ಅರ್ಹನು. ನಿನ್ನನ್ನು ಬಿಟ್ಟರೆ ಬೇರೆ ಯಾರೂ ಇಲ್ಲ.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೊಬ್ಬನಿಗೇ ತನ್ನ ಸಂಶಯವನ್ನು ನಿಶ್ಶೇಷವಾಗಿ ಪರಿಹರಿಸಲು ಸಾಧ್ಯ ಎಂದು ಅರ್ಜುನ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಇದು ಅಕ್ಷರಶಃ ಸತ್ಯ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಯೋಗೇಶ್ವರ. ಅವನಿಗೆ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನ ಆಪಾದಮಸ್ತಕವಾಗಿ ತಿಳಿದಿದೆ. ಇಂತಹ ವ್ಯಕ್ತಿ ಮಾತನಾಡಿದಾಗ ಆ ಮಾತಿನ ಹಿಂದೆ ಒಂದು ಅಧಿಕಾರವಾಣಿ ಇರುವುದು. ಇಂತಹ ಮಾತಿಗೆ ಮತ್ತೊಬ್ಬರ ಸಂಶಯವನ್ನು ನಿವಾರಿಸುವ ಶಕ್ತಿ ಇದೆ. ಮತ್ತೊಬ್ಬರ ಮೇಲೆ ಪರಿಣಾಮವನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡುವುದೇ ಹಿಂದುಗಡೆ ಇರುವ ಶಕ್ತಿ. ಬರೀ ಸುಂದರವಾಗಿ ಜಾಣತನದಿಂದ ಮಾತನಾಡುವವರೆಷ್ಟೊ ಮಂದಿ ಇರುವರು. ಪಾಂಡಿತ್ಯಪೂರ್ಣ ರಾಗಿರುವವರೆಷ್ಟೊ ಮಂದಿಗಳು ಇರುವರು. ಇದರ ಹಿಂದೆ ಶಕ್ತಿ ಇಲ್ಲ, ಇದು ಚಂದ್ರನ ಚಿತ್ರಕ್ಕೂ ನಿಜವಾದ ಚಂದ್ರನಿಗೂ ಇರುವ ವ್ಯತ್ಯಾಸದಂತೆ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಂತಹ ವ್ಯಕ್ತಿ ಮಾತನಾಡಿದಾಗ ಸಂಶಯ ಬೇರುಸಹಿತ ನಾಶವಾಗುತ್ತದೆ. ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ತಲೆ ಎತ್ತುವಂತಿಲ್ಲ. ಸಾಧಾರಣ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ಮಾತನಾಡಿ ದಾಗ ತಾತ್ಕಾಲಿಕವಾಗಿ ಸಂಶಯ ಹೋದಂತಿರುವುದು. ಆದರೆ ಪುನಃ ಬರುವುದು. ಇಲ್ಲವೇ ಒಂದು ಸಂಶಯ ಹೋಗುವುದು, ಅದಕ್ಕಿಂತ ದೊಡ್ಡ ಸಂಶಯ ಬಂದು ಆ ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿ ಕೂಡುವುದು.

ಬೇರು ಸಹಿತ ಸಂಶಯವನ್ನು ಕೀಳಬೇಕಾದರೆ, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಂತಹ ವ್ಯಕ್ತಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಸಾಧ್ಯ. ಉರಿ ಮಾತ್ರ ಮತ್ತೊಂದಕ್ಕೆ ಉರಿಯನ್ನು ದಾನಮಾಡಬಲ್ಲುದು. ಸುಮ್ಮನೆ ಉರಿ ಉರಿ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರೆ ಉರಿ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾರ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜ್ಞಾನ ನಂದಾದೀಪದಂತೆ ಉರಿಯುತ್ತಿದೆಯೋ, ಅವನು ಮಾತ್ರ ಇತರ ದೀವಿಗೆಗಳನ್ನು ಹಚ್ಚಬಲ್ಲನು. ಅನ್ಯರಿಗೆ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಒಂದು ಅಪೂರ್ವ ವ್ಯಕ್ತಿ. ಅದಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಅರ್ಜುನ ಅವನನ್ನು ಬೆಳಕಿಗಾಗಿ ಯಾಚಿಸುವನು.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ :

ಪಾರ್ಥ ನೈವೇಹ ನಾಮುತ್ರ ವಿನಾಶಸ್ತಸ್ಯ ವಿದ್ಯತೇ ।
ನ ಹಿ ಕಲ್ಯಾಣಕೃತ್ ಕಶ್ಚಿದ್ದುರ್ಗತಿಂ ತಾತ ಗಚ್ಛತಿ ॥ ೪೦ ॥

ಅರ್ಜುನ, ಯೋಗಭ್ರಷ್ಟನಿಗೆ ಈ ಲೋಕದಲ್ಲಾಗಲಿ ಪರಲೋಕದಲ್ಲಾಗಲಿ ನಾಶವಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಮಾಡಿದವನು ಎಂದಿಗೂ ದುರ್ಗತಿಯನ್ನು ಹೊಂದುವುದಿಲ್ಲ.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಇಲ್ಲಿ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ, ಅವನ ಮೂಲಕ ಎಲ್ಲಾ ಮಾನವಕೋಟಿಗೆ ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಭರವಸೆಯ ಸಂದೇಶವನ್ನು ನೀಡುತ್ತಾನೆ. ಯೋಗಿಯಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಯತ್ನಿಸುತ್ತಿರುವವನು, ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲರೂ ವಿಷಯವಸ್ತುವಿನ ಕಡೆ ಧಾವಿಸುತ್ತಿರುವಾಗ, ಅದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ದೇವರ ಕಡೆ ಹೋಗುವನು. ಸಾಗರದ ಕಡೆ ಹರಿದುಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತಿರುವ ನದಿಯ ಮೇಲೆ, ಅದಕ್ಕೆ ವಿರೋಧ ವಾಗಿ ಈಜಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವಂತೆ ಇದು. ಇದೊಂದು ಕಲ್ಯಾಣಕಾರ್ಯ, ಒಳ್ಳೆಯ ಕೆಲಸ. ಇಲ್ಲಿ ಜಯಶೀಲನಾಗದೆ ಇರಬಹುದು. ಆದರೆ ಎಂದಿಗೂ ಅವನು ಕೆಡುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ಇಲ್ಲಿಯೂ ಕೆಡುವುದಿಲ್ಲ, ಮುಂದೆಯೂ ಕೆಡುವುದಿಲ್ಲ ಎನ್ನುವನು. ಇಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಮನಸ್ಸನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಿ ಭಗವಂತನ ಕಡೆಗೆ ಹೋಗಬೇಕೆಂದು ಪ್ರಯತ್ನ ಮಾಡುತ್ತಿರುವವನಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಪ್ರಯತ್ನವೂ ಒಂದು ಉತ್ತಮ ಸಂಸ್ಕಾರವನ್ನು ಬಿಡುವುದು. ಇದು ಎಂದಿಗೂ ವಿಫಲವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅಷ್ಟು ಹೀನ ಸಂಸ್ಕಾರ ಹೋಯಿತು. ಅದರ ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿ ಉತ್ತಮ ಸಂಸ್ಕಾರ ಬಂತು. ನಾನೆಷ್ಟು ಪ್ರಯತ್ನ ಮಾಡಿದೆನೊ ಅದಕ್ಕೆ ತಕ್ಕ ಪ್ರತಿಫಲ ಆಗಲೇ ನನ್ನ ಮನಸ್ಸಿನ ಮೇಲೆ ಆಗಿದೆ. ಅದೆಂದಿಗೂ ನಷ್ಟವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಒಂದು ವಸ್ತುವನ್ನು ಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ನಾನು ಒಂದು ಸಾವಿರ ರೂಪಾಯಿಯನ್ನು ಕೊಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ನಾನು ಕಷ್ಟಪಟ್ಟು ನೂರು ರೂಪಾಯಿ ಸಂಪಾದಿಸುವೆನು. ಇದರಿಂದ ಆ ವಸ್ತು ಸಿಕ್ಕುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ನಾನು ಸಂಪಾದನೆ ಮಾಡಿರುವುದು ವ್ಯರ್ಥವಲ್ಲ. ನಾನು ಅದಕ್ಕೆ ಮತ್ತಷ್ಟು ಕೂಡಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅದನ್ನು ಸಂಗ್ರಹಿಸುವುದಕ್ಕೆ ನಮಗೆ ಅವಕಾಶ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಇದೆ. ಇದೊಂದೇ ಜನ್ಮವಲ್ಲ ನಮಗೆ. ಹಿಂದೆ ಎಷ್ಟೋವೇಳೆ ಲೆಕ್ಕವಿಲ್ಲದಷ್ಟು ಜನ್ಮ ಎತ್ತಿರುವೆವು. ಮುಂದೆ ಪೂರ್ಣತೆಯನ್ನು ಪಡೆಯುವವರೆಗೆ ಜನ್ಮಗಳನ್ನು ಎತ್ತುವೆವು. ಕಾಲದ ಅನಂತತೆಯೊಡನೆ ಹೋಲಿಸಿದರೆ ಒಂದು ಜನ್ಮವೆಂಬುದು ಕಣ್ಮಿಟುಕಿನಂತೆ. ನಾವು ಯಾವಾಗ ಈ ಜನ್ಮವನ್ನು ತೊರೆಯುವೆವೊ ಆಗ ಇಲ್ಲಿ ಮಾಡಿದ ಪಾಪಪುಣ್ಯಗಳೆಲ್ಲ ನಮ್ಮೊಡನೆ ಬರುವುದು. ನಾವು ಮಾಡಿದ ಯಾವ ಸತ್ಕರ್ಮದ ಫಲವೂ ವ್ಯರ್ಥವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ನನ್ನ ನೆರಳಿನಂತೆ ನನ್ನನ್ನು ಹಿಂಬಾಲಿಸುವುದು. ನಾನು ಮರೆತರೂ ಅದು ನನ್ನನ್ನು ಮರೆಯದು. ಅದರಿಂದ ಮುಂದೆಯೂ ನಷ್ಟವಾಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಮಾಡಿದವನಿಗೆ ದುರ್ಗತಿ ಇಲ್ಲ ಎನ್ನುವನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ. ನಾವು ಕಡಲೇಕಾಯಿಯನ್ನು ಬಿತ್ತಿದರೆ ನಮಗೆ ನೆಗ್ಗಲು ಮುಳ್ಳು ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ನಾವು ಬಿತ್ತಿರುವುದೇ ನಮಗೆ ಹತ್ತಾಗಿ ನೂರಾಗಿ ಬರುವುದು. ಇದು ಪ್ರಕೃತಿಯ ನಿಯಮ. ಇದೇ ಭಗವಂತನ ನಿಯಮ. ನಾವು ಒಳ್ಳೆಯ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿ ಸೋತರೆ, ನಮ್ಮನ್ನು ಹಳ್ಳಕ್ಕೆ ಹಾಕುವ ಹಾಗಿದ್ದರೆ, ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಸಲವೂ ಸೋಲದೆ ಎಷ್ಟು ಜನ ಗುರಿ ಮುಟ್ಟಿರುವರು? ಸೋಲೇ ಮೆಟ್ಟಿಲು, ಗೆಲುವಿನ ಕಡೆ ಏರಲು. ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರು ಒಮ್ಮೆ ಈ ವಿಷಯವನ್ನು ಕುರಿತು ಮಾತನಾಡುತ್ತಿದ್ದಾಗ ಹೀಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ : ಒಂದು ಮಹಾ ಆದರ್ಶಕ್ಕೆ ಹೋರಾಡಿ ಸೋತವನನ್ನು ನೋಡುವುದು ಕೂಡಾ ಒಂದು ಪುಣ್ಯ. ಆ ದೃಶ್ಯವೇ ನಿನ್ನನ್ನು ಪರಿಶುದ್ಧಿ ಮಾಡುವುದು ಎನ್ನುವರು. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ನಡೆಯುವವರೇ ಎಡಹುವುದು. ಸುಮ್ಮನೆ ಕುಳಿತವನಲ್ಲ, ಮಲಗಿದವನಲ್ಲ, ನಡೆಯುವವರನ್ನು ನೋಡಿ ಟೀಕಿಸುವವನಲ್ಲ, ಹೀಯಾಳಿ ಸುವವನಲ್ಲ. ಇತರರೆಲ್ಲ ಅಜ್ಞಾನದ ನಿದ್ರೆಯಲ್ಲಿ ಮಲಗಿರುವಾಗ ವಿಷಯವಸ್ತುಗಳ ಮರೀಚಿಕೆಯನ್ನು ಬೇಟೆಯಾಡುತ್ತಿರುವಾಗ ಸಾರ್ಥಕವಾದುದನ್ನು ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕೆ ಯತ್ನಿಸಿದವನು ಯೋಗಭ್ರಷ್ಟ. ಈ ಮಹಾ ಹೋರಾಟದಲ್ಲಿ ಸೋತಿರುವನು. ಈ ಸೋಲು ತಾತ್ಕಾಲಿಕ. ಇದು ನಡೆದು ಸಾಕಾದವನು ಸುಧಾರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವಂತೆ. ಅನಂತರ ಮೇಲೆದ್ದು ಗುರಿ ಎಡೆಗೆ ನಡೆಯುವನು. ಒಂದಲ್ಲ ಒಂದು ದಿನ ಗುರಿಯನ್ನು ಸೇರಿಯೇ ಸೇರುವನು. ದೇವರು ಮೆಚ್ಚುವುದು ಪ್ರಯತ್ನವನ್ನು. ಎಲ್ಲಿ ಪ್ರಯತ್ನ ವಿದೆಯೋ ಅದನ್ನು ವ್ಯರ್ಥವಾಗದಂತೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುವನು ದೇವರು. ಕೊನೆಗೆ ಇದು ಪರಮ ಜಯದಲ್ಲಿ ಪರ್ಯವಸಾನವಾಗುವುದು.

ಪ್ರಾಪ್ಯ ಪುಣ್ಯಕೃತಾಂ ಲೋಕಾನುಷಿತ್ವಾ ಶಾಶ್ವತೀಃ ಸಮಾಃ ।
ಶುಚೀನಾಂ ಶ್ರೀಮತಾಂ ಗೇಹೇ ಯೋಗಭ್ರಷ್ಟೋಽಭಿಜಾಯತೇ ॥ ೪೧ ॥

ಯೋಗಭ್ರಷ್ಟ ಪುಣ್ಯಶಾಲಿಗಳ ಲೋಕವನ್ನು ಹೊಂದಿ, ಅಲ್ಲಿ ಅನೇಕ ವರ್ಷಗಳ ವರೆಗೂ ವಾಸವಾಗಿದ್ದು, ಅನಂತರ ಸದಾಚಾರಶೀಲರೂ ಶ್ರೀಮಂತರೂ ಆಗಿರುವವರ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟುವನು.

ಯೋಗದಿಂದ ಚ್ಯುತನಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ಅವನಲ್ಲಿರುವ ಆಸೆ ಆಕಾಂಕ್ಷೆಗಳು. ಇವು ಅವನನ್ನು ಅಡ್ಡಹಾದಿಗೆ ಹೋಗುವಂತೆ ಮಾಡುವುವು. ಮುಖ್ಯವಾದ ಗುರಿಯನ್ನು ಮರೆಯುತ್ತಾನೆ. ತಾತ್ಕಾಲಿಕ ಚಪಲಕ್ಕೆ ಒಳಗಾಗುತ್ತಾನೆ. ಇಂತಹ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಅವನು ಕಾಲವಾದರೆ, ದೇವರು ಅವನನ್ನೇನು ನರಕಕ್ಕೆ ತಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ. ಎಷ್ಟೋ ಜನ ಇಂದ್ರಿಯ ಪ್ರಪಂಚದ ಸುಖವನ್ನು ಹೀರುವುದರಲ್ಲಿ ಉನ್ಮತ್ತರಾಗಿರು ವರು. ಅಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟು ಪೆಟ್ಟು ಬಿದ್ದರೂ, ಚೇಳಿನಂತೆ ಅವುಗಳ ಕೈಯಿಂದ ಕುಟುಕಿಸಿಕೊಂಡರೂ ಪುನಃ ಪುನಃ ಅವುಗಳ ಸಮೀಪಕ್ಕೆ ಹೋಗುತ್ತಿರುವರು. ಇಂಥವರ ಗುಂಪಿನಲ್ಲಿ ದೇವರ ಕಡೆ ಹೋಗುವವನು ಸಹಸ್ರಾರು ಜನರಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬ. ದೇವರು ಇದನ್ನು ಮೆಚ್ಚುತ್ತಾನೆ. ತಾತ್ಕಾಲಿಕವಾಗಿ ಹಿಂದಿನ ಹೀನವಾಸನೆ ಗಳಿಗೆ ಬಲಿಯಾಗಿ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಪುರೋಗಮನ ನಿಂತರೂ, ದೇವರು ಅವನನ್ನು ಮರೆಯುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾವ ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಅವನು ತನ್ನ ಬಯಕೆಗಳನ್ನು ಪೂರ್ಣಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲು ಸಾಧ್ಯವೋ ಅಂತಹ ಕಡೆ ಅವನು ಹೋಗುತ್ತಾನೆ. ಅಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಬಯಕೆಗಳನ್ನು ಪೂರ್ಣಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಇಷ್ಟೇ ಇದರ ಬಂಡವಾಳ ಎಂದು ಅದರ ಕ್ಷಣಿಕತೆ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಮನದಟ್ಟಾದಮೇಲೆ, ಹಿಂದೆ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನದ ಹಾದಿಯಲ್ಲಿ ನಡೆಯುತ್ತಿದ್ದಾಗ ಎಲ್ಲಿ ದಾರಿ ತಪ್ಪಿದನೋ, ಅಡ್ಡಹಾದಿ ಹಿಡಿದಿದ್ದನೊ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದು ಪುನಃ ಗುರಿಯೆಡೆಗೆ ಪ್ರಯಾಣವನ್ನು ಮುಂದುವರಿಸುವನು. ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನದ ನೆನಪು ಬಂದು, ಪ್ರಚೋದನೆಯ ವ್ಯಾಮೋಹದಿಂದ ಪಾರಾದ ಮೇಲೆ, ಸದಾಚಾರಶೀಲರು ಶ್ರೀಮಂತರು ಆದವರ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಜನ್ಮವೆತ್ತುತ್ತಾನೆ. ಅಲ್ಲಿ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನ ಮನೋವೃತ್ತಿ ಇವನಿಗೆ ವಿಕಾಸವಾಗುತ್ತದೆ. ಯೋಗ್ಯ ವಾತಾವರಣ ಸಿಕ್ಕುವುದು. ಶ್ರೀಮಂತರ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟುತ್ತಾನೆ. ಆ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಹೊಟ್ಟೆಗೆ ಬಟ್ಟೆಗೆ ಕಷ್ಟವಿಲ್ಲ. ಜೀವನೋಪಾಯ ಸುಲಭವಾಗಿ ಸಾಗುತ್ತಿರುವುದು. ಹೆಚ್ಚು ಕಾಲವನ್ನು ಗಹನವಾದ ಚಿಂತನೆಗೆ ಕೊಡಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗುವುದು. ಆ ಮನೆಯವರು ಜೊತೆಗೆ ಸದಾಚಾರಶೀಲರು. ಶ್ರೀಮಂತರೆಲ್ಲ ಸದಾಚಾರಶೀಲರಲ್ಲ. ಅನೇಕವೇಳೆ ಶ್ರೀಮಂತಿಕೆ ಮತ್ತು ದುರಾಚಾರ ಒಂದನ್ನೊಂದು ಎಡೆಬಿಡದೆ ಹೋಗುವುದು. ಆದರೆ ಭ್ರಷ್ಟನಾದ ಯೋಗಿ ಸದಾಚಾರಶೀಲರ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟುತ್ತಾನೆ. ಅವನಿಗೆ ಅಲ್ಲಿ ಒಂದು ಒಳ್ಳೆಯ ವಾತಾವರಣ ಸಿಕ್ಕುವುದು. ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನದ ವಿಕಾಸಕ್ಕೆ ಸುತ್ತಮುತ್ತಲೂ ನಮ್ಮ ಆದರ್ಶಕ್ಕೆ ವಿರೋಧವಾಗಿರುವವರೆ ಇದ್ದರೆ, ನಮ್ಮ ಮಾನಸಿಕ ಶಕ್ತಿಯ ಬಹುಪಾಲು ಅದರೊಂದಿಗೆ ಹೋರಾಡುವುದಕ್ಕೆ ವ್ಯರ್ಥವಾಗುವುದು. ಆದರೆ ವಾತಾವರಣ ಯೋಗ್ಯವಾಗಿದ್ದರೆ, ಅದು ನನ್ನ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ವಿಕಾಸಕ್ಕೆ ಹೆಚ್ಚು ಸಹಾಯ ಮಾಡುವುದು. ಇಲ್ಲಿ ದೇವರು ಭ್ರಷ್ಟನಾದನಲ್ಲ ಎಂದು ಕೋಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ. ಈತ ಇಷ್ಟನ್ನಾದರೂ ಮಾಡಿದನಲ್ಲ ಎಂದು ಜೀವಿ ಸಾಧಿಸಿರುವುದನ್ನು ನೋಡುತ್ತಾನೆಯೆ ಹೊರತು, ಸಾಧಿಸದೆ ಇರುವುದಕ್ಕೆ ಶಿಕ್ಷೆಯನ್ನು ಕೊಡುವುದಿಲ್ಲ. ಅನೇಕ ವೇಳೆ ನಾವು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನದ ಹಾದಿಯಲ್ಲಿ ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಅನುಮಾನಿಸುವುದೇ ಈ ಕಾರಣಕ್ಕಾಗಿ. ನಮಗೆ ಗುರಿ ಸಿಕ್ಕದೆ ಇದ್ದರೆ, ಎರಡನ್ನೂ ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವಲ್ಲ ಎಂಬ ಚೌಕಾಶಿಯ ಬುದ್ಧಿ. ಆದರೆ ಚೌಕಾಶಿಯ ಬುದ್ಧಿ ಪ್ರಪಂಚದ ಇತರ ಕಡೆಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಇರುವುದೆ? ಸಂಸಾರದ ಕಡೆ ನುಗ್ಗುವೆವು. ಅಲ್ಲಿ ನಮಗೆ ಯಾವ ಪೆಟ್ಟುಗಳು ಕಾದಿವೆಯೊ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಯಾವ ಕಣ್ಣೀರಿನ ಕೋಡಿಯಲ್ಲಿ ಈಜಬೇಕಾಗಿದೆಯೋ, ಯಾರಿಂದ ಕೇಳಬಾರದ ಮಾತನ್ನು ಕೇಳಬೇಕಾಗಿದೆಯೊ, ಯಾವುದೂ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲಾ ನಮ್ಮ ಬಯಕೆಗಳು ಈಡೇರುತ್ತವೆ ಎಂದು ಕಣ್ಣು ಮುಚ್ಚಿಕೊಂಡು ಧುಮುಕುವೆವು. ನಮಗೆಎಚ್ಚರವಾಗುವುದು ಕಹಿ ನೆನಪು ಬಂದಾಗಲೆ. ಆದರೆ ಇದೇ ಮನುಷ್ಯನನ್ನು ದೇವರಿಗಾಗಿ ಅಪಾಯವನ್ನು ಎದುರಿಸು ಎಂದರೆ ಚೌಕಾಶಿಯ ಬುದ್ಧಿ ಬರುವುದು. ಪ್ರಪಂಚದ ಕಡೆ ನುಗ್ಗು ಎಂದರೆ ದೌಡಾಯಿಸಿ ಓಡುವನು. ಇಲ್ಲಿ ಅವನಿಗೆ ಯಾವ ಅನುಮಾನವೂ ಇಲ್ಲ, ಯಾವ ಅಪಾಯವೂ ಇಲ್ಲ ಎಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತಾನೆ.

ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವಿಯು ಸಾಹಸಪರನೆ. ಅವನ ಸಾಹಸವೆಲ್ಲ ದೇವರ ಕಡೆ ಹೋಗುವುದರಲ್ಲಿದೆ. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಏನು ಅಪಾಯವನ್ನು ಬೇಕಾದರೂ ಎದುರಿಸುವನು. ಸಾಯುವ ಹಾಗಿದ್ದರೆ ಒಂದು ಮಹಾ ಆದರ್ಶಕ್ಕಾಗಿ ಹೋರಾಡುವಾಗ ಸಾಯುವುದು ಮೇಲು ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಯೋಗಭ್ರಷ್ಟನಾಗುವುದು ಎಂದರೆ ಮಹಾ ಆದರ್ಶಕ್ಕೆ ಹೋರಾಡುವಾಗ ಸೋಲುವುದು. ಆದರೆ ಈ ಸೋಲು ತಾತ್ಕಾಲಿಕ. ಸ್ವಲ್ಪ ಕಾಲದ ಮೇಲೆ ಎದ್ದು ಪುನಃ ಗುರಿಯ ಕಡೆ ಧಾವಿಸುವನು.

ಅಥವಾ ಯೋಗಿನಾಮೇವ ಕುಲೇ ಭವತಿ ಧೀಮತಾಮ್ ।
ಏತದ್ಧಿ ದುರ್ಲಭತರಂ ಲೋಕೇ ಜನ್ಮ ಯದೀದೃಶಮ್ ॥ ೪೨ ॥

ಅಥವಾ ಬುದ್ಧಿವಂತರಾದ ಯೋಗಿಗಳ ಕುಲದಲ್ಲಿ ಇವನು ಜನಿಸುವನು. ಇಂತಹ ಜನ್ಮ ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಬಹಳ ದುರ್ಲಭವಾದದ್ದು.

ಒಬ್ಬನಲ್ಲಿ ಸಾಂಸಾರಿಕತೆ ಬಹಳ ಕ್ಷೀಣವಾಗಿದ್ದರೆ, ಆ ಚಪಲವನ್ನು ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಬೇರೆ ಲೋಕಗಳಿಗೆ ಅವನು ಹೋಗಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಇರುವ ಆಸೆ ಕ್ರಮೇಣ ಒಣಗಿ ಹೋಗುವುದು. ಬೆಂಕಿಗೆ ಹೊಸದಾಗಿ ಸೌದೆಯನ್ನು ಹಾಕದಿದ್ದರೆ, ಅದು ಉರಿದು ಬೂದಿಯಾಗಿ ಹೋಗುವುದು. ಅದರಿಂದ ಯಾವ ಅಪಾಯವೂ ಇಲ್ಲ. ಇಂತಹ ಮನುಷ್ಯ ಬುದ್ಧಿವಂತರಾದ ಯೋಗಿಗಳ ಕುಲದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟು ತ್ತಾನೆ. ಆ ಕುಲದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಾ ಬಲ್ಲವರು ಇರುವರು. ಅವರು ಲೌಕಿಕ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಜಾಣರು ಮತ್ತು ಬುದ್ಧಿವಂತರು ಎಂದು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ, ಈ ಪ್ರಪಂಚವೇನು, ಇಲ್ಲಿ ಜನ್ಮವೆತ್ತಿದ ಮೇಲೆ ನಾವು ಮಾಡಬೇಕಾದುದೇನು ಎಂಬುದನ್ನೆಲ್ಲ ಮುಂಚೆಯೇ ತಿಳಿದವರು. ಅವರು ಬರೀ ತಿಳಿದುಕೊಂಡ ಪಂಡಿತರು ಮಾತ್ರ ಅಲ್ಲ, ಏನನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿರುವರೊ ಅದನ್ನು ಅನುಷ್ಠಾನಕ್ಕೆ ತರಲು ಯತ್ನಿಸುತ್ತಿರುವ ಯೋಗಿಗಳು. ಇಂತಹ ಕಡೆ ಜನ್ಮವೆತ್ತುವುದು ಒಂದು ಮಹಾಪುಣ್ಯ ಕರ್ಮದ ಫಲ. ಶ್ರೀಮಂತರ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಬಹುದು. ಅಲ್ಲಿ ಭೋಗಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಇದೆ. ಇದರಿಂದ ನಮ್ಮ ದುರ್ವ್ಯಸನಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಇನ್ನೂ ವೃದ್ಧಿಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಸುಮ್ಮನೆ ಶ್ರೀಮಂತರ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟುವುದೇ ಪುಣ್ಯವಲ್ಲ. ಶ್ರೀಮಂತಿಕೆಯನ್ನು ನಾವು ಏತಕ್ಕೆ ಉಪ ಯೋಗಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆಯೊ ಅದರ ಮೇಲೆ ನಿಂತಿದೆ, ಅದು ಪುಣ್ಯವೊ, ಪಾಪವೊ, ಎಂಬುದು. ಅದನ್ನು ಒಳ್ಳೆಯದಕ್ಕೆ ಉಪಯೋಗಿಸಿಕೊಂಡರೆ ಅದು ಪುಣ್ಯ. ದುರ್ವ್ಯಸನದ ಕೆಸರಿನಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಉಪಯೋಗಿಸಿಕೊಂಡರೆ ಅದೊಂದು ಪಾಪವಾಗುವುದು. ಒಳ್ಳೆಯ ಶ್ರೀಮಂತರ, ಜೊತೆಗೆ ಬುದ್ಧಿ ವಂತರ, ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಭಗವಂತನ ಕಡೆಗೆ ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಸತತ ಯತ್ನಿಸುತ್ತಿರುವವರ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಜನ್ಮವೆತ್ತುವುದು ಸ್ವರ್ಗಲೋಕದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟುವುದಕ್ಕಿಂತ ಮಿಗಿಲು. ಈ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ವಾತಾವರಣ ಸ್ಪಂದಿಸುತ್ತಿದೆ. ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಅಭೀಪ್ಸೆ ಇರುವವನಿಗೆ ಇಂತಹ ವಾತಾವರಣ ಸಿಕ್ಕಿದರೆ ಬಹಳ ಬೇಗ ಅವನ ಜೀವನ ವಿಕಾಸವಾಗುವುದು. ಇದು ಭಗವಂತ ನೀಡಿದ ದೊಡ್ಡ ವರ ಅವನಿಗೆ.

ತತ್ರ ತಂ ಬುದ್ಧಿಸಂಯೋಗಂ ಲಭತೇ ಪೌರ್ವದೇಹಿಕಮ್ ।
ಯತತೇ ಚ ತತೋ ಭೂಯಃ ಸಂಸಿದ್ಧೌ ಕುರುನಂದನ ॥ ೪೩ ॥

ಅರ್ಜುನ, ಅಲ್ಲಿ ಅವನು ಹಿಂದಿನ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಸಂಪಾದಿಸಿದ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಾನೆ. ಅನಂತರ ಪೂರ್ಣತೆ ಯನ್ನು ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಪ್ರಯತ್ನ ಪಡುತ್ತಾನೆ.

ಭ್ರಷ್ಟನಾದ ಯೋಗಿ ಯಾವಾಗ ತನ್ನ ಚಪಲವನ್ನು ಪೂರ್ಣಮಾಡಿಕೊಂಡು ಒಂದು ಉತ್ತಮ ಯೋಗಿಗಳ ಕುಲದಲ್ಲಿ ಜನ್ಮವೆತ್ತುತ್ತಾನೊ ಅಲ್ಲಿ ಅವನಿಗೆ ಮೊದಲಿನಿಂದಲೂ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಪ್ರವೃತ್ತಿ ಇರುವುದು. ಹಿಂದಿನ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಪ್ರಲೋಭನೆಯ ಬಲೆಗೆ ಬೀಳುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಯಾವ ದೃಷ್ಟಿ ಯಿತ್ತೊ ಅದು ಅವನಿಗೆ ಬರುವುದು. ಜೊತೆಗೆ ಯಾವ ಆಸೆ ಅವನಲ್ಲಿತ್ತು, ಯಾವುದಕ್ಕಾಗಿ ಅವನು ಭ್ರಷ್ಟನಾದ ಎಂಬ ಜ್ಞಾನವೂ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾಗಿ ಅವನಲ್ಲಿರುವುದು. ಯಾವಾಗ ಈ ಹಿನ್ನೆಲೆ ಇರುವುದೊ, ಆಗ ಪುನಃ ಹಿಂದೆ ಮಾಡಿದ ತಪ್ಪನ್ನು ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದರಿಂದ ಬುದ್ಧಿ ಕಲಿತಿರುವನು. ತನ್ನನ್ನು ತಡೆದುದು ಯಾವುದು, ಅದರಿಂದ ಪಾರಾಗಬೇಕಾದರೆ ಏನು ಮಾಡಬೇಕು, ಎಂಬುದನ್ನು ಅವನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅರಿತಿರುವನು. ಗುರಿಯನ್ನು ಸಾಧಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಎಂದಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಪ್ರಯತ್ನಪಡುವನು. ಒಂದು ಸಲ ಪರೀಕ್ಷೆಯಲ್ಲಿ ಕುಳಿತು ಫೇಲಾದವನು, ಅವನಿಗೆ ನಂಬರು ಗೊತ್ತಾಗಿ ಯಾವ ಭಾಗದಲ್ಲಿ ಫೇಲಾಗಿರುವನೊ ಅದನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಮನಸ್ಸಿಟ್ಟು ಓದಿ ಪುನಃ ಪರೀಕ್ಷೆಯಲ್ಲಿ ಕುಳಿತುಕೊಂಡು ತೇರ್ಗಡೆಯಾಗಿ ಹೋಗುವಂತೆ ಇದು.

ಪೂರ್ವಾಭ್ಯಾಸೇನ ತೇನೈವ ಹ್ರಿಯತೇ ಹ್ಯವಶೋಽಪಿ ಸಃ ।
ಜಿಜ್ಞಾಸುರಪಿ ಯೋಗಸ್ಯ ಶಬ್ದಬ್ರಹ್ಮಾತಿವರ್ತತೇ ॥ ೪೪ ॥

ಆ ಪೂರ್ವ ಅಭ್ಯಾಸದಿಂದಲೇ ಅವನು ಅವಶ್ಯಕವಾಗಿ ಯೋಗದ ಕಡೆ ಸೆಳೆಯಲ್ಪಡುತ್ತಾನೆ. ಸಕಾಮನಾಗಿ ವೈದಿಕ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡುವವನ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಯೋಗ ಜಿಜ್ಞಾಸು ದಾಟಿ ಹೋಗುತ್ತಾನೆ.

ಹಲವು ಜನ್ಮಗಳಿಂದ ಸಂಗ್ರಹಿಸಿಕೊಂಡಿರುವ ಉತ್ತಮವಾದ ಪೂರ್ವ ಅಭ್ಯಾಸಗಳ ಪರಿಣಾಮದ ಫಲವಾಗಿ ಯೋಗಿ ಯಾವಾಗಲೂ ಬ್ರಹ್ಮನ ಕಡೆಯೇ ವಾಲುತ್ತಾನೆ. ಸುತ್ತಮುತ್ತಲು ಅದಕ್ಕೆ ವಿರೋಧವಾದ ಯಾವುದಿದ್ದರೂ ಅದರ ಕಡೆ ಅವನು ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆದಕಾರಣವೆ ಅನೇಕ ವೇಳೆ ಒಂದು ಹೀನ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳಿಂದ ತುಂಬಿದ ಮನೆಯೊಂದರಲ್ಲಿ ಅಪೂರ್ವ ಯೋಗಿ ಜನಿಸಿ, ಸುತ್ತಲಿರುವ ವಾತಾವರಣದ ಬಲೆಗೆ ಬೀಳದೆ ತನ್ನದೇ ಆದ ದಾರಿಯನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವು ದನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಕಾಗೆಗಳ ಸಮೂಹದಲ್ಲಿದ್ದ ಕೋಗಿಲೆಯಂತೆ ಇವನು. ಇವನು ಪತಿತನಾಗ ಬೇಕೆಂದು ಬಯಸಿದರೂ ಇವನಲ್ಲಿರುವ ಪೂರ್ವ ಅಭ್ಯಾಸದ ಫಲ ಬೀಳುಕೊಡುವುದಿಲ್ಲ. ಹೇಗೊ ಪರೀಕ್ಷಾ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಮೇಲೆತ್ತುವುದು.

ಅವನು ಯೋಗ ಜಿಜ್ಞಾಸು, ಎಂದರೆ ಯೋಗಜೀವನಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ತಿಳಿಯ ಬೇಕೆಂದು ಆಸೆ ಇದೆ. ಆದರೂ ಅವನು ವೈದಿಕ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮೀರಿ ಹೋಗುತ್ತಾನೆ. ಅವನಿಗೆ ಬರೀ ಬಾಹ್ಯಾಚಾರ ರುಚಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ಅವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಅತಿಕ್ರಮಿಸಿ ಅನುಭವದ ಕಡೆ ಹೋಗುತ್ತಾನೆ. ತlತ್ತ್ವ ಎಲ್ಲಿ ಕೊನೆಗೊಳ್ಳುವುದೊ, ಧರ್ಮ ಅಲ್ಲಿಂದ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗುವುದು. ಇವನೇ ಅದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಉದಾಹರಣೆ.

ಇವನು ಶಬ್ದಬ್ರಹ್ಮನನ್ನು ಮೀರಿಹೋಗುತ್ತಾನೆ. ಮುಂಚೆ ಏನನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕೊ ಅದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಅದು ಶಬ್ದ. ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿರುವುದನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸಬೇಕು. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಇದನ್ನು ವಿವರಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಉದಾಹರಣೆಯನ್ನು ಕೊಡುವರು. ಒಬ್ಬ ಹಳ್ಳಿಯಿಂದ ಊರಿನಲ್ಲಿ ದ್ದವನಿಗೆ ರಜಾ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಬರುವಾಗ ಬಟ್ಟೆ ಮತ್ತು ಕೆಲವು ಸಿಹಿತಿಂಡಿಯನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಬಾ ಎಂದು ಬರೆದಿದ್ದ. ಊರಿನಲ್ಲಿದ್ದವನು ಕಾಗದವನ್ನು ಓದಿ, ಅದನ್ನು ಬರೆದಿರುವುದನ್ನು ತರುವುದಕ್ಕೆ ಹೋದ. ಕಾಗದದಲ್ಲಿ ಬರೆದಿರುವುದನ್ನು ಓದುವುದು, ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದು ಶಬ್ದಬ್ರಹ್ಮ. ಅದನ್ನು ತರುವುದಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದೇ, ಶಬ್ದಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಅತಿಕ್ರಮಿಸುವುದು.

ಪ್ರಯತ್ನಾದ್ಯತಮಾನಸ್ತು ಯೋಗೀ ಸಂಶುದ್ಧಕಿಲ್ಬಿಷಃ ।
ಅನೇಕಜನ್ಮಸಂಸಿದ್ಧಸ್ತತೋ ಯಾತಿ ಪರಾಂ ಗತಿಮ್ ॥ ೪೫ ॥

ಪ್ರಯತ್ನದಿಂದ ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡುತ್ತಿರುವವನೂ, ಕಿಲ್ಬಷರಹಿತನೂ, ಅನೇಕ ಜನ್ಮಗಳಿಂದ ಸಿದ್ಧಿಯನ್ನು ಹೊಂದಿದ ವನೂ ಆದ ಯೋಗಿ ಅನಂತರ ಪರಮಗತಿಯನ್ನು ಹೊಂದುವನು.

ಗುರಿಯನ್ನು ಸೇರುವವರೆಗೂ ಬಿಡದೆ ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡುತ್ತಿರುವವನು ಯೋಗಿ. ಏನೊ ಕೆಲವು ಕಾಲ ಅಭ್ಯಾಸಮಾಡಿ ಆದಮೇಲೆ ಇನ್ನು ಸರಾಗವಾಗಿ ಗುರಿಸೇರಬಹುದು ಎಂದಲ್ಲ ಈ ಜೀವನದಲ್ಲಿ. ಇಲ್ಲಿ ದಿನನಿತ್ಯವೂ ಹೋರಾಟವಿರಬೇಕು. ಈ ಹೋರಾಟಕ್ಕೆ ರಜ ಇಲ್ಲ. ಯಾವಾಗ ಸೋಮಾರಿ ಯಾಗುವನೊ ಆಗ ಹಿಂದೆ ಸರಿಯುವನು. ಇಲ್ಲಿ ಮುಂದೆ ಹೋಗಬೇಕು. ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ಹಿಂದೆ ಬೀಳಬೇಕು. ನದಿ ಮೂರು ಮೈಲಿ ವೇಗದಲ್ಲಿ ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದರೆ, ಅದಕ್ಕೆ ವಿರೋಧವಾಗಿ ಈಜುತ್ತಿರು ವವನು ಇರುವ ಕಡೆ ಇರಬೇಕಾದರೆ ಮೂರು ಮೈಲಿ ವೇಗದಲ್ಲಿ ಈಜುತ್ತಿದ್ದರೆ ಮಾತ್ರ ಸಾಧ್ಯ. ಯೋಗಿ ಈ ಹೋರಾಟದಲ್ಲೆ ಒಂದು ಆನಂದವನ್ನು ಹುಟ್ಟಿಸಿಕೊಳ್ಳುವನು. ಆಡುವವನಿಗೆ ಸೋಲು ಗೆಲವುಗಳಿಗಿಂತ ಆಟದಲ್ಲಿಯೇ ಹೇಗೆ ಒಂದು ಆನಂದವಿದೆಯೋ ಹಾಗೆ. ನಿರಂತರ ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರೆ ಮಾತ್ರ ಒಂದಲ್ಲ ಒಂದು ಸಲ ಅವನು ಗುರಿ ಸೇರುವನು.

ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಹೋರಾಟ ನಡೆಸುತ್ತಿರುವಾಗ ಉತ್ತಮ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳು ಉತ್ಪತ್ತಿ ಯಾಗುತ್ತ ಬರುತ್ತವೆ. ಅವು ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನ ಹೀನ ವಾಸನೆಗಳನ್ನು ಅಳಿಸುತ್ತಾ ಬರುವುವು. ಕೊನೆಗೆ ಹೀನಸಂಸ್ಕಾರಗಳೆಲ್ಲ ನಾಶವಾಗಿ, ಆ ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿ ಉತ್ತಮ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳು ಇರುತ್ತವೆ. ಆಗಲೆ ಅವನ ಚಿತ್ತ ಶುದ್ಧವಾಗುವುದು.

ಒಂದೇ ಒಂದು ಜನ್ಮದ ಹೋರಾಟದಲ್ಲಿಯೇ ಗುರಿಯನ್ನು ಮುಟ್ಟುವವರೆಗೆ ಹೋರಾಡುವವರು ಅಪರೂಪ. ಪ್ರತಿ ಜನ್ಮವೂ ಹೋರಾಡುತ್ತಿದ್ದರೆ ನಮ್ಮ ಉತ್ತಮ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳು ವೃದ್ಧಿಯಾಗಿ ಹಲವು ಜನ್ಮಗಳ ಸಾಧನಾಫಲದಿಂದ ಪರಿಪಾಕ ಹೊಂದಿ ಮುಕ್ತಿಯನ್ನು ಗಳಿಸುವೆವು. ಒಂದೇ ಜನ್ಮ ಸಾಲದು ಯೋಗಿ ಸಿದ್ಧನಾಗಬೇಕಾದರೆ. ಅದಕ್ಕೆ ಹಲವು ಜನ್ಮಗಳ ಹೋರಾಟ ಬೇಕಾಗಿದೆ. ಒಂದೇ ಜನ್ಮದ ಭೂಮಿಕೆಯ ಮೇಲೆ ನಿಂತು ನೋಡುವವನಿಗೆ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ವಿವರಿಸುವುದಕ್ಕಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಶ್ರೀರಾಮ ಕೃಷ್ಣರು ಇದನ್ನು ವಿವರಿಸಲು ಒಂದು ಸುಂದರವಾದ ನಿದರ್ಶನವನ್ನು ಕೊಡುವರು. ಒಬ್ಬ ಶಾಕ್ತ ಸಾಧಕ ಒಂದು ಹೆಣದ ಮೇಲೆ ಕುಳಿತುಕೊಂಡು ಸಾಧನೆ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ. ಅದೇ ಹಾದಿಯಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬ ಪ್ರಯಾಣಿಕ ಬಂದ. ಇವನು ನೋಡುತ್ತಿದ್ದಂತೆ ಒಂದು ಹುಲಿ ಬಂದು ಸಾಧನೆ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದವನ ಮೇಲೆ ಬಿದ್ದು ಅವನನ್ನು ಕೊಂದು ಹಾಕಿತು. ಹತ್ತಿರ ನಿಂತು ನೋಡುತ್ತಿದ್ದವನು ಅಪಾಯದಿಂದ ಪಾರಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಮರವನ್ನು ಹತ್ತಿ ಕುಳಿತ. ಹುಲಿ ಹೆಣದಮೇಲೆ ಕುಳಿತು ಸಾಧನೆಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ ಸಾಧಕನನ್ನು ಕೊಂದು ಹೊರಟುಹೋಯಿತು. ಮರದ ಮೇಲೆ ಕುಳಿತಿದ್ದವನು ಕೆಳಗಿಳಿದು ಬಂದು ನೋಡುತ್ತಾನೆ, ದೇವಿಯನ್ನು ಉಪಾಸನೆ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಎಲ್ಲಾ ಸಿದ್ಧವಾಗಿತ್ತು. ತಾನೂ ಕೂಡ ಸ್ವಲ್ಪ ಸಾಧನೆ ಮಾಡೋಣ ಎಂದು ಕುಳಿತು ಪೂಜಾದಿಗಳನ್ನು ಮಾಡಿ ಧ್ಯಾನ ಮಾಡುತ್ತಿರುವಾಗ ತಕ್ಷಣವೇ ಅವನಿಗೆ ದೇವಿ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷಳಾದಳು. ಇದನ್ನು ಕಂಡ ಭಕ್ತ ಆಶ್ಚರ್ಯಚಕಿತನಾಗಿ ದೇವಿಯನ್ನು ಈ ಪ್ರಶ್ನೆ ಕೇಳುತ್ತಾನೆ : “ಯಾರು ನಿನ್ನನ್ನು ಪೂಜೆಮಾಡಬೇಕೆಂದು ಬಂದನೊ ಅವನನ್ನು ಹುಲಿ ಕೊಂದುಹಾಕಿತು. ನಾನು ಸುಮ್ಮನೆ ತಮಾಷೆ ನೋಡುತ್ತಿದ್ದವನು, ಸ್ವಲ್ಪ ಸಾಧನೆಮಾಡಿದೊಡನೆಯೇ ನೀನು ನನಗೆ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷಳಾದೆಯಲ್ಲ ಇದರ ರಹಸ್ಯವೇನು ?” ಅದಕ್ಕೆ ದೇವಿ, “ನೀನು ಈಗ ಮಾಡಿದ ಸ್ವಲ್ಪ ಸಾಧನೆಯಿಂದಲೇ ಸಿದ್ಧಿ ಸಿಕ್ಕಲಿಲ್ಲ. ನೀನು ಹಿಂದಿನ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಸಾಧನೆ ಮಾಡಿದ್ದೆ. ಇನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪ ಮಾತ್ರ ಉಳಿದಿತ್ತು. ಅದನ್ನು ಈಗ ಮಾಡಿದೆ. ಅದರಿಂದ ನಿನ್ನ ಸಾಧನೆ ಪೂರ್ಣ ವಾಯಿತು” ಎಂದು ಹೇಳಿದಳು. ಹೀಗೆಯೇ ಯೋಗಿ ಯಾವುದೊ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಸ್ವಲ್ಪ ಸಾಧನೆಮಾಡಿ ಸಿದ್ಧನಾದಂತೆ ಕಂಡರೂ ಅವನು ಹಿಂದಿನ ಜನ್ಮಗಳಲ್ಲಿ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಮಾಡಿರುವನು. ಇನ್ನು ಎಲ್ಲೊ ಸ್ವಲ್ಪವನ್ನು ಮಾತ್ರ ಅವನು ಈಗ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ.

ಯೋಗಿ ಪುರ್ಣಾತ್ಮನಾಗಿ ಪರಮಗತಿಯನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಾನೆ. ಎಲ್ಲಿಗೆ ಹೋದರೆ ಹಿಂದಿರುಗಿ ಬರುವುದಿಲ್ಲವೊ ಆ ಗತಿಯನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಾನೆ. ಯಾವುದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡರೆ, ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಮತ್ತಾವುದನ್ನೂ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿಲ್ಲವೊ ಅದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ.

ತಪಸ್ವಿಭ್ಯೋಽಧಿಕೋ ಯೋಗೀ ಜ್ಞಾನಿಭ್ಯೋಽಪಿ ಮತೋಽಧಿಕಃ ।
ಕರ್ಮಿಭ್ಯಶ್ಚಾಧಿಕೋ ಯೋಗೀ ತಸ್ಮಾದ್ಯೋಗೀ ಭವಾರ್ಜುನ ॥ ೪೬ ॥

ತಪಸ್ವಿಗಳು, ಜ್ಞಾನಿಗಳು ಮತ್ತು ಕರ್ಮಿಗಳಿಗಿಂತಲೂ ಯೋಗಿ ಶ್ರೇಷ್ಠನೆಂಬುದು ನನ್ನ ಅಭಿಪ್ರಾಯ. ಆದಕಾರಣ ಅರ್ಜುನ ನೀನು ಯೋಗಿಯಾಗು.

ಬರೀ ತಪಸ್ಸು ಮಾಡುವವರನ್ನೆಲ್ಲ ಶ್ರೇಷ್ಠರು ಎಂದು ಹೇಳಲು ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ರಾವಣ ಹಿರಣ್ಯಾಕ್ಷ ಮುಂತಾದ ಅಸುರರು ಉಗ್ರವಾದ ತಪಸ್ಸನ್ನು ಮಾಡಿದರು. ದೇವರು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷನಾದಾಗ ಅವನನ್ನು ಬೇಡಿದ್ದು ಏನನ್ನು ? ನನಗೆ ಅದರಿಂದ ಸಾವು ಬೇಡ, ಇದರಿಂದ ಸಾವು ಬೇಡ ಎಂದು ವರವನ್ನು ಪಡೆದು ಲೋಕಕಂಟಕರಾದರು. ದೇಹವನ್ನು ದಂಡಿಸಿ ಮಾಡುವ ತಪಸ್ಸೆ ಮುಖ್ಯವಲ್ಲ. ಏತಕ್ಕಾಗಿ ಒಬ್ಬ ತಪಸ್ಸು ಮಾಡುತ್ತಾನೆ ಎಂಬುದು ಮುಖ್ಯ. ಇಂತಹ ತಪಸ್ವಿಗಳಿಗಿಂತ ಧ್ಯಾನಯೋಗಿ ಮೇಲು.

ಯೋಗಿ ಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗಿಂತ ಮೇಲು ಎನ್ನುವನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ. ಗೀತೆಯಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಜ್ಞಾನಕ್ಕೂ ವಿಜ್ಞಾನಕ್ಕೂ ದೊಡ್ಡದೊಂದು ವ್ಯತ್ಯಾಸವನ್ನು ತರುವನು. ಜ್ಞಾನ ಎಂದರೆ ಪಾಂಡಿತ್ಯ. ಅವನು ಹಲವು ಶಾಸ್ತ್ರಾದಿಗಳನ್ನು ಓದಿ ವಿಷಯ ಸಂಗ್ರಹ ಮಾಡಿದ್ದಾನೆ. ಯಾವುದು ಸರಿ, ಯಾವುದು ತಪ್ಪು ಎಂಬುದನ್ನು ಅರಿತಿರುವನು. ಆದರೆ ಅದಿನ್ನೂ ಅನುಷ್ಠಾನದೊಳಗೆ ಇಳಿದಿಲ್ಲ. ಜೀವನದ ಪರೀಕ್ಷಾ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ನೆರವಾಗತಕ್ಕ ವಿದ್ಯೆಯಲ್ಲ ಅದು. ಎಲ್ಲಾ ಚೆನ್ನಾಗಿರುವಾಗ ಈ ಮನುಷ್ಯ ವೇದಾಂತಿ, ಜ್ಞಾನಿ. ಬೇಕಾದರೆ ಇನ್ನೊಬ್ಬನಿಗೆ ಬುದ್ಧಿ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ಪ್ರಲೋಭನೆ ಇವನನ್ನೇ ಆವರಿಸಿದರೆ ಇವನು ಅದಕ್ಕೆ ತುತ್ತಾಗುತ್ತಾನೆ. ಏನನ್ನು ಹೇಳುವನೊ ಅದನ್ನು ಅನುಭವಿಸಿಲ್ಲ. ಬರೀ ಜ್ಞಾನ. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಒಂದು ನಿದರ್ಶನ ಕೊಡುವರು. ಒಂದು ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಸಾಕುತ್ತಿದ್ದ ಅರಗಿಳಿಗೆ ರಾಧಕೃಷ್ಣ ಎನ್ನುವದನ್ನು ಕಲಿಸಿದ್ದರು. ಅದು ಯಾರು ಪಂಜರದ ಹತ್ತಿರ ಬಂದು ನಿಂತುಕೊಂಡರೂ ರಾಧಕೃಷ್ಣ ಎನ್ನುತ್ತಿತ್ತು. ಆದರೆ ಬೆಕ್ಕು ಬಂದು ಅದನ್ನು ಹಿಡಿದಾಗ ರಾಧಕೃಷ್ಣ ಮರೆತುಹೋಗಿ ಅದರ ಕೀರಲು ಧ್ವನಿಯೊಂದೇ ಜ್ಞಾಪಕಕ್ಕೆ ಬರುವುದು. ಈ ರಾಧಾಕೃಷ್ಣ ಎಂಬ ಹೆಸರನ್ನು ಕಷ್ಟಕಾಲದಲ್ಲಿ ಮರೆಯುವುದು. ಯಾವಾಗ ಅತ್ಯಂತ ಆವಶ್ಯಕವಾಗಿ ಬೇಕೊ ಆಗಲೆ ಇಲ್ಲ. ವಿಪತ್ತಿನಿಂದ ಪಾರಾದ ಮೇಲೆ ಅದು ಜ್ಞಾಪಕಕ್ಕೆ ಬರುವುದು. ಇಂತಹ ಅನುಭವದ ಆಳಕ್ಕೆ ಇಳಿಯದ ವಿದ್ಯೆಯನ್ನೇ ಜ್ಞಾನವೆನ್ನುವುದು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ. ಈ ಜ್ಞಾನ ಅವನ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ವ್ಯಾಪಿಸಿದ್ದರೆ, ಅವನಲ್ಲಿ ಓತಪ್ರೋತ ವಾಗಿದ್ದರೆ, ಅದು ವಿಜ್ಞಾನ ಆಗುವುದು. ಆದರೆ ಅಂತಹ ಜ್ಞಾನಿಗಿಂತ ಯೋಗಿ ಮೇಲು ಎನ್ನುವನು. ಯೋಗಿ ತಾನು ತಿಳಿದಿರುವಷ್ಟನ್ನು ಅನುಷ್ಠಾನಕ್ಕೆ ತರಲು ಯತ್ನಿಸುವನು. ತನ್ನ ಜೀವನದಲ್ಲಿಯೇ ಅದನ್ನು ಪ್ರಯೋಗ ಮಾಡಿ ನೋಡುವವನೇ ಯೋಗಿ.

ಯೋಗಿ ಕರ್ಮಿಗಳಿಗಿಂತಲೂ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಎನ್ನುವನು. ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಹಲವು ಪ್ರಚಂಡ ಕರ್ಮಿ ಗಳಿದ್ದಾರೆ. ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಸುಂಟರಗಾಳಿಯಂತೆ ಮಾಡುತ್ತಿರುವರು. ಅವರಿಲ್ಲದ ಕಮಿಟಿಯೇ ಇಲ್ಲ. ಎಲ್ಲದರಲ್ಲಿಯೂ ಸೇರಿರುವರು. ಒಂದಕ್ಕೆ ಅಧ್ಯಕ್ಷ ಮತ್ತೊಂದಕ್ಕೆ ಕೋಶಾಧಿಕಾರಿ, ಇನ್ನೊಂದಕ್ಕೆ ಸೆಕ್ರೆಟರಿ ಆಗಿರುವನು. ಆದರೆ ಇಷ್ಟೊಂದು ಕರ್ಮಗಳಲ್ಲಿ ನಿರತನಾಗಿದ್ದರೂ, ಅವನು ಈ ಕರ್ಮವನ್ನೆಲ್ಲ ಮತ್ತಾವುದೊ ಒಂದಕ್ಕೆ ಉಪಯೋಗಿಸುತ್ತಾನೆ. ಇದರಿಂದ ಕೀರ್ತಿ ಪಡೆಯುವುದು, ಲಾಭ ಪಡೆಯುವುದು, ಅಧಿಕಾರ ಪಡೆಯುವುದು, ಇವುಗಳಿಗಾಗಿ ಕರ್ಮವನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸುತ್ತಾನೆ. ಬರೀ ಒಬ್ಬ ಮಾಡುವ ಕರ್ಮವನ್ನೇ ನಾವು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಬಾರದು. ಒಬ್ಬ ಆ ಕರ್ಮವನ್ನು ಯಾವ ಉದ್ದೇಶದಿಂದ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಗಮನಿಸ ಬೇಕಾಗಿದೆ. ಆದಕಾರಣವೇ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಫಲಾಸಕ್ತಿ ಯಿಂದ ಮಾಡುವ ಕರ್ಮಿಗಳಿಗಿಂತಲೂ ಯೋಗಿ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಎನ್ನುವನು. ಆದಕಾರಣ ನೀನು ಯೋಗಿ ಆಗು ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಯೋಗಿ ಉತ್ತರಮುಖಿ ಉತ್ತರದಿಕ್ಕಿನ ಕಡೆ ತಿರುಗುವಂತೆ ದೇವರ ಕಡೆ ತಿರುಗುವನು. ಇವನು ದೇವರಿಂದ ಏನನ್ನೂ ಯಾಚಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ದೇವರ ಕಡೆ ಏತಕ್ಕೆ ಹೋಗುತ್ತಾನೆ ಎಂದರೆ, ಇದು ಅವನ ಧರ್ಮವಾಗಿದೆ. ಅವನ ಸ್ವಭಾವ ಆಗಿದೆ. ಅದನ್ನು ತಪ್ಪಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ನದಿ ಏತಕ್ಕೆ ಸಾಗರದ ಕಡೆ ಹರಿದುಕೊಂಡು ಹೋಗಬೇಕು? ಅದಕ್ಕೆ ಸಾಗರ ಕಂಡರೆ ಆಸೆ. ಅದಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಹಗಲು ರಾತ್ರಿ ಹರಿಯುತ್ತಿದೆ. ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಬರುವ ಆತಂಕಗಳನ್ನು ಭೇದಿಸಿ ಕೊಂಡೊ, ಅದು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ, ಅದನ್ನು ಬಳಸಿಕೊಂಡೋ ಅಂತು ಸಾಗರವನ್ನು ಸೇರಿದಾಗಲೇ ಅದಕ್ಕೆ ತೃಪ್ತಿ. ಅದಕ್ಕೆ ಇನ್ನೇನೂ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಅದರಂತೆಯೇ ಯೋಗಿ. ದೇವರಿಂದ ಅವನು ಏನೂ ಪ್ರತಿಫಲ ಬೇಡುವುದಿಲ್ಲ.

ಯೋಗಿನಾಮಪಿ ಸರ್ವೇಷಾಂ ಮದ್ಗತೇನಾಂತರಾತ್ಮನಾ ।
ಶ್ರದ್ಧಾವಾನ್ ಭಜತೇ ಯೋ ಮಾಂ ಸ ಮೇ ಯುಕ್ತತಮೋ ಮತಃ ॥ ೪೭ ॥

ನನ್ನಲ್ಲಿ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಲೀನಮಾಡಿ, ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ನನ್ನನ್ನು ಭಜನೆ ಮಾಡುವವನೆ ಯೋಗಿಗಳಲ್ಲಿ ಶ್ರೇಷ್ಠನೆಂದು ನಾನು ತಿಳಿಯುತ್ತೇನೆ.

ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಲೀನಮಾಡುವುದು ಎಂದರೆ ಅವನಲ್ಲಿ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಅದ್ದಿರುವುದು, ಅವನಲ್ಲಿ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಮುಳುಗಿಸಿರುವುದು. ನಾವೊಂದು ಬಟ್ಟೆಯನ್ನು ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಅದ್ದಿದರೆ ಅದು ನೀರನ್ನು ಹೇಗೆ ಹೀರಿಕೊಳ್ಳುವುದೊ ಹಾಗೆ ಭಕ್ತನ ಮನಸ್ಸು ಭಗವಂತನನ್ನು ಹೀರಿಕೊಳ್ಳುವುದು. ಅದನ್ನು ಹಿಂಡಿದರೆ ಮೂಲೆಮೂಲೆಯಲ್ಲಿ ನೀರು ತೊಟ್ಟಿಕ್ಕುವಂತೆ ಯೋಗಿಯ ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ದೇವರೇ ತೊಟ್ಟಿಕ್ಕುವನು. ಚೆಂಬನ್ನು ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಅದ್ದಿದರೆ ಅದರ ಒಳಗೆ ಮತ್ತು ಹೊರಗೆಲ್ಲ ನೀರು ಹೇಗೆ ಆವರಿಸಿಕೊಂಡಿರುವುದೊ, ಅದರಂತೆಯೆ ಮನಸ್ಸು ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿರುವುದು.

ಅವನು ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಭಗವಂತನನ್ನು ಭಜಿಸುವನು. ಅವನು ಭಗವಂತನನ್ನು ಚಿಂತಿಸುವುದು ಬರೀ ಯಾಂತ್ರಿಕವಾಗಲ್ಲ, ನೀರಸವಾಗಲ್ಲ. ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಅವನನ್ನು ಚಿಂತಿಸುತ್ತಿರುವನು. ಪ್ರಪಂಚ ದಲ್ಲಿ ಅವನೇ ಸರ್ವಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ಸತ್ಯ ಎಂಬ ಶ್ರದ್ಧೆ ಇದೆ. ಅವನನ್ನು ಬಿಟ್ಟರೆ ಈ ಬೃಹತ್ ಜಗತ್ತಿಗಾಗಲಿ, ಜೀವರಾಶಿಗಳಿಗಾಗಲಿ ಯಾವ ಬೆಲೆಯೂ ಇಲ್ಲ. ಅದೆಲ್ಲ ಬರೀ ಸೊನ್ನೆ ಆಗುವುದು. ಆ ಸೊನ್ನೆಗೆ ಬೆಲೆ ಬರುವಂತೆ ಮಾಡುವುದು, ಅದರ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಒಂದು. ಅವನೇ ಪವಿತ್ರತಮ ವಸ್ತು, ಕಾರುಣ್ಯ ನಿಧಿ, ಅವನಲ್ಲಿ ಶರಣಾದವರನ್ನು ಕೈಬಿಡದೆ ಸಂರಕ್ಷಿಸುವನು ಎಂಬ ಭಾವನೆಗಳೆಲ್ಲ ಶ್ರದ್ಧೆ ಎಂಬ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ಹುದುಗಿದೆ. ಯಾವ ಯೋಗಿಯ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಈ ಭಾವನೆಗಳೆಲ್ಲ ತುಂಬಿ ತುಳುಕುತ್ತಿದೆಯೊ, ಅವನು ಯಾವುದೊ ಲೌಕಿಕ ಕಾಮನೆಯನ್ನು ಇಟ್ಟುಕೊಂಡು ತಪಸ್ಸು ಮಾಡುವವ ನಿಗಿಂತ, ಅನುಷ್ಠಾನದಲ್ಲಿ ಬಳಸದೆ ಬರೀ ಸ್ಮೃತಿಯ ಪೆಟ್ಟಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಕೂಡಿಟ್ಟುಕೊಂಡಿರು ವವನಿಗಿಂತ, ಪ್ರಪಂಚದ ಆಸೆ ಆಕಾಂಕ್ಷೆಗಳಿಂದ ಪ್ರೇರೇಪಿತವಾದ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡುವವನಿಗಿಂತ ಶ್ರೇಷ್ಠ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಅಂತಹ ಯೋಗಿಯಾಗು ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಯಾವುದು ಶ್ರೇಷ್ಠವೋ ಅದನ್ನು ಪಡೆಯಲಿ ಅರ್ಜುನ ಎಂದು ಆಶಿಸುವನು.

೭. ಜ್ಞಾನ-ವಿಜ್ಞಾನಯೋಗ

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ.

ಮಯ್ಯಾಸಕ್ತಮನಾಃ ಪಾರ್ಥ ಯೋಗಂ ಯುಂಜನ್ ಮದಾಶ್ರಯಃ ।
ಅಸಂಶಯಂ ಸಮಗ್ರಂ ಮಾಂ ಯಥಾ ಜ್ಞಾಸ್ಯಸಿ ತಚ್ಛೃಣು ॥ ೧ ॥

ಅರ್ಜುನ ! ನನ್ನಲ್ಲಿ ಮನಸ್ಸನ್ನಿಟ್ಟು, ನನ್ನಲ್ಲಿ ಆಶ್ರಯವನ್ನು ಹೊಂದಿ, ಯೋಗ ಸಾಧನೆಯನ್ನು ಮಾಡುತ್ತ, ನೀನು ನನ್ನನ್ನು ನಿಸ್ಸಂಶಯವಾಗಿಯೂ ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿಯೂ ಹೇಗೆ ಅರಿಯಬಲ್ಲೆಯೊ ಕೇಳು.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಈ ಅಧ್ಯಾಯದಲ್ಲಿ ಈಶ್ವರತತ್ತ್ವ ಮತ್ತು ಭಕ್ತಿಯನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಭಗವಂತನನ್ನು ಅರಿಯಬೇಕಾದರೆ ಮನಸ್ಸನ್ನೆಲ್ಲ ದೇವರಲ್ಲಿಡಬೇಕು. ಇತರ ವಸ್ತುಗಳ ಮೇಲೆಯೂ ಮನಸ್ಸಿಟ್ಟು ದೇವರನ್ನೂ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುತ್ತೇನೆ ಎಂದರೆ, ಅವನನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಹತ್ತರಲ್ಲಿ ಹನ್ನೊಂದರಂತೆ ದೇವರನ್ನು ನೋಡುವುದು, ದೇವರಲ್ಲಿ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಇಟ್ಟಂತೆ ಅಲ್ಲ. ಅವನಿಗಾಗಿ ಎಲ್ಲವೂ ಎಂಬ ದೃಷ್ಟಿ ಬರಬೇಕು. ಆಗಲೆ ಮನಸ್ಸು ಅವನ ಕಡೆ ಹೋಗಬೇಕಾದರೆ. ದೇವರು ಅಸೂಯಾಪರನಾದ ವ್ಯಕ್ತಿ ಎಂದು ಒಬ್ಬ ಭಕ್ತ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಅವನಿಗೆ ತನ್ನನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸು ವವನು, ಇನ್ನಾವುದನ್ನೂ ಪ್ರೀತಿಸಬಾರದು. ಅವನೊಬ್ಬನಿಗೇ ಮುಡುಪಾಗಿರಬೇಕು ಮನಸ್ಸು. ನಾವು ನಮ್ಮ ಸರ್ವಸ್ವವನ್ನು ಅವನಿಗೆ ಕೊಟ್ಟರೆ, ಅವನು ತನ್ನ ಸರ್ವಸ್ವವನ್ನೂ ನಮಗೆ ಕೊಡುವನು.

ಭಕ್ತ ಭಗವಂತನಲ್ಲಿಯೇ ಆಶ್ರಯವನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕು. ಇತರ ವಸ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ಆಶ್ರಯ ಪಡೆಯ ಬಾರದು. ಅವನಿಗೆ ಕಷ್ಟಕಾಲದಲ್ಲಿ ದೇವರೊಬ್ಬನೇ ತನ್ನವನು ಎಂಬುದು ಗೊತ್ತಿದೆ. ಸ್ನೇಹಿತರಲ್ಲ, ಬಂಧೂ ಬಳಗ ಅಲ್ಲ, ಹಣ ಅಧಿಕಾರ ಅಲ್ಲ. ಅವನು ಯಾವಾಗಲೂ ದೇವರನ್ನೇ ನೆಚ್ಚಿರುವನು. ಗೀತೆಯನ್ನೆ ನಮ್ಮ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಅನುಷ್ಠಾನ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ ಗಾಂಧೀಜಿ ಲೈಫ್ ಇನ್ಷುರೆನ್ಸ್ ಮಾಡಿರ ಲಿಲ್ಲವಂತೆ. ಏತಕ್ಕೆ ಎಂದು ಕೇಳಿದಾಗ, ದೇವರನ್ನು ನೆಚ್ಚುವುದು ಮತ್ತು ಜೀವವಿಮೆ ಮಾಡುವುದು ಎರಡೂ ಒಟ್ಟಿಗೆ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಅದರಂತೆ ಅವರ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಮತ್ತೊಂದು ನಿದರ್ಶನವನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಒಬ್ಬ ಸಾಧು, ಪಂಡಿತ ಮದನಮೋಹನ ಮಾಲವೀಯ ಅವರಿಗೆ ಕಾಯಕಲ್ಪಚಿಕಿತ್ಸೆಯನ್ನು ಮಾಡಿ, ಗಾಂಧೀಜಿ ಅವರ ಬಳಿಗೆ ಬಂದು ಆ ಚಿಕಿತ್ಸೆಯನ್ನು ಗಾಂಧೀಜಿ ಯವರಿಗೂ ಉಚಿತವಾಗಿ ಮಾಡುತ್ತೇನೆ, ದಯವಿಟ್ಟು ಅವಕಾಶಕೊಡಿ ಎಂದು ಕೇಳುತ್ತಾನೆ. ಆಗ ಗಾಂಧೀಜಿ, ಆತನಿಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ: ದೇವರು ನನ್ನ ದೇಹವನ್ನು ಎಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಉಪಯೋಗಿಸಿಕೊಳ್ಳು ವನೊ ಅವನ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಅದಕ್ಕೆ ಬೇಕಾದ ಆರೋಗ್ಯವನ್ನು ಅವನು ಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ಅವನಿಗೆ ಇದರಿಂದ ಮಾಡಬೇಕಾದ ಕೆಲಸ ಆಯಿತು ಎಂದು ಗೊತ್ತಾದರೆ ದೊಡ್ಡ ದೊಂದು ವೈದ್ಯರ ಪಡೆಯೇ ಇರಬಹುದು, ಆದರೂ ಅವನು ಆ ಜೀವವನ್ನು ಹರಣ ಮಾಡುವನು ಎಂದರು. ನಿಜವಾಗಿ ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ಶರಣಾದವನ ದೃಷ್ಟಿ ಇದು.

ಅವನು ಯಾವಾಗಲೂ ಯೋಗಸಾಧನೆ ಮಾಡುತ್ತಿರುವನು. ಭಗವಂತನ ಕಡೆ ತನ್ನ ಮನಸ್ಸನ್ನೆಲ್ಲ ಹರಿಸುತ್ತಿರುವನು. ಯಾವುದಾದರೂ ಕೆಲಸದಲ್ಲಿ ನಿರತನಾಗಿರುವಾಗಲೂ ಅವನ ಮನಸ್ಸಿನ ಒಂದು ಭಾಗ ಸದಾ ದೇವರ ಕಡೆ ತಿರುಗುವುದು. ಕಮಲ ಸೂರ್ಯನ ಕಡೆ ತಿರುಗುವಂತೆ, ಸಾಗರದ ಕಡೆಗೆ ನದಿ ಹರಿದುಹೋಗುವಂತೆ, ಮಧ್ಯೆ ಏನು ಆತಂಕಗಳು ಬಂದರೂ ಮನಸ್ಸನ್ನು ದೇವರ ಕಡೆ ಕಳಿಸು ತ್ತಿರುವನು. ಅವನೇ ಯೋಗಿ. ಇದನ್ನು ಮೊದಲು ಪ್ರಯತ್ನಪೂರ್ವಕ ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡಬೇಕು. ಅಭ್ಯಾಸ ಯಾವಾಗ ಆಳಕ್ಕೆ ಇಳಿಯುತ್ತ ಬರುವುದೋ ಆಗ ಅದು ನಮ್ಮ ಸ್ವಭಾವ ಆಗುತ್ತ ಬರುವುದು. ಅನೈಚ್ಛಿಕವಾಗಿಯೂ ಮನಸ್ಸು ಭಗವಂತನ ಕಡೆ ತಿರುಗುವುದು.

ನನ್ನನ್ನು ನಿಸ್ಸಂಶಯವಾಗಿ ಹೇಗೆ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲೆಯೊ ಅದನ್ನು ಕೇಳು ಅನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಬರೀ ವಿಚಾರ ವೇದಿಕೆಯ ಮೇಲೆ ನಿಂತು, ಬುದ್ಧಿಯ ಕಸರತ್ತಿನಿಂದಲೇ ದೇವರನ್ನು ತಿಳಿಯಬಯಸುತ್ತೇನೆ ಎಂದರೆ, ಈಗ ತಿಳಿದಂತೆ ಕಾಣುವುದು, ಅನಂತರ ಸಂದೇಹ ಪುನಃ ಆವರಿಸುವುದು. ಒಂದು ಸಂದೇಹ ಹೋಗುವುದು, ಮತ್ತೊಂದು ಸಂದೇಹ ಬರುವುದು. ಸಂಶಯದಿಂದ ಪಾರಾಗಬೇಕಾದರೆ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷ ನಾವು ಅದನ್ನು ಅನುಭವಿಸಿರಬೇಕು. ಬರೀ ಬುದ್ಧಿಯಿಂದ ಇದು ಸರಿ ಇರಬೇಕು ಎಂದು ತಿಳಿಯಲಾಗು ವುದಿಲ್ಲ. ಬರೀ ಬುದ್ಧಿ ನಮ್ಮನ್ನು ಹೆಚ್ಚು ದೂರ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗಲಾರದು. ಸ್ವಲ್ಪ ಸಂಶಯದ ಗಾಳಿ ಬೀಸಿತು ಎಂದರೆ ತರಗೆಲೆಯಂತೆ ಹಾರಿ ಹೋಗುವುದು ಬುದ್ಧಿ. ಅನುಭವ ಸಿಕ್ಕಿದರೆ ಮಾತ್ರ ದೊಡ್ಡದೊಂದು ಕಲ್ಲುಬಂಡೆಯಂತೆ ಎಂತಹ ಸಂಶಯದ ಬಿರುಗಾಳಿಯನ್ನಾದರೂ ಸಹಿಸಬಲ್ಲದು. ಸಂಶಯ ರೋಗದಿಂದ ಪಾರಾಗಬೇಕಾದರೆ ಇರುವುದು ಒಂದೇ ಔಷಧ. ಅದೇ ಅನುಭವ.

ಮತ್ತು ಅವನನ್ನು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ತಿಳಿಯಬೇಕು. ಮನುಷ್ಯ ಯಾವುದೊ ಒಂದು ದೃಷ್ಟಿಕೋನ ದಿಂದ ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ತಿಳಿಯುತ್ತಾನೆ. ಇದು ಅಂಶದೃಷ್ಟಿ. ಎಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಅಂಶದೃಷ್ಟಿ ಮಾತ್ರ ಅವನಿಗೆ ಇರುವುದೊ ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ತನ್ನದೇ ಸರಿ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವನು. ಆದರೆ ಪೂರ್ಣದೃಷ್ಟಿ ಯುಳ್ಳವನು ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ಎಲ್ಲಾ ದೃಷ್ಟಿಕೋನಗಳಿಂದಲೂ ನೋಡಿರುವನು. ಅವನನ್ನು ಹಲವು ತತ್ತ್ವದೃಷ್ಟಿಕೋನಗಳ ಮೂಲಕ ನೋಡಿರುವನು. ಹಲವು ಭಾವನೆಗಳ ಮೂಲಕ ಪ್ರೀತಿಸಿರುವನು. ಹಲವು ಧರ್ಮಗಳ ಮೂಲಕ ಹೋದರೆ ಸಿಕ್ಕುವವನೊಬ್ಬನೇ ಎನ್ನುವನು. ಪೂರ್ಣದೃಷ್ಟಿ ಮಾತ್ರ ಎಲ್ಲಾ ಅಂಶ ದೃಷ್ಟಿಗಳನ್ನೂ ಒಳಗೊಳ್ಳುವುದು. ಅದು ಎಲ್ಲದಕ್ಕೂ ಒಂದು ಸ್ಥಾನವನ್ನು ಕೊಡುವುದು, ಇದು ಮಾತ್ರ ಸರಿ ಎಂದು ಹೇಳುವುದಿಲ್ಲ. ನಿನಗೆ ಈಗ ಇದು ಹೇಗೆ ಸರಿಯೋ, ಅದರಂತೆಯೇ ಬೇರೆ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಇನ್ನೊಬ್ಬನಿಗೆ ಅದು ಸರಿ. ಹಲವು ಸತ್ಯಗಳಿಲ್ಲ, ಇರುವುದೊಂದೇ. ಅದನ್ನು ಮನುಷ್ಯ ಭಿನ್ನ ಭಿನ್ನ ದೃಷ್ಟಿಕೋಣಗಳಿಂದ ನೋಡುತ್ತಿರುವನು ಎನ್ನುವನು. ಅವನು ಯಾವುದನ್ನೂ ನಿರಾಕರಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಸ್ವೀಕರಿಸುವನು. ಸಾಗರ ಹೇಗೆ ಎಲ್ಲಾ ನದಿಗಳನ್ನೂ ಸ್ವೀಕರಿಸು ವುದೋ, ಹಾಗೆ ಎಲ್ಲಾ ತತ್ತ್ವಗಳು, ಧರ್ಮಗಳು, ಭಾವಗಳು ಪರಮಾತ್ಮನಲ್ಲಿ ಐಕ್ಯವಾಗುವುವು. ಇಂತಹ ಒಂದು ಅನುಭವವನ್ನು ಪಡೆಯುವುದು ಹೇಗೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಇನ್ನು ಮುಂದೆ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ.

ಜ್ಞಾನಂ ತೇಽಹಂ ಸವಿಜ್ಞಾನಮಿದಂ ವಕ್ಷ್ಯಾಮ್ಯಶೇಷತಃ ।
ಯಜ್ಜ್ಞಾತ್ವಾ ನೇಹ ಭೂಯೋನ್ಯಜ್ಜ್ಞಾತವ್ಯಮವಶಿಷ್ಯತೇ ॥ ೨ ॥

ಯಾವುದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡಮೇಲೆ, ಪುನಃ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿರುವುದು ಯಾವುದೂ ಇಲ್ಲವೊ, ಅಂತಹ ವಿಜ್ಞಾನ ಸಹಿತವಾದ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ನಿನಗೆ ನಿಶ್ಶೇಷವಾಗಿ ಹೇಳುತ್ತೇನೆ.

ಯಾವುದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡಮೇಲೆ ಇನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿರುವುದು ಯಾವುದೂ ಇಲ್ಲವೊ, ಎಂದರೆ ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡಮೇಲೆ ಇನ್ನು ಉಳಿದವೆಲ್ಲವೂ ವೇದ್ಯವಾಗುವುದು. ಈ ಪ್ರಪಂಚದ ಚರಾಚರ ವಸ್ತುವಿನ ಹಿಂದೆ ಸತ್ಯವಾಗಿರುವವನು ಅವನು. ಮಿಕ್ಕಿರುವ ಜ್ಞಾನಗಳಾದರೊ ಆ ಸತ್ಯದ ಯಾವುದೋ ಒಂದು ದೃಷ್ಟಿಕೋಣದ ಅಸ್ಪಷ್ಟಭಾಗ. ಹಾಗಾದರೆ ದೇವರನ್ನು ತಿಳಿದವನಿಗೆ ಫಿಸಿಕ್ಸ್, ಕೆಮಿಸ್ಟ್ರಿ, ಅಸ್ಟ್ರಾನಮಿ, ಚರಿತ್ರೆ, ಭೂಗೋಳ ಇವೆಲ್ಲ ಗೊತ್ತಾಗುವುದೆ? ಇವುಗಳ ಸತ್ಯವೆಲ್ಲ ಅವನಿಗೆ ಹೊಳೆಯುವುದೆ? ಎಂದರೆ ಇತರ ಜ್ಞಾನಗಳ ವಿವರಗಳು ಅವನಿಗೆ ಗೋಚರಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ಕೂಡ ಮನಸ್ಸು ಮಾಡಿದರೆ ಬಹಳ ಅಲ್ಪ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲ. ಆದರೆ ಎಲ್ಲಾ ಜ್ಞಾನಗಳ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಏಕ ಮಾತ್ರ ಅವಿಕಾರಿಯಾದ ಸತ್ಯವನ್ನು ಅವನು ಬಲ್ಲನು. ಅದೇ ಪರಮಾತ್ಮ. ಎಲ್ಲಾ ಶಕ್ತಿಯ ಹಿಂದೆ, ಎಲ್ಲಾ ವಸ್ತುವಿನ ಹಿಂದೆ, ಎಲ್ಲಾ ನಾಮರೂಪಗಳ ಹಿಂದೆ ಇರುವುದೊಂದೇ ಪರಮಾತ್ಮಶಕ್ತಿ. ಈ ಪ್ರಪಂಚವೆಲ್ಲ ಅದರ ಆವಿರ್ಭಾವ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ಅರಿಯುವುದೊಂದೇ ಪರಾವಿದ್ಯೆ. ಉಳಿದುವುಗಳೆಲ್ಲ ಅಪರವಿದ್ಯೆ.

ಅಂತಹ ವಿಜ್ಞಾನ ಸಹಿತವಾದ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ನಾನು ನಿನಗೆ ಹೇಳುತ್ತೇನೆ ಎನ್ನುವನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ. ಬರಿಯ ಜ್ಞಾನ ಎಂದರೆ ಬೌದ್ಧಿಕವಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದು. ವಿಜ್ಞಾನ ಎಂದರೆ ಅನುಷ್ಠಾನಕ್ಕೆ ತಂದದ್ದು, ಅನುಭವದಿಂದ ಕೂಡಿದ್ದು. ವ್ಯವಹಾರದಲ್ಲಿ ಬರದೆ ಬರೀ ಊಹೆಯಂತೆ, ಸಿದ್ಧಾಂತದಂತೆ, ಪಾಂಡಿತ್ಯದಂತೆ ಹಾರಾಡುತ್ತಿರುವುದಲ್ಲ. ಇವೆಲ್ಲ ಬರೀ ಜ್ಞಾನ. ಇಲ್ಲಿ ವಿಜ್ಞಾನ ಎಂದರೆ ನನ್ನ ಅಂತರಾಳ ಅದನ್ನು ಮನಗಂಡಿದೆ, ಅನುಭವಿಸಿದೆ. ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಆ ವಸ್ತು ‘ಅಂತೆ’ ‘ಕಂತೆ’ಯಲ್ಲ. ಸತ್ಯಸ್ಯ ಸತ್ಯ. ಅನುಭವವೇ ಒಂದು ವಸ್ತುವಿನ ಅಸ್ತಿತ್ವಕ್ಕೆ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಪ್ರಮಾಣ. ಉಳಿದವುಗಳೆಲ್ಲ ತಾತ್ಕಾಲಿಕ. ಅನುಭವ ಬರುವವರೆಗೆ ಮಾತ್ರ ಅದಕ್ಕೆ ಪುರಸ್ಕಾರ. ಅನುಭವದ ಮುಂದೆ ಯಾವುದೂ ನಿಲ್ಲಲಾರದು. ಒಂದು ತೊಲ ಅನುಭವ ಸಾವಿರಾರು ಟನ್ನು ಸಿದ್ಧಾಂತಗಳಿಗಿಂತ ಮೇಲು. ಒಂದು ಚೂರು ಅನುಭವ ಪಡೆದವನ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ಅಂತಹ ಅದ್ಭುತ ಶಕ್ತಿ ಇದೆ, ಆಕರ್ಷಣೆ ಇದೆ. ಆ ಮಾತು ಒರಟಾಗಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ಶಕ್ತಿಯಿಂದ ಸ್ಪಂದಿಸುತ್ತದೆ. ಅದು ಕೇಳುವವನ ಮೇಲೆ ಅದ್ಭುತ ಪರಿಣಾಮವನ್ನು ಉಂಟು ಮಾಡಬಲ್ಲದು. ಇಂತಹ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಬಿಡದೆ ನಿನಗೆ ಹೇಳುತ್ತೇನೆ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಹೇಳಿದರೆ ಇನ್ನು ನನ್ನ ದೊಡ್ಡಸ್ತಿಕೆಗೆ ಎಲ್ಲಿ ಚ್ಯುತಿ ಬರುವುದೊ ಎಂದು ಕೊಸರುವುದಿಲ್ಲ. ತನಗೆ ತಿಳಿದಿರುವುದನ್ನೆಲ್ಲ ಉದಾರವಾಗಿ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಉದಾರವಾಗಿ ಮಾತ್ರ ಹೇಳುವುದಲ್ಲ. ವಿವರವಾಗಿ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಅದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ವಿಷಯವನ್ನೆಲ್ಲ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ.

ಮನುಷ್ಯಾಣಾಂ ಸಹಸ್ರೇಷು ಕಶ್ಚಿದ್ಯತತಿ ಸಿದ್ಧಯೇ ।
ಯತತಾಮಪಿ ಸಿದ್ಧಾನಾಂ ಕಶ್ಚಿನ್ಮಾಂ ವೇತ್ತಿ ತತ್ತ್ವತಃ ॥ ೩ ॥

ಸಹಸ್ರಾರು ಮನುಷ್ಯರಲ್ಲಿ ಯಾರೊ ಒಬ್ಬ ಸಿದ್ಧಿಗಾಗಿ ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತಾನೆ. ಹಾಗೆ ಪ್ರಯತ್ನಿಸುವ ಸಿದ್ಧರಲ್ಲಿ ಕೂಡ ಯಾವನೊ ಒಬ್ಬ ನನ್ನನ್ನು ಯಥಾರ್ಥವಾಗಿ ಅರಿಯುತ್ತಾನೆ.

ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ದೇವರ ಕಡೆ ಹೋಗುವವರ ಸಂಖ್ಯೆ ಅತಿ ವಿರಳ. ಎಲ್ಲಾ ಜಗದ ಸಂತೆಯ ಕಡೆ ಹೋಗುವವರೇ ಹೆಚ್ಚು. ದೇವರು ಸೂಕ್ಷ್ಮ. ಕಣ್ಣಿಗೆ ಕಾಣದುದು, ಅತೀಂದ್ರಿಯ ವಸ್ತು, ಬಲು ಬೇಗ ಸಿಕ್ಕುವುದಿಲ್ಲ. ಇಂದ್ರಿಯ ವಸ್ತುವಾದರೊ ನಮ್ಮ ಕಣ್ಣೆದುರಿಗೆ ಬಿದ್ದಿದೆ. ಅದನ್ನು ನಾವು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು ಅಷ್ಟೆ. ಅದಕ್ಕೆ ಅಷ್ಟೊಂದು ಕಷ್ಟಪಡಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಕಷ್ಟಪಡಬೇಕಾದರೂ ಸ್ವಲ್ಪ ಮಾತ್ರ. ಪ್ರಯತ್ನ ಮಾಡಿದೊಡನೆಯೇ ಅದು ನಮಗೆ ದೊರಕುವುದು. ಎಲ್ಲಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ, ವಿಷಯ ವಸ್ತುವನ್ನು ಅನುಭವಿಸಬೇಕೆಂಬ ಆಸೆ ಇನ್ನೂ ನಮ್ಮಲ್ಲಿದೆ. ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ಅನುಭವಿಸಬೇಕೆಂಬ ಆಸೆ ಇನ್ನೂ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿಲ್ಲ. ಎದುರಿಗೆ ಕಾಣುವ ಮನೋಹರವಾದ ಇಂದ್ರಿಯ ಸುಖಗಳು ತಾತ್ಕಾಲಿಕ, ಕ್ಷಣಿಕ, ಇವು ನಮಗೆ ಪರಮಶಾಂತಿಯನ್ನು ಕೊಡಲಾರವು ಎಂಬುದು ಇನ್ನೂ ನಮಗೆ ಹೃದ್ಗತವಾಗಿಲ್ಲ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದ ಮೇಲಿನ ವ್ಯಾಮೋಹ ಹೋದಲ್ಲದೆ ಯಾರೂ ದೇವರ ಕಡೆ ತಿರುಗುವುದಿಲ್ಲ. ಒಂದು ವೇಳೆ ದೇವರ ಹತ್ತಿರ ಅಕಸ್ಮಾತ್ ಬಂದರೂ ಅವನಿಂದ ಲೌಕಿಕವಾದ ಏನನ್ನೊ ವಸೂಲಿ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಬರುವನೆ ಹೊರತು, ಅವನಿಗೆ ದೇವರು ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಆದ ಕಾರಣವೇ ಸಹಸ್ರಾರು ಜನ ಪ್ರಪಂಚದ ಕಡೆ ಧಾವಿಸುತ್ತಿದ್ದರೆ ದೇವರ ಕಡೆ ಹೋಗುವವರು ಒಂಟಿವರೆ ಮಾತ್ರ. ಈ ಹಾದಿಯಲ್ಲಿ ಯಾವ ಗಲಾಟೆಯೂ ಇಲ್ಲ. ಇಲ್ಲಿ ಪ್ರಯಾಣಿಕರು ಬಹಳ ಅಲ್ಪ.

ಸಹಸ್ರಾರು ಜನರಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬನೊ ಇಬ್ಬರೊ ಇತ್ತ ತಿರುಗುವರು. ಹೀಗೆ ತಿರುಗಿದವರಲ್ಲಿಯೂ ಎಷ್ಟೋ ಜನ ಸ್ವಲ್ಪ ಕಾಲವಾದಮೇಲೆ ಇದು ನಮ್ಮ ಕೈಯಿಂದ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ ಎಂದು ಹಿಂತಿರುಗು ವವರೆ. ಇನ್ನುಳಿದವರು ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಯಾವುದಾದರೂ ಅಡ್ಡಹಾದಿಯನ್ನು ಹಿಡಿದು ಅಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕುವ ಕೆಲವು ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬಾರದ ಚೂರುಪಾರುಗಳನ್ನು ಆಯ್ದು ಅದನ್ನು ಸಾಮಾನ್ಯ ಜನರಿಗೆ ತೋರಿ ಅದರಿಂದ ಕೀರ್ತಿ ಗೌರವಗಳನ್ನು ಪಡೆಯುವರು. ಇನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪ ಮುಂದೆ ಹೋಗಿ ಪರಮಾತ್ಮನ ತಾತ್ಕಾಲಿಕ ಅನುಭವಗಳನ್ನು ಪಡೆದು ಅದೇ ಸರ್ವಸ್ವ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿ ಅಲ್ಲೆ ನಿಂತವರು ಕೆಲವರು. ಸಾವಿರಾರು ಜನ ಹೀಗೆ ಪ್ರಯತ್ನ ಪಡುವವರಲ್ಲಿ ದೇವರನ್ನು ಯಥಾರ್ಥವಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವವರು ಅಪರೂಪ. ಯಥಾರ್ಥವಾಗಿ ಎಂದರೆ ಅವನು ಹೇಗೆ ಇರುವನೊ ಹಾಗೆ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದು. ನಾವು ಅದನ್ನು ಹಾಗೆ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದರೆ, ನಾವು ಏನನ್ನು ಆರೋಪಮಾಡಿರುವೆವೊ ಅವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ತೆಗೆಯ ಬೇಕು. ಆಗ ಮಾತ್ರ ವಸ್ತುವಿನ ಯಥಾರ್ಥ ಸ್ಥಿತಿ ನಮಗೆ ಅರಿವಾಗುವುದು. ನಾವು ಬಿಸಿಲಿನಲ್ಲಿ ಹೋಗುವಾಗ ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಅದರ ಝಳದಿಂದ ಪಾರಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಬಣ್ಣದ ಕನ್ನಡಕವನ್ನು ಉಪ ಯೋಗಿಸುತ್ತೇವೆ. ಆಗ ಹೊರಗೆಲ್ಲ ಆ ಗಾಜಿನ ಬಣ್ಣ ಕಾಣುವುದು. ಅದರಂತೆಯೇ ನಾವು ಅನೇಕವೇಳೆ ನಮಗೆ ಪ್ರಿಯವಾದ ರೀತಿ ದೇವರನ್ನು ಕಾಣಬೇಕು ಎಂದು ಬಯಸಿ ಆರೋಪದ ಮೂಲಕ ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಅವನು ಹೇಗಿರುವನೊ ಹಾಗೆ ಅನುಭವಿಸಬೇಕಾದರೆ ನಾವು ಆರೋಪ ಮಾಡಿರು ವುದನ್ನು ತೆಗೆದರೆ ಮಾತ್ರ ಸಾಧ್ಯ. ದೇವರನ್ನು ಯಥಾರ್ಥವಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬಯಸುವವನು ಮಹಾವೀರ. ಇಂತಹವರ ಸಂಖ್ಯೆ ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಯಾವಾಗಲೂ ಅತಿವಿರಳ.

ಭೂಮಿರಾಪೋಽನಲೋ ವಾಯುಃ ಖಂ ಮನೋ ಬುದ್ಧಿರೇವ ಚ ।
ಅಹಂಕಾರ ಇತೀಯಂ ಮೇ ಭಿನ್ನಾ ಪ್ರಕೃತಿರಷ್ಟಧಾ ॥ ೪ ॥

ಭೂಮಿ, ನೀರು, ಅಗ್ನಿ, ವಾಯು, ಆಕಾಶ, ಮನಸ್ಸು, ಬುದ್ಧಿ ಮತ್ತು ಅಹಂಕಾರ ಎಂದು ಈ ನನ್ನ ಪ್ರಕೃತಿ ಎಂಟು ವಿಧವಾಗಿ ಭಿನ್ನವಾಗಿದೆ.

ದೇವರ ಪ್ರಕೃತಿಯೇ ಈ ಸೃಷ್ಟಿಗೆ ಕಚ್ಚ ಸಾಮಾನು. ಅದರಿಂದ ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ನಾವು ಏನು ನೋಡುತ್ತಿರುವೆವೊ ಅಂತಹ ಸ್ಥೂಲ ಸೂಕ್ಷ್ಮ ವಸ್ತುಗಳೆಲ್ಲ ಆಗಿವೆ. ಇಲ್ಲಿ ಪಂಚಭೂತಗಳು ಸ್ಥೂಲವಾಗಿರುವುವು. ಇವುಗಳಿಂದಲೇ ಎಲ್ಲಾ ಆಕಾರಗಳೂ ಆಗುವುವು. ಹೇಗೆ ಜೇಡಿಮಣ್ಣಿನಿಂದ ಕುಂಬಾರ ಹಲವು ಮಡಿಕೆ ಕುಡಿಕೆಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾನೆಯೋ ಹಾಗೆ. ಈ ಸ್ಥೂಲದ ಹಿಂದೆ ಇರುವುದೇ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾದ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ. ಇದೂ ಕೂಡ ಪ್ರಕೃತಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟಿದ್ದೆ. ಆದರೆ ಬಹು ಸೂಕ್ಷ್ಮ. ಇದೇ ಮನಸ್ಸು. ಇದು ಹೊರಗಿನ ವಸ್ತುವಿನ ವೇದನೆಯನ್ನು ಅರಿಯುವುದು.ಇದು ಮನುಷ್ಯ, ಇದು ಮರ, ಬೆಕ್ಕು ಬೆಟ್ಟ ನದಿ ಎಂದು ಇದರ ಸಹಾಯದಿಂದಲೇ ಹೇಳುವುದು. ಬುದ್ಧಿ ಎಂಬುದು ಬಹಳ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾದ ನಿರ್ಣಯಕ್ಕೆ ಬರುವ ಶಕ್ತಿ. ಹಲವು ಘಟನೆಗಳನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಅದರ ಅಂತರಾಳ ದಲ್ಲಿರುವ ನಿಯಮವನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿಯುವುದು. ಅದಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕುವುದು ಒಂದು ಚೂರು. ಅದರಿಂದ ಅದು ಒಟ್ಟು ಹೇಗಿದೆ ಎಂದು ನಿರ್ಧರಿಸುವುದು. ಅದಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕಿದ ಚೂರು ಅನುಭವದಿಂದ ಯಾವುದೋ ಕಾಲದಲ್ಲಿ, ಯಾವುದೋ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಆದ ಘಟನೆಗಳನ್ನು ನಿರ್ಧರಿಸಬಲ್ಲುದು. ತಿಳಿದುದರ ಸಹಾಯ ದಿಂದ ತಿಳಿಯದ ಕಡೆ ಹಾರುವುದು ಬುದ್ಧಿ. ಸೃಷ್ಟಿರಾಶಿಯಲ್ಲಿ ಮನುಷ್ಯನಲ್ಲಿ, ಬುದ್ಧಿಶಕ್ತಿ ತನ್ನ ಪರಾಕಾಷ್ಠೆಯನ್ನು ಮುಟ್ಟಿದೆ. ಸೂರ್ಯನ ಸುತ್ತಲೂ ಸುತ್ತುತ್ತಿರುವ ಈ ಕ್ಷುದ್ರಗ್ರಹದಲ್ಲಿ, ಐವತ್ತು ಅರವತ್ತು ವರುಷ ಬಾಳಿ ನಾಶವಾಗುವ ಮನುಷ್ಯನಲ್ಲಿ, ಎಂತಹ ಬುದ್ಧಿಶಕ್ತಿ ಹುದುಗಿದೆ! ಇಲ್ಲಿಂದ ಅವನ ಬುದ್ಧಿ ಕೋಟ್ಯಂತರ ಮೈಲಿಗಳ ದೂರದಲ್ಲಿ ಏನಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿಯಬಲ್ಲುದು. ಲಕ್ಷಾಂತರ ವರುಷಗಳು ಆದಮೇಲೆ ಹೇಗಿರಬಲ್ಲದು ಎಂಬುದನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಭೂಗರ್ಭ ದಲ್ಲಿ ಏನಿದೆ, ಆಕಾಶದಲ್ಲಿ ಏನಿದೆ ಇವುಗಳನ್ನು ಹುಡುಕಿ ತರಬಲ್ಲುದು ಬುದ್ಧಿ ಎಂಬ ಬೇಟೆಯ ನಾಯಿ. ಅನಂತರವೇ ಇದನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸುವ ಅಹಂಕಾರ ಇರುವುದು. ನಾನು ಇಂತಹ ವ್ಯಕ್ತಿ, ನನಗೆ ಇಂತಹ ಜ್ಞಾನವಿದೆ, ನಾನು ಇಂತಹ ಐಶ್ವರ್ಯವಂತ, ಮಹಿಮಾವಂತ ಎಂದು ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ ಹೆಮ್ಮೆ ಕೊಚ್ಚಿಕೊಳ್ಳುವುದು. ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಭಿನ್ನ ಭಿನ್ನವಾಗಿದೆ. ಒಂದರಿಂದ ಮತ್ತೊಂದನ್ನು ಬೇರ್ಪಡಿಸಬಹುದು.

ಅಪರೇಯಮಿತಸ್ತ್ವನ್ಯಾಂ ಪ್ರಕೃತಿಂ ವಿದ್ಧಿ ಮೇ ಪರಾಮ್ ।
ಜೀವಭೂತಾಂ ಮಹಾಬಾಹೋ ಯಯೇದಂ ಧಾರ್ಯತೇ ಜಗತ್ ॥ ೫ ॥

ಅರ್ಜುನ ಇದು ಅಪರಾಪ್ರಕೃತಿ. ಇದಕ್ಕಿಂತ ಭಿನ್ನವೂ ಜೀವರೂಪವೂ ಆದ ನನ್ನ ಪರಾಪ್ರಕೃತಿಯನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊ. ಅದರಿಂದ ಈ ಜಗತ್ತು ಧರಿಸಲ್ಪಟ್ಟಿರುವುದು.

ಹೋದ ಶ್ಲೋಕದಲ್ಲಿ ವಿವರಿಸುವುದು ಅಪರ ಪ್ರಕೃತಿ. ಅವನ ಸ್ಥೂಲಶಕ್ತಿ ಮತ್ತು ದ್ರವ್ಯಗಳನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಇದನ್ನೆ ಇಂಗ್ಲಿಷ್ನಲ್ಲಿ Matter ಮತ್ತು Energy ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಈ ಶ್ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಅವನ ಪರಾಪ್ರಕೃತಿಯನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಇದು ಚಿತ್ರೂಪವಾಗಿದೆ. ಇದು ಅಪರಾ ಪ್ರಕೃತಿಗಿಂತ ಬೇರೆಯಾಗಿದೆ. ಚೈತನ್ಯಾತ್ಮಕವಾಗಿರುವುದರಿಂದ ಇದು ಶಕ್ತಿ ಮತ್ತು ದ್ರವ್ಯಗಳಿಂದ ಬೇರೆಯಾಗಿದೆ. ಈ ಚೈತನ್ಯಾಂಶದಿಂದ ಪ್ರಪಂಚ ಧರಿಸಲ್ಪಟ್ಟಿದೆ. ಇಡೀ ಪ್ರಪಂಚವೇ ಅವನ ಕೋಟು ಇದ್ದಂತೆ. ಇದು ತನಗೆ ತಾನೇ ಬೇರೆ ಇಲ್ಲ. ಇದನ್ನು ಭಗವಂತ ಧರಿಸಿರುವನು. ಎಂದರೆ ಅದರ ಹಿಂದೆ ಅವನು ಸ್ಪಂದಿಸುತ್ತಿರುವನು. ಪರಾ ಅಪರಾ ಪ್ರಕೃತಿಗಳೆರಡನ್ನೂ ದೇವರು ಧರಿಸಿರುವುದರಿಂದ ಇದು ಅವನಿಗಾಗಿ ಇದೆ. ಇದರ ಹಿಂದೆಲ್ಲ ಅವನೇ ವ್ಯಾಪಿಸಿರುವನು. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ತುಂಬಾ ಕೆಳ ಮಟ್ಟದಲ್ಲಿ ದ್ರವ್ಯವನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಇದು ಘನರೂಪದಲ್ಲಿ ದ್ರವರೂಪದಲ್ಲಿ ಅನಿಲರೂಪ ದಲ್ಲಿದೆ. ಚೈತನ್ಯ ಇಲ್ಲಿ ನಿದ್ರಿಸುತ್ತಿದೆ. ಇದಕ್ಕಿಂತ ಮೇಲಿನ ಮಟ್ಟದ್ದೆ ಗಿಡಮರ ತರುಲತೆಗಳು. ಇಲ್ಲಿ ಚೈತನ್ಯ ಕನಸು ಕಾಣುತ್ತಿದೆ. ಇದಕ್ಕಿಂತ ಮೇಲಿರುವುದೇ ಪಶುಪಕ್ಷಿ ಜೀವಜಂತುಗಳು. ಇಲ್ಲಿ ಚೈತನ್ಯ ಆಗತಾನೆ ಎಚ್ಚೆತ್ತಿದೆ. ಮನುಷ್ಯನಲ್ಲಿ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಜಾಗ್ರತವಾಗಿದೆ. ಪ್ರಪಂಚವನ್ನೆಲ್ಲ ವ್ಯಾಪಿಸಿರುವ ಚೈತನ್ಯ ತರತಮದಂತೆ ಮಧ್ಯವರ್ತಿಯ ಮೂಲಕ ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದೆ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಚೈತನ್ಯವಿಲ್ಲದ ಸ್ಥಳವೇ ಇಲ್ಲ ಎಂದಂತೆ ಆಯಿತು. ಎಲ್ಲಿ ನಮಗೆ ತೋರುವುದಿಲ್ಲವೊ ಅಲ್ಲಿಯೂ ಕೂಡ ಅದು ಸುಪ್ತಾವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿ ಇದೆ.

ಏತದ್ಯೋನೀನಿ ಭೂತಾನಿ ಸರ್ವಾಣೀತ್ಯುಪಧಾರಯ ।
ಅಹಂ ಕೃತ್ಸ್ನಸ್ಯ ಜಗತಃ ಪ್ರಭವಃ ಪ್ರಲಯಸ್ತಥಾ ॥ ೬ ॥

ಇವೆರಡೂ ಸಕಲ ಉತ್ಪತ್ತಿಗೆ ಕಾರಣ ಎಂದು ತಿಳಿದುಕೊ. ಸಮಗ್ರ ಜಗತ್ತಿನ ಉತ್ಪತ್ತಿ ಲಯಗಳಿಗೆ ಕಾರಣ ನಾನೇ.

ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ನಾವು ಎನನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆಯೊ ಅವುಗಳೆಲ್ಲ ಅದು ದ್ರವ್ಯರೂಪದಲ್ಲಿರಲಿ, ಸಸ್ಯರೂಪದಲ್ಲಿರಲಿ, ಪ್ರಾಣಿರೂಪದಲ್ಲಿರಲಿ ಅವುಗಳೆಲ್ಲ ಬಂದಿರುವುದು, ಭಗವಂತನ ಪರಾ ಅಪರಾ ಪ್ರಕೃತಿಯ ಸಂಯೋಗದಿಂದ. ಪಂಚಭೂತಗಳು, ಮನಸ್ಸು ಬುದ್ಧಿ ಅಹಂಕಾರ ಮತ್ತು ಪ್ರಪಂಚವ ನ್ನೆಲ್ಲ ವ್ಯಾಪಿಸಿರುವ ಚೈತನ್ಯಾಂಶ ಇವೇ ಭಗವಂತನ ಆಲಯ ಎಂದಂತೆ ಆಯಿತು. ಇಲ್ಲೆಲ್ಲ ಅವನೇ ಇರುವನು. ಅದೊಂದು ಸಣ್ಣಕಣವಾಗಬಹುದು, ಅಥವಾ ಈ ಪೃಥ್ವಿಯಂತಹ ದೊಡ್ಡ ಗ್ರಹವಾಗ ಬಹುದು, ಸಣ್ಣ ಕೀಟವಾಗಬಹುದು, ವಿಚಾರ ಪ್ರವರ್ಧಮಾನಕ್ಕೆ ಬಂದ ಮನುಷ್ಯನಾಗಿರಬಹುದು, ಇದರ ಹಿಂದೆಲ್ಲ ಪರಮಾತ್ಮನೇ ವ್ಯಾಪಿಸಿರುವನು.

ಹಿಂದೆ ವ್ಯಾಪಿಸಿರುವ ಪರಮಾತ್ಮನೇ ಈ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸುತ್ತಾನೆ, ಪಾಲಿಸುತ್ತಾನೆ, ಪುನಃ ಸಂಹಾರ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಈ ಮೂರು ಕ್ರಿಯೆಗಳ ಹಿಂದೆಯೂ ಇರುವವನು ಅವನೊಬ್ಬನೆ. ಅವನು ಸೃಷ್ಟಿಯ ಹಿಂದೆ ಎಷ್ಟು ಇರುವನೊ, ಪಾಲನದ ಹಿಂದೆ ಅಷ್ಟೇ ಇರುವನು, ಸಂಹಾರದ ಹಿಂದೆಯೂ ಅಷ್ಟೇ ಇರುವನು. ಈ ಮೂರು ಕ್ರಿಯೆಗಳೂ ಪಕ್ಷಪಾತವಿಲ್ಲದೆ ಆಗುತ್ತಿರುವುದು ಅವನಿಂದಲೇ.

ಮತ್ತಃ ಪರತರಂ ನಾನ್ಯತ್ ಕಿಂಚಿದಸ್ತಿ ಧನಂಜಯ ।
ಮಯಿ ಸರ್ವಮಿದಂ ಪ್ರೋತಂ ಸೂತ್ರೇ ಮಣಿಗಣಾ ಇವ ॥ ೭ ॥

ಅರ್ಜುನ ನನಗಿಂತ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾಗಿರುವುದು ಯಾವುದೂ ಇಲ್ಲ. ದಾರದಲ್ಲಿ ಹೇಗೆ ಮಣಿಗಳು ಪೋಣಿಸಲ್ಪಟ್ಟಿರು ತ್ತವೆಯೋ ಹಾಗೆ ಇವೆಲ್ಲವೂ ನನ್ನಲ್ಲಿ ಪೋಣಿಸಲ್ಪಟ್ಟಿವೆ.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ, ತನಗಿಂತ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾಗಿರುವುದು ಯಾವುದೂ ಇಲ್ಲ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಕಾಣುವ ಯಾವುದನ್ನು ವಿಭಜನೆ ಮಾಡಿದರೂ ಕೊನೆಗೆ ನಾವು ದೇವರನ್ನು ಎಡವುತ್ತೇವೆ. ನಮ್ಮ ಕಣ್ಣೆದುರಿಗೆ ಕಾಣುವ ವಸ್ತುಗಳೆಲ್ಲ ಪಂಚಭೂತಗಳಿಂದಾಗಿವೆ. ಈ ಪಂಚಭೂತಗಳಿಗೆ ಮೂಲ ಅದರ ತನ್ಮಾತ್ರ, ಅಂದರೆ ಸೂಕ್ಷ್ಮಪಂಚಭೂತಗಳು. ಅದಕ್ಕೂ ಹಿಂದೆ ಹೋದರೆ, ದ್ರವ್ಯಗಳು ಸೂಕ್ಷ್ಮ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾಗುತ್ತ ಕೊನೆಗೆ ಮೂಲವಾದ ಭಗವಂತನಿಗೆ ಒಯ್ಯುವುದು. ಅದರಂತೆಯೆ ಯಾವ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡರೂ, ಅದು ಬೆಳಕಾಗಿರಬಹುದು, ವಿದ್ಯುತ್ ಆಗಿರಬಹುದು, ಮ್ಯಾಗ್ನೆಟಿಕ್ ಶಕ್ತಿ ಆಗಿರಬಹುದು, ಒಂದನ್ನು ಮತ್ತೊಂದಕ್ಕೆ ಪರಿವರ್ತನಗೊಳಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗಬಹುದು, ಆ ಶಕ್ತಿ ಮತ್ತೆ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾಗಿ ಮೂಲವಾದ ಪರಮಾತ್ಮನ ಸಮೀಪಕ್ಕೆ ಒಯ್ಯುವುದು. ಅದರಂತೆಯೇ ಜೀವರಾಶಿಗಳಲ್ಲಿರುವ ಚೈತನ್ಯಾಂಶ. ಈ ಚೈತನ್ಯಗಳನ್ನು ವಿಭಜನೆ ಮಾಡುತ್ತಾ ಹೋದರೆ ಅದರ ಮೂಲವಾದ ಪರಮಾತ್ಮನ ಬಳಿಗೆ ಹೋಗುವೆವು. ಮನೆಯೊಳಗೆ ಉರಿಯುವ ವಿದ್ಯುತ್ ದೀಪಕ್ಕೆ ಶಕ್ತಿ ಸರಬರಾಜಾಗುವುದು ಆ ನಗರದ ಕೇಂದ್ರ ವಿದ್ಯುತ್ ಆಫೀಸಿನಿಂದ. ಅಲ್ಲಿಗೆ ಬರುವುದು, ಎಲ್ಲಿಂದ ವಿದ್ಯುತ್ಶಕ್ತಿ ತಯಾರಾಗುವುದೊ ಅಲ್ಲಿಂದ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ವಸ್ತುವನ್ನೇ ಆಗಲಿ, ಶಕ್ತಿಯನ್ನೇ ಆಗಲಿ, ಚೈತನ್ಯವನ್ನೇ ಆಗಲಿ, ಕೊನೆಯ ತನಕ ವಿಭಜನೆ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಹೋದರೆ ಅದು ದೇವರ ಕಡೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಒಯ್ಯುವುದು. ಯಾವುದರಲ್ಲಿಯೂ ಮೇಲೆಮೇಲೆ ತೇಲುತ್ತಿರುವವನು, ಆಳಕ್ಕೆ ಹೋಗದವನು ನಾಸ್ತಿಕನಾಗಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ಯಾವುದಾದರೂ ವಸ್ತುವಾಗಲಿ ಅದರ ಅಂತರಾಳಕ್ಕೆ ಹೋಗಲು ಯತ್ನಿಸಿದರೆ ಅದರ ಹಿಂದೆ ಪರಮಾತ್ಮನ ಶಕ್ತಿ ಹರಿಯುತ್ತಿರುವುದು ವ್ಯಕ್ತವಾಗುವುದು.

ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿರುವುದೆಲ್ಲ ಮಣಿಗಳಂತೆ. ಇವುಗಳ ಅಂತರಾಳದಲ್ಲೆಲ್ಲ ದಾರದಂತೆ ಹರಿಯು ತ್ತಿರುವವನು ಅವನೆ. ನಮ್ಮ ಕಣ್ಣೆದುರಿಗೆ ಕಾಣುವ ವೈವಿಧ್ಯತೆಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ ವಸ್ತುವನ್ನೆಲ್ಲ ಒಂದು ದಾರದಿಂದ ಪೋಣಿಸಿರುವನು. ಇದರ ಹಿಂದೆ ಒಂದು ಉದ್ದೇಶವನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಒಂದು ಮತ್ತೊಂದಕ್ಕಾಗಿ ಇರುವುದನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಇದನ್ನೆಲ್ಲ ಹೀಗೆ ಮಾಡಿರುವವನೆ ದೇವರು. ಯಾವುದೂ ತನಗೆ ತಾನೇ ಇಲ್ಲ. ಯಾವ ಒಂದು ಸಣ್ಣ ಘಟನೆ ಆದರೂ ಅದಕ್ಕೂ ಮತ್ತೊಂದಕ್ಕೂ ಏನೊ ಒಂದು ಸಂಬಂಧವಿದೆ. ಮಳೆ ತನ್ನ ಪಾಡಿಗೆ ತಾನು ಬೀಳುವುದು. ಅದರಿಂದ ಬೆಳೆ, ಅದರಿಂದ ಪಶು ಪಕ್ಷಿ ಮನುಷ್ಯರಿಗೆ ಆಹಾರ, ಅದರಿಂದ ಶಕ್ತಿ, ಅದರಿಂದ ವೃದ್ಧಿ, ಅದರಿಂದ ಪ್ರೀತಿ, ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಕಾದಾಟ, ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಒಂದನ್ನೊಂದು ಅನುಸರಿಸಿ ಬರುವುದನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ರಂಗಭೂಮಿ ಯಲ್ಲಿ ದೃಶ್ಯವಾದಮೇಲೆ ದೃಶ್ಯಗಳು ಬರುತ್ತವೆ. ಒಂದಕ್ಕೂ ಮತ್ತೊಂದಕ್ಕೂ ಒಂದು ಸಂಬಂಧವನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಇದರ ಹಿಂದೆ ದಾರದಂತೆ ಇರುವುದೇ ಭಗವತ್ ಸೂತ್ರ. ಹೊರಗಿನಿಂದ ನೋಡಿದರೆ ನಮಗೆ ಮಣಿಗಳೊಂದೇ ಕಾಣುವುದು. ಆದರೆ ಒಂದು ಮಣಿಗೂ ಮತ್ತೊಂದು ಮಣಿಗೂ ಇರುವ ಸಂಬಂಧವನ್ನು ನೋಡಿದಾಗಲೆ ಹಿಂದೆ ಒಂದು ದಾರ ಇರಬೇಕೆಂದು ಭಾವಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಸಾಧ್ಯ. ದೇವರು ಎಲ್ಲೋ ದೂರದ ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಮುಗಿಲುಗಳಾಚೆ ಇಲ್ಲ. ಪ್ರಪಂಚದ ವಸ್ತುಗಳ ಅಂತರಾಳ ದಲ್ಲಿಯೂ, ಅದು ಜಡವಾಗಲಿ ಚೇತನವಾಗಲಿ, ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಯೂ ಗುಪ್ತಗಾಮಿನಿಯಂತೆ ಹರಿಯು ತ್ತಿರುವನು. ಪ್ರಕೃತಿಯ ಬಾಗಿಲನ್ನು ತಟ್ಟಿದಂತೆ ಅದರ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಪರಮ ಪುರುಷನ ಅಸ್ತಿತ್ವ ನಮಗೆ ವೇದ್ಯವಾಗುವುದು.

ರಸೋಽಹಮಪ್ಸು ಕೌಂತೇಯ ಪ್ರಭಾಸ್ಮಿ ಶಶಿಸೂರ್ಯಯೋಃ ।
ಪ್ರಣವಃ ಸರ್ವವೇದೇಷು ಶಬ್ದಃ ಖೇ ಪೌರುಷಂ ನೃಷು ॥ ೮ ॥

ಕೌಂತೇಯ, ನಾನು ನೀರಿನಲ್ಲಿ ರಸ, ನಾನು ಸೂರ್ಯ ಚಂದ್ರರಲ್ಲಿರುವ ತೇಜಸ್ಸು, ನಾನು ಸರ್ವವೇದಗಳ ಓಂಕಾರ, ನಾನೇ ಆಕಾಶದಲ್ಲಿ ಶಬ್ದ, ಪುರುಷರಲ್ಲಿ ಪರಾಕ್ರಮ.

ಭಗವಂತ ಯಾವ ರೀತಿ ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಹಾಸುಹೋಕ್ಕಾಗಿರುವನು ಎಂಬುದನ್ನು ವಿವರಿಸು ತ್ತಾನೆ. ಅವನೇ ಪ್ರಕೃತಿಯ ಧರ್ಮಗಳ ಹಿಂದೆಲ್ಲ ಇರುವುದು. ನೀರಿನಲ್ಲಿ ರಸ ಎನ್ನುವನು. ನಾವೆಲ್ಲಕುಡಿಯುವ ನೀರಿನಲ್ಲಿ ರಸದಂತೆ ಇರುವನು. ದ್ರವರೂಪದಲ್ಲಿ ಇರುವನು. ನಮ್ಮ ಬಾಳಿಗೆ ನೀರು ಅತ್ಯವಶ್ಯಕ. ಮೀನಿನಂತೆ ನಾವು ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲದೇ ಇರಬಹುದು. ಆ ನೀರನ್ನೇ ನಾವು ಹೋತ್ತು ತಿರುಗುತ್ತಿರುವೆವು. ನಮ್ಮ ದೇಹವೆಲ್ಲ ಶೇಕಡ ತೊಂಬತ್ತರಷ್ಟು ನೀರಿನಿಂದಲೇ ಆಗಿದೆ. ಪಂಚಭೂತ ಗಳಲ್ಲಿ ನೀರಿನ ಅಂಶವೇ ಜಾಸ್ತಿ ನಮ್ಮ ದೇಹದಲ್ಲಿ.

ಸೂರ್ಯ ಮತ್ತು ಚಂದ್ರರಲ್ಲಿರುವ ಬೆಳಗುವ ಶಕ್ತಿಯ ಹಿಂದೆ ಇರುವುದೇ ಅವನ ಶಕ್ತಿ. ನಮ್ಮ ರಂಗಭೂಮಿಗೆ ಇರುವ ದೀಪದಂತಿದ್ದಾರೆ ಸೂರ್ಯ ಚಂದ್ರರು. ಅವರು ಬೆಳಗಿದರೆ ನಮಗೆ ಕಾಂತಿ, ಶಾಖ, ಮಳೆ ಬೆಳೆ. ನಾವು ಉಪಯೋಗಿಸುವ ಶಕ್ತಿಯ ಹಿಂದೆಲ್ಲ ಇರುವುದೇ ಸಂಗ್ರಹಿಸಿಟ್ಟ ಸೂರ್ಯನ ಶಕ್ತಿ. ನಾವು ಉಪಯೋಗಿಸುವ ವಿದ್ಯುತ್ ಶಕ್ತಿಯ ಹಿಂದೆ ಸೂರ್ಯಶಕ್ತಿ ಇದೆ. ಅದು ಮೇಲಿನಿಂದ ಕೆಳಗೆ ಬೀಳುವ ನೀರಿನಿಂದ ತಯಾರಾದುದು. ಆ ನೀರನ್ನು ಮೇಲಕ್ಕೆ ತಳ್ಳಿದ್ದು ಸೂರ್ಯನ ಕಾಂತಿ. ಸೂರ್ಯ ಸಾಗರದ ಮೇಲೆ ತಪಿಸಿದಾಗಲೆ ಅಲ್ಲಿರುವ ನೀರು ಆವಿಯಂತೆ ಮೇಲೇರುವುದು. ಸೌದೆ ಅಥವಾ ಕಲ್ಲಿದ್ದಲು ಉರಿಯುವುದರಿಂದ ತಯಾರಾದ ವಿದ್ಯುತ್ಶಕ್ತಿಯಾದರೆ, ಆ ಕಲ್ಲಿದ್ದಲು ಮತ್ತು ಸೌದೆಗೆ ಕಾರಣ ಸೂರ್ಯನ ಕಾಂತಿ. ಸೂರ್ಯ ಬೆಳಗಿದರೇ ಸಸ್ಯರಾಶಿ ಬೆಳೆಯಬೇಕಾದರೆ, ಸಸ್ಯರಾಶಿ ಬೆಳೆದರೆ ಊಟ ಬಟ್ಟೆ ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಸಿಕ್ಕಬೇಕಾದರೆ. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ಒಂದಲ್ಲ ಒಂದು ರೀತಿ ಸೂರ್ಯನಿಂದ ಬಂದ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಹೀರುತ್ತಿರುವರು. ಪರೋಕ್ಷವಾಗಿ ಭಗವಂತನನ್ನು ನಾವು ಹೀರುತ್ತಿರುವೆವು. ಅವನೇ ಬಾಳಿಗೆ ಆಧಾರ.

ವೇದಗಳಲ್ಲಿ ಓಂಕಾರ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ವೇದಗಳ ರಾಶಿಯನ್ನೆಲ್ಲ ಒಂದು ಅಕ್ಷರದಲ್ಲಿ ಸಂಗ್ರಹಿಸ ಬಹುದು. ಅದೇ ಓಂಕಾರ. ಅದರಿಂದ ಎಲ್ಲಾ ಅಕ್ಷರಗಳು ಬಂದಿವೆ, ಅಕ್ಷರಗಳಿಂದ ಎಲ್ಲಾ ನಾಮರೂಪಗಳೂ ಬಂದಿವೆ. ಓಂಕಾರವೆಂಬುದು ವ್ಯಕ್ತ ಮತ್ತು ಅವ್ಯಕ್ತಕ್ಕೆ ಸೇತುವೆಯಂತಿದೆ. ಸಗುಣ ಮತ್ತು ನಿರ್ಗುಣ ಬ್ರಹ್ಮಕ್ಕೆ ಅದೊಂದು ಚಿಹ್ನೆಯಾಗಿದೆ. ಇದನ್ನೆ ನಾವು ಶಬ್ದಬ್ರಹ್ಮ ಎನ್ನುತ್ತೇವೆ. ಪರಬ್ರಹ್ಮನಿಗೆ ಅತ್ಯಂತ ಸಮೀಪದಲ್ಲಿರುವುದೇ ಓಂಕಾರ. ಪರಬ್ರಹ್ಮನ ಶಕ್ತಿ ಅಲ್ಲಿ ಸ್ಪಂದಿಸುತ್ತಿದೆ.

ಆಕಾಶ ಎಂಬ ಪಾತ್ರೆಯಲ್ಲಿ ತುಂಬಿರುವುದೇ ಅನಾಹತ ಧ್ವನಿಯಾದ ಶಬ್ದ. ಅದೂ ಕೂಡ ಪರಬ್ರಹ್ಮನಿಗೆ ಒಂದು ಪ್ರತೀಕ. ಅದರ ಹಿಂದೆ ಇರುವವನು ಅವನೇ.

ಪುರುಷರಲ್ಲಿ ಪೌರಷವಾಗಿದ್ದೇನೆ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಎಲ್ಲಿ ಮನುಷ್ಯರು ಸಾಹಸವನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸು ವರೋ, ಉತ್ಪಾದನೆಯನ್ನು ಮಾಡುವರೋ, ಇರುವ ಆತಂಕಗಳೊಂದಿಗೆ ಹೋರಾಡುತ್ತಿರುವರೋ, ಅಸಾಧ್ಯವನ್ನು ಸಾಧಿಸುವರೋ, ಎಲ್ಲಿ ಜೀವಿಗಳೆದೆಯಲ್ಲಿ ಅದಮ್ಯ ಉತ್ಸಾಹ ನೋಡುವೆವೊ ಛಲ ನೋಡುವೆವೊ, ಪ್ರತಿಜ್ಞೆ ನೋಡುವೆವೊ, ಅದರ ಹಿಂದೆಲ್ಲ ಭಗವಂತನ ಶಕ್ತಿಯೇ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುತ್ತಿದೆ. ಅವನ ಪೌರುಷವೇ, ಅವನ ಶಕ್ತಿಯೇ ಯೋಗ್ಯ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳನ್ನು ಆರಿಸಿಕೊಂಡು ಅವರ ಮೂಲಕ ತನ್ನ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವುದು. ಎಂತಹ ಸುಂದರವಾದ ಭಗವಂತನ ಭಾವನೆಯನ್ನು ನಾವಿಲ್ಲಿ ನೋಡುತ್ತೇವೆ! ಈ ಪ್ರಪಂಚ ದೇವರಿಲ್ಲದ ಒಂದು ಹಾಳೂರಲ್ಲ. ಇಲ್ಲಿರುವ ಪ್ರತಿಯೊಂದರ ಹಿಂದೆಯೂ ಅವನು ಸ್ಪಂದಿಸುತ್ತಿರುವನು. ಕಣ್ಣು ಬಿಟ್ಟು ನೋಡಿದೆಡೆಯಲ್ಲೆಲ್ಲ ಅವನೇ ತಾಂಡವ ವಾಡುತ್ತಿರುವವನು. ಆಕಾಶವೆಂಬ ಪಾತ್ರೆಯಲ್ಲಿ ಶಬ್ದದಂತೆ ತುಂಬಿರುವವನು ಅವನೇ. ಗಾಳಿಯಂತೆ ಬೀಸುವವನು ಅವನು. ನೀರಿನಂತೆ ಹರಿಯುವವನು ಅವನು. ವೇದಗಳಲ್ಲಿ ಜ್ಞಾನ ಸ್ವರೂಪನವನು. ಈ ಪೃಥ್ವಿಯಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಾ ಶ್ರಮದ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಪೌರಷವೂ ಅವನೇ. ಆ ಪೌರುಷ ಹಲವು ರೂಪಗಳನ್ನು ತಾಳಿ ಬೆಳಗುತ್ತಿರಬಹುದು. ಭೂಮಿಯಿಂದ ಬೆಳೆಯನ್ನು ತೆಗೆಯುವ ರೈತನ ಶ್ರಮವಾಗ ಬಹುದು, ದೇಶವನ್ನು ಅಪಾಯದಿಂದ ಅನಾಯಕತೆಯಿಂದ ರಕ್ಷಿಸುವ ಕ್ಷತ್ರಿಯನ ಶ್ರಮವಾಗ ಬಹುದು, ಬ್ರಾಹ್ಮಣನ ತಪಸ್ಸು ಮತ್ತು ಜ್ಞಾನದ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಶ್ರಮವಾಗಬಹುದು. ಈ ಶ್ರಮ ಎಲ್ಲರ ಕಣ್ ಮನಗಳನ್ನು ಸೆಳೆಯುವಂತಹ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಅತ್ಯಂತ ಉನ್ನತ ಮಟ್ಟದಲ್ಲಿ ವ್ಯಕ್ತವಾದಾಗ ಅದರ ಹಿಂದೆ ಭಗವಂತನ ಆವಿರ್ಭಾವನೆಯನ್ನೇ ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ನಮಗಲ್ಲಿ ಬರುವ ದೇವರ ಭಾವನೆ ಮಾನವನಂತಿರುವ ಒಂದು ವ್ಯಕ್ತಿಯಲ್ಲ, ಸರ್ವಾಂತರ್ಯಾಮಿಯಾದ ವಿಶ್ವಚೈತನ್ಯ.

ಪುಣ್ಯೋ ಗಂಧಃ ಪೃಥಿವ್ಯಾಂ ಚ ತೇಜಶ್ಚಾಸ್ಮಿ ವಿಭಾವಸೌ ।
ಜೀವನಂ ಸರ್ವಭೂತೇಷು ತಪಶ್ಚಾಸ್ಮಿ ತಪಸ್ವಿಷು ॥ ೯ ॥

ಪೃಥ್ವಿಯಲ್ಲಿ ಪುಣ್ಯವಾದ ಗಂಧವೂ, ಅಗ್ನಿಯಲ್ಲಿ ತೇಜಸ್ಸು, ಸರ್ವಪ್ರಾಣಿಗಳಲ್ಲಿ ಜೀವನವೂ ತಪಸ್ವಿಗಳ ತಪಸ್ಸೂ ನಾನೇ ಆಗಿರುವೆನು.

ಎಲ್ಲಾ ವಿಧವಾದ ವಾಸನೆಗಳೂ ಪೃಥ್ವಿಯಿಂದ ಬರುತ್ತವೆ. ಆಯಾ ವಸ್ತುವಿನಿಂದ ಸಣ್ಣ ಸಣ್ಣ ಧೂಳೀಕಣಗಳು ಸುತ್ತಲೂ ವ್ಯಾಪಿಸಿರುತ್ತದೆ. ಅವು ನಮ್ಮ ಮೂಗಿನಲ್ಲಿರುವ ವಾಸನೆಗಳಿಗೆ ಸಂಬಂಧ ಪಟ್ಟ ನರಗಳಿಗೆ ತಾಕಿದಾಗ ಇದು ಇಂತಹ ವಾಸನೆ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತೇವೆ. ವಸ್ತುಗಳಿಂದ, ಅದರಲ್ಲಿಯೂ ಪೃಥ್ವಿ ಮತ್ತು ಅದರಲ್ಲಿ ಬೆಳೆದ ಹೂವು ಮುಂತಾದವುಗಳಿಂದ ಬರುತ್ತಿರುವ ವಾಸನೆಗಳಲ್ಲಿ ಪುಣ್ಯವಾಸನೆಯ ಹಿಂದೆ ಅವನಿರುವನು. ಹಾಗಾದರೆ ದುರ್ವಾಸನೆಯ ಹಿಂದೆ ಅವನಿ ಲ್ಲವೆ? ಇಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ಅವನ ಸರ್ವವ್ಯಾಪ್ತಿತ್ವಕ್ಕೆ ಧಕ್ಕೆ ಬಂತಲ್ಲ, ಅವನು ಪಕ್ಷಪಾತಿಯಾದನಲ್ಲ ಎಂದು ನಾವು ಭಾವಿಸಬಹುದು. ಅವನು ಸರ್ವವ್ಯಾಪ್ತಿತ್ವದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಯಲ್ಲಿಯೂ ಇರುವನು. ಆದರೆ ಎಲ್ಲಾ ವಸ್ತುಗಳೂ ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿ ಅವನನ್ನು ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಪುಣ್ಯವಾಸನೆಯಲ್ಲಿ ಪರಮಾತ್ಮನ ಆವಿರ್ಭಾವ ಜಾಸ್ತಿಯಾಗಿ ನಮಗೆ ಕಾಣುವುದು. ಅದಕ್ಕೆ ಅವನು ಅಲ್ಲಿರುವನು ಎಂದರೆ, ವ್ಯಾವಹಾರಿಕ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಅಲ್ಲಿ ಇತರ ಕಡೆಗಳಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಪ್ರತಿ ಬಿಂಬಿಸುವನು. ಒಂದು ಫ್ಯಾಕ್ಟರಿ ಚಿಮಣಿಯ ಮೂಲಕ ಬರುವ ಹೊಗೆಯ ಹಿಂದೆಯೂ ದೇವರು ಇರುವನು. ಒಂದು ಪವಿತ್ರ ಯಜ್ಞವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವ ಹೋಮದ ಧೂಮದಲ್ಲಿಯೂ ಅವನೇ ಇರುವನು. ಆದರೆ ಹೋಮದ ಧೂಮದ ಪರಿಮಳದಲ್ಲಿ ಅವನು ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಕಾಣುವನು. ಎಲ್ಲ ಹೂವುಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಒಂದು ಬಗೆಯ ವಾಸನೆ ಇದೆ. ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಯಾವುದರಲ್ಲಿ ಪರಿಮಳ ಹೆಚ್ಚಾಗಿರುವುದೊ ಅಂತಹ ಮಲ್ಲಿಗೆ ಗುಲಾಬಿ ಜಾಜಿ ಚಂಪಕ ಮುಂತಾದ ಪುಷ್ಪಗಳಲ್ಲಿ ಅವನು ಹೆಚ್ಚು ಇರುವಂತೆ ಕಾಣುವುದು. ಅದಕ್ಕೇ ಆ ಪುಷ್ಪಗಳು ದೇವರಿಗೆ ಪ್ರಿಯವಾದ ವಾಸನೆ ಎಂದು ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಅವನ ಭಾವನೆ ಮೂಡುವುದು. ಆ ವಾಸನೆಯನ್ನು ಸೇವಿಸಿದಾಗ, ಅವನಿಂದ ಬರುವ ವಾಸನೆಯನ್ನು ನಾವು ಸೇವಿಸುತ್ತಿರುವೆವು ಎಂಬ ಭಾವನೆ ಬರುವುದು. ಇವುಗಳ ಸಹಾಯ ದಿಂದ ಮನಸ್ಸು ದೇವರ ಕಡೆ ತಿರುಗಲು ಸಹಾಯವಾಗುವುದು.

ಬೆಂಕಿಯ ಉರಿಯುವ ಶಕ್ತಿಯ ಹಿಂದೆ ನಾನೆ ಇರುವೆನು ಎನ್ನುವನು. ಮನುಷ್ಯ ಅಗ್ನಿಯ ಉಪಯೋಗವನ್ನು ಯಾವಾಗ ಕಂಡುಹಿಡಿದನೊ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಅಂದಿನಿಂದ ಅಗ್ನಿಯಷ್ಟು ನಮ್ಮ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಬಳಕೆಯಲ್ಲಿರುವುದು ಮತ್ತಾವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಆದಕಾರಣವೆ ಆ ಅಗ್ನಿಗೆ ಒಂದು ದೇವರ ಪೀಠವನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿರುವನು ಹಿಂದು. ಅವನನ್ನು ಅಗ್ನಿದೇವ ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತೇವೆ. ಅದಿಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ನಮ್ಮ ಆಹಾರವನ್ನು ಬೇಯಿಸಿ ತಿನ್ನುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಬರೀ ಕಟ್ಟಿಗೆಯ ಬೆಂಕಿ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ. ಈಗ ನಾವು ಫ್ಯಾಕ್ಟರಿಗಳಲ್ಲಿ ವಿದ್ಯುತ್ಶಕ್ತಿ ಉಪಯೋಗಿಸಿ ಅಗ್ನಿ ತಯಾರುಮಾಡುತ್ತೇವೆ. ಎಣ್ಣೆ ಮತ್ತು ಗ್ಯಾಸುಗಳನ್ನು ಉರಿಸಿ ಅಗ್ನಿ ತಯಾರುಮಾಡುತ್ತೇವೆ. ನಮ್ಮ ಫ್ಯಾಕ್ಟರಿ ನಡೆಯುವುದೇ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷವಾದ ಅಥವಾ ಪರೋಕ್ಷವಾದ ಅಗ್ನಿದೇವನ ದಯೆಯಿಂದ. ನಮ್ಮ ಮನೆಯಲ್ಲಿರುವ ಅಡಿಗೆಕೋಣೆಗೆ ಜೀವ ಬರುವುದೇ ಅಗ್ನಿದೇವನಿಂದ. ಅವನಿಂದ ನಮಗೆ ರಾತ್ರಿಯಲ್ಲಿ ಕತ್ತಲ ಪರಿಹಾರ. ಅಗ್ನಿ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ದಹಿಸುವುದು. ಅದರ ಮೂಲರೂಪಕ್ಕೆ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದು. ಎಂತಹ ಸುಂದರವಾದ ನಾಮರೂಪಗಳಾದರೂ ಅಗ್ನಿ ಅದನ್ನೆಲ್ಲ ಕಬಳಿಸಿ ಒಂದು ಬೊಗಸೆ ಬೂದಿಯನ್ನು ಬಿಡುವನು. ಅಗ್ನಿ ನಮ್ಮ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ಬಹಳ ಪವಿತ್ರವಾದುದು. ಗೃಹಸ್ಥರ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಹಿಂದಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಅದನ್ನು ಹಗಲುರಾತ್ರಿ ರಕ್ಷಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಮನುಷ್ಯ ಈ ದೇಹವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಿದಾಗ ಈ ದೇಹವನ್ನು ಬೊಗಸೆ ಬೂದಿ ಮಾಡುವುದೂ ಇದೇ ಅಗ್ನಿ. ಬದುಕಿರುವ ತನಕ ನಿತ್ಯಗೆಳೆಯನಾಗಿ, ಹೋಗುವಾಗಲೂ ದೇಹತ್ಯಾಗಕ್ಕೆ ಸಹಾಯ ಮಾಡುವವನೇ ಈ ಅಗ್ನಿದೇವ.

ಭಗವಂತನೇ ಸರ್ವಪ್ರಾಣಿಗಳಲ್ಲಿ ಜೀವನವೂ ಆಗಿದ್ದಾನೆ. ಅವನೇ ಚೇತನಾತ್ಮನಂತೆ ಇರುವನು. ಒಂದು ದೇಹ ಬದುಕಿರುವುದು, ಅದರ ಹಿಂದೆ ಜೀವ ಇರುವುದರಿಂದ. ಆ ಜೀವ ಇದ್ದರೆ ಪಶುಪಕ್ಷಿ ಮನುಷ್ಯರೆಲ್ಲರೂ ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ಮಾಡುವರು. ಅದಿರುವುದರಿಂದ ಸುತ್ತಲಿರುವ ಆತಂಕಗಳೊಡನೆ ಚೇತನ ಹೋರಾಡುವುದು. ಅದು ಹೋದೊಡನೆ ದೇಹ ಕೊಳೆಯಲು ಮೊದಲಾಗು ವುದು. ಅನೇಕವೇಳೆ ಅದು ಪ್ರಕೃತಿಯನ್ನು ವಿರೋಧಿಸುವುದು, ಅದರೊಡನೆ ಸರಸವಾಡುವುದು, ಅದಕ್ಕೆ ಚಕ್ಕಳಗುಳಿಯನ್ನು ಕೊಡುವುದು. ಇಷ್ಟು ದೊಡ್ಡ ಪ್ರಕೃತಿ ಚೇತನಕ್ಕೆ ದಾಸ. ಆ ಚೇತನದ ಹಿಂದೆ ಬೆಳಗುವ ಶಕ್ತಿಯೇ ಪರಮಾತ್ಮ.

ತಪಸ್ವಿಗಳಲ್ಲಿರುವ ತಪೋಶಕ್ತಿಯೂ ನಾನೇ ಎನ್ನುವನು. ತಪಸ್ಸು ಎಂದರೆ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಏಕಾಗ್ರ ಮಾಡಿ ಅದನ್ನು ಒಂದು ವಸ್ತುವಿನ ಕಡೆ ಹರಿಸುವುದು, ಅದರ ರಹಸ್ಯವನ್ನು ತಿಳಿಯಲು ಯತ್ನಿಸು ವುದು. ಪ್ರಪಂಚದ ರಹಸ್ಯವನ್ನು ಭೇದಿಸಲು ಮನುಷ್ಯನ ಕೈಯಲ್ಲಿರುವ ಅತ್ಯಮೋಘವಾದ ಅಸ್ತ್ರವೇ ತಪಸ್ಸು. ನಮಗೆ ಲೌಕಿಕ ಜ್ಞಾನವಾಗಲೀ ಪಾರಮಾರ್ಥಿಕ ಜ್ಞಾನವಾಗಲೀ ಬೇಕಾದರೆ ತಪಸ್ಸು ಮಾಡಬೇಕು. ಜ್ಞಾನ ಬಿಟ್ಟಿ ನಮಗೆ ಸಿಕ್ಕುವುದಿಲ್ಲ. ಅದಕ್ಕೆ ತಪಸ್ಸು ಮಾಡಿದರೇ ಅದು ನಮಗೆ ಸಿಕ್ಕಬೇಕಾದರೆ. ತಪಸ್ಸು ಎಂದರೆ ತನ್ಮಯನಾಗಿ ಒಂದು ವಸ್ತುವನ್ನು ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸುವುದು. ಒಬ್ಬ ಅದಕ್ಕೆ ಖಯಾಲಿಯಾಗಿ ಹೋಗುವ ತನಕ ಅವನು ಅದನ್ನು ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸುತ್ತಿರುವನು. ಆಹಾರ ನಿದ್ರೆಗಳನ್ನು ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಬಿಡುವನು. ಆರ್ಕಿಮಿಡೀಸ್ ಎಂಬ ಗ್ರೀಕ್ ವಿಜ್ಞಾನಿಗೆ ಒಂದು ಕಿರೀಟ ಕೊಟ್ಟು ಇದರಲ್ಲಿ ಚಿನ್ನವಲ್ಲದ ಲೋಹ ಏನಾದರೂ ಬೆರೆತಿದೆಯೆ, ಅದನ್ನು ಕಿರೀಟವನ್ನು ಕರಗಿಸದೆ ಹೇಳಬೇಕು ಎಂದು ಆಜ್ಞಾಪಿಸಿದಾಗ, ಅದನ್ನು ಹೇಗೆ ತಿಳಿಯುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯ ಎಂಬುದರಲ್ಲೇ ತನ್ಮಯನಾಗುತ್ತಾನೆ. ಒಮ್ಮೆ ಬೆತ್ತಲೆಯಾಗಿ ನೀರಿಗೆ ಸ್ನಾನಕ್ಕೆ ಇಳಿದಾಗ, ಆ ನೀರು ಇವನ ಗಾತ್ರಕ್ಕೆ ಮೇಲೆ ಬಂದಾಗ, ಆತ ತಾನು ದಿಗಂಬರ ಎಂಬುದನ್ನು ಕೂಡ ಗಮನಿಸದೆ ನಾನದನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿದೆ ಎಂದು ಜನಸಂದಣಿ ಯಲ್ಲಿ ಕಿರುಚಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾ ಹೋಗುವನು. ಇವನೇ Principle of Densityಯ ನಿಯಮವನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿದವನು. ಜೆ. ಸಿ. ಬೋಸ್ ಸಸ್ಯಜೀವನದ ಮೇಲೆ ಪ್ರಯೋಗ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದಾಗ ಹಲವು ದಿನಗಳು ತನ್ನ ಪ್ರಯೋಗಶಾಲೆಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟುಹೋಗುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲವಂತೆ. ಊಟ ಮತ್ತು ನಿದ್ರೆಯನ್ನು ಕೂಡ ಬಿಟ್ಟು ತನ್ನ ಪ್ರಯೋಗದಲ್ಲಿ ತಲ್ಲೀನನಾಗಿರುತ್ತಿದ್ದ. ಅನಂತರವೆ ಸಸ್ಯಜೀವನದ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಚೈತನ್ಯದ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಯನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿದನು. ಇತ್ತೀಚೆಗೆ ಬಂದ ಅಮೆರಿಕಾ ದೇಶದ ಎಡಿಸನ್ ಎಂಬ ವಿಜ್ಞಾನಿ ವಿದ್ಯುತ್ ಬಲ್ಬುಗಳನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿಯುವಾಗ ಇಪ್ಪತ್ತುನಾಲ್ಕು ಗಂಟೆಯಲ್ಲಿ ಇಪ್ಪತ್ತು ಮೂರು ಗಂಟೆಗಳು ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ ತನ್ನ ಪ್ರಯೋಗಶಾಲೆಯಲ್ಲಿ. ಇದೆಲ್ಲ ಪ್ರಕೃತಿಯ ರಹಸ್ಯವನ್ನು ಅರಿಯುವುದಕ್ಕೆ ಮಾಡಿದ ತಪಸ್ಸು. ವಿಜ್ಞಾನಿಗಳು ಮಾಡಿದ ತಪಸ್ಸಿನಿಂದಲೆ ಮನುಷ್ಯ ತನ್ನ ಸುತ್ತಲಿರುವ ಪ್ರಕೃತಿಯ ಮೇಲೆ ಅಂತಹ ಸ್ವಾಮಿತ್ವವನ್ನು ಪಡೆದಿರುವುದು. ಅದರಲ್ಲಿರುವ ರಹಸ್ಯವಾದ ಕೆಲವು ನಿಯಮಗಳಲ್ಲಿ ಕೆಲವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿರುವುದು. ಯಾರಲ್ಲಿ ಆ ತಪಸ್ಸು ಅಂತರ್ಮುಖವಾಗುವುದೊ ಅವನೇ ಯೋಗಿ. ಅವನು ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಹಿಂದೆ, ಇಡೀ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡವನ್ನೆಲ್ಲ ವ್ಯಾಪಿಸಿರುವ ಭಗವತ್ ತತ್ತ್ವ ತಿಳಿಯಲು ಯತ್ನಿಸುವನು. ಈ ತಪಸ್ಸನ್ನು ಮಾಡುವಾಗ ಅವನು ಶರೀರವನ್ನು ಮರೆಯುವನು. ನಿದ್ರಾಹಾರಗಳನ್ನು ಮರೆಯುವನು. ತದೇಕ ಧ್ಯಾನದಲ್ಲಿ ತಲ್ಲೀನನಾಗುವನು. ಆಗಲೇ ಪರಮಾತ್ಮ ಅವನಿಗೆ ಗೋಚರಿಸಬೇಕಾದರೆ. ಪಂಚಭೂತ ಗಳಲ್ಲಿ ಹುದುಗಿರುವ ನಿಯಮಗಳನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿಯುವುದಕ್ಕೆ ಮಾಡಿದ ತಪಸ್ಸಾಗಲಿ ಪರಮಾತ್ಮ ನನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿಯುವುದಕ್ಕೆ ಮಾಡಿದ ತಪಸ್ಸಾಗಲಿ, ಅದರ ಹಿಂದೆ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿರುವುದೇ ಭಗವಂತನ ಶಕ್ತಿ.

ಬೀಜಂ ಮಾಂ ಸರ್ವಭೂತಾನಾಂ ವಿದ್ಧಿ ಪಾರ್ಥ ಸನಾತನಮ್ ।
ಬುದ್ಧಿರ್ಬುದ್ಧಿಮತಾಮಸ್ಮಿ ತೇಜಸ್ತೇಜಸ್ವಿನಾಮಹಮ್ ॥ ೧೦ ॥

ಪಾರ್ಥ, ಸಕಲ ಜೀವಿಗಳ ಸನಾತನ ಕಾರಣ ನಾನು ಎಂದು ತಿಳಿ. ಬುದ್ಧಿವಂತರ ಬುದ್ಧಿ, ತೇಜಸ್ವಿಗಳ ತೇಜಸ್ ನಾನು ಎಂದು ತಿಳಿ.

ಹಿಂದೂಗಳಾದ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಒಂದು ಸೃಷ್ಟಿ ಸಿದ್ಧಾಂತವಿದೆ. ಅದೇ ಸೃಷ್ಟಿ ಎಂಬುದು ಅಲೆಯಂತೆ ಇದೆ ಎಂಬುದು. ಒಂದು ಅಲೆ ಏಳುವುದು, ನಂತರ ಬೀಳುವುದು. ಇನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪ ಕಾಲವಾದಮೇಲೆ ಪುನಃ ಏಳುವುದು, ಬೀಳುವುದು. ಸೃಷ್ಟಿ ಎಂಬುದು ಹೀಗೆ ಅನಾದಿ ಅನಂತ. ಇಲ್ಲಿ ಸೃಷ್ಟಿ ಎಂದರೆ ಏನಾದರೂ ಹೊಸದಾಗಿ ತಯಾರಾದುದು, ಹಿಂದೆ ಇರಲೇ ಇಲ್ಲ ಎಂಬ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ ನಾವು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ. ನಾವು ಈಗ ನೋಡಿರುವಂತಹ ಸೃಷ್ಟಿ ಎಷ್ಟೋಸಲ ಆಗಿದೆ, ಮುಂದೆ ಆಗಲೂ ಇರುವುದು. ಈ ಸೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಯಾವ ಯಾವ ವೈವಿಧ್ಯತೆಗಳನ್ನು ನೋಡುವೆವೊ ಆ ಜೀವರಾಶಿಗಳ ಬೀಜವೆಲ್ಲ ಭಗವಂತನಿಂದಲೇ ಬಂದಿದೆ. ಈ ಸೃಷ್ಟಿ ನಾಶವಾದರೂ, ಈ ವೈವಿಧ್ಯತೆಗಳ ಕಾರಣವೆಲ್ಲ ಸೂಕ್ಷ್ಮಾವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿ ಭಗವಂತನಲ್ಲಿದೆ. ಅವನು ಪುನಃ ಬೀಜವನ್ನು ನೆಟ್ಟಾಗ ಪುನಃ ಸೃಷ್ಟಿ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗಿ ಬಗೆಬಗೆಯ ಜೀವರಾಶಿಗಳೆಲ್ಲ ಪುನಃ ವಿಕಾಸವಾಗುವುದು. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಇದನ್ನು ಸಣ್ಣ ಉಪಮಾನದ ಮೂಲಕ ವಿವರಿಸುವರು. ಮನೆಯಲ್ಲಿರುವ ಅಜ್ಜಿ ಹಲವು ಗಿಡಗಳನ್ನು ಹಾಕಿ ಅವುಗಳೆಲ್ಲ ಬಲಿತು ಒಣಗಿಹೋದಮೇಲೆ, ಅವುಗಳ ಕೆಲವು ಬೀಜಗಳನ್ನು ಸಂಗ್ರಹಿಸಿ ಮನೆಯ ಮಡಿಕೆಯಲ್ಲಿಡುವಳು. ಪುನಃ ಗಿಡ ನೆಡುವ ಸಮಯ ಬಂದಾಗ ಅವಳು ಇಟ್ಟಿರುವ ಬೀಜವನ್ನು ನೆಲದಲ್ಲಿ ಹಾಕುವಳು. ಹಾಗೆಯೆ ಭಗವಂತ ಪ್ರಳಯ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಜೀವರಾಶಿಯ ಬೀಜವನ್ನು ತನ್ನಲ್ಲಿ ಇಟ್ಟುಕೊಂಡಿರುವನು. ಪುನಃ ಸೃಷ್ಟಿ ಪ್ರಾರಂಭವಾದಾಗ ಅದನ್ನು ನೆಡುವನು. ಇದು ಸನಾತನವಾದ ಬೀಜ. ಎಂದಿಗೂ ಹಾಳಾಗದ ಬೀಜ.

ಅವನು ಬುದ್ಧಿವಂತರಲ್ಲಿ ಬುದ್ಧಿ ಆಗಿರುವನು. ಯಾರನ್ನು ತುಂಬಾ ಜಾಣ ಎನ್ನುವೆವೊ ಅವನಲ್ಲಿರುವ ಜಾಣತನ ಬಂದುದು ಭಗವಂತನ ಮೂಲದಿಂದ. ಎಲ್ಲಾ ಬುದ್ಧಿಯ ಹಿಂದೆಯೂ ಅವನಿರುವನು. ಆದರೆ ಎಲ್ಲಿ ಆ ಬುದ್ಧಿ ಒಳ್ಳೆಯ ಕಡೆ ತಿರುಗಿದೆಯೊ ಅಲ್ಲಿ ಅವನು ಹೆಚ್ಚು ಇರುವನು. ಈ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ದೊಡ್ಡ ಬುದ್ಧಿವಂತಿಕೆಯೇ ಸತ್ಯವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದು. ಈ ಪ್ರಪಂಚ ಮರಳು ಮಿಶ್ರವಾದ ಸಕ್ಕರೆಯಂತಿದೆ. ಸುಳ್ಳು ನಿಜ ಎರಡೂ ಮಿಶ್ರವಾದಂತಿದೆ. ಅನೇಕವೇಳೆ ಸತ್ಯಕ್ಕಿಂತ ಸುಳ್ಳೇ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಸತ್ಯದಂತೆ ಕಾಣುತ್ತಿದೆ. ಇರುವೆಯಮುಂದೆ ಮರಳು ಸಕ್ಕರೆಯನ್ನು ಬೆರಸಿರುವುದನ್ನು ಇಟ್ಟರೆ, ಆ ಇರುವೆಯಾದರೋ ಸಕ್ಕರೆಯನ್ನು ಆರಿಸಿಕೊಂಡು ಮರಳನ್ನು ಹಾಗೇ ಬಿಡುವುದು. ಬುದ್ಧಿವಂತರೂ ಹಾಗೆಯೇ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಮಿಥ್ಯ ಎಷ್ಟು ಆಕರ್ಷಣೀಯವಾಗಿ ಕಂಡರೂ ಅದನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಿ, ಸತ್ಯವನ್ನು ಆರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವರು.

ತೇಜಸ್ವಿಗಳ ತೇಜಸ್ಸು ನಾನು ಎನ್ನುವನು. ತೇಜಸ್ಸು ಎಂದರೆ ಒಂದು ವ್ಯಕ್ತಿಯಲ್ಲಿರುವ ಆಕರ್ಷಣೆ. ಅದನ್ನು ಮಾತಿನಿಂದ ವಿವರಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ನಾವು ಯಾವಾಗ ಅವರೆದರುರಿಗೆ ಇರುವೆವೋ ಆಗ ನಮಗೆ ಇಚ್ಛೆ ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೂ ಅದಕ್ಕೆ ಗೌರವ ತೋರುತ್ತೇವೆ.ಅಂತಹ ಒಂದು ಅದ್ಭುತವಾದ ಪ್ರಭಾವ ಇದೆ ಅವರ ಸುತ್ತಲೂ ಇರುವವರ ಮೇಲೆ. ಇದು ಕೇವಲ ಬಾಹ್ಯ ಆಕರ್ಷಣೆ ಅಲ್ಲ. ಇದೊಂದು ಅತೀಂದ್ರಿಯ ಆಂತರಿಕ ಆಕರ್ಷಣೆ. ಮಹಾಮಹಿಮರಲ್ಲಿ ಇದನ್ನು ನಾವು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಯಾರೂ ಅವರ ವಿಷಯವನ್ನು ಜಾಹಿರಾತು ಮಾಡಿರುವುದಿಲ್ಲ. ನಮಗೆ ಅವರ ವಿಷಯ ಏನೂ ಗೊತ್ತಿಲ. ಆದರೂ ಅವರ ಸಾನ್ನಿಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಒಂದು ವಾತವರಣ ಸ್ಪಂದಿಸುತ್ತಿರುವುದು. ಅವರಲ್ಲಿರುವ ದೊಡ್ಡತನಕ್ಕೆ ನಾವು ಮಣಿಯುವೆವು. ಅವರೊಂದು ವಿದ್ಯುತ್ ಬಲ್ಬಿನಂತೆ.ಅವರಲ್ಲಿ ಬೆಳಗುತ್ತಿರುವ ಶಕ್ತಿ ಭಗವಂತನೆಂಬ ಜೋಗದಜಲಪಾತದಲ್ಲಿ ತಯಾರಾಗಿರುವುದು.

ಬಲಂ ಬಲವತಾಂ ಚಾಹಂ ಕಾಮರಾಗವಿವರ್ಜಿತಮ್ ।
ಧರ್ಮಾವಿರುದ್ಧೋ ಭೂತೇಷು ಕಾಮೋಽಸ್ಮಿ ಭರತರ್ಷಭ ॥ ೧೧ ॥

ಅರ್ಜುನ, ಬಲವಂತರಲ್ಲಿರುವ ಕಾಮರಾಗಗಳಿಲ್ಲದ ಬಲವೂ, ಭೂತಗಳಲ್ಲಿರುವ ಧರ್ಮ ವಿರುದ್ಧವಲ್ಲದ ಕಾಮವೂ ನಾನು ಆಗಿರುವೆನು.

ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಬಲಪ್ರಯೋಗವೆಲ್ಲ ಕೆಟ್ಟದ್ದಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ಕೆಟ್ಟದ್ದಕ್ಕೆ ಬೇಕಾದರೆ ಉಪ ಯೋಗಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು ಅಥವಾ ಒಳ್ಳೆಯದಕ್ಕೆ ಬೇಕಾದರೆ ಉಪಯೋಗಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಅದು ಬೆಂಕಿಯಂತೆ. ಬೇಕಾದರೆ ಇನ್ನೊಬ್ಬನ ಮನೆಯನ್ನು ಸುಟ್ಟುಹಾಕಬಹುದು ಅಥವಾ ಅದರಿಂದ ನಾವು ಅಡಿಗೆ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಹಾಗೆಯೇ ಅನೇಕ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳಿಗೆ ಹಲವು ಬಗೆಯ ಬಲಗಳಿವೆ. ಅವನ್ನು ಹಲವರು ತಮ್ಮ ಸ್ವಾರ್ಥಕ್ಕೆ ಉಪಯೋಗಿಸಿಕೊಳ್ಳುವರು. ದೇಹದ ಬಲವಿದೆ, ಅದರಿಂದ ಸಜ್ಜನರನ್ನು ರಕ್ಷಿಸಬಹುದು ಅಥವಾ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಪ್ರಜೆಗಳಿಗೆ ಒಳ್ಳೆಯದಾಗಲಿ ಎಂದು ಉಪಯೋಗಿಸಬಹುದು. ಯಾವಾಗ ಬಲದ ಹಿಂದೆ ಕಾಮರಾಗಗಳಿಲ್ಲವೊ ಅದು ಶುದ್ಧವಾದ ಬಲವಾಗುವುದು. ಅದನ್ನು ಒಳ್ಳೆಯದಕ್ಕೆ ಮಾತ್ರ ಸಮಾಜ ಕಲ್ಯಾಣಕ್ಕೆ ಮಾತ್ರ ಉಪಯೋಗಿಸುತ್ತಾನೆ. ಇಲ್ಲಿ ಕಾಮ ಎಂದರೆ ತನಗೆ ಇನ್ನೂ ಬರದೇ ಇರುವ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಗಳಿಸಬೇಕು ಎಂಬ ಆಸೆ. ಅಧಿಕಾರ, ಕೀರ್ತಿ, ಲಾಭ ಐಶ್ವರ್ಯ ಮುಂತಾದುವುಗಳ ಕಡೆ ಗಮನ ಕೊಡದೆ ಇರಬೇಕು. ಇಂತಹ ಬಲವಂತ ತನ್ನಲ್ಲಿರುವ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಸಮಾಜಕ್ಕೆ ಮರುಮಾತಾಡದೆ ಅರ್ಪಿಸಲು ಸಿದ್ಧನಾಗಿರುವನು. ಇವನಿಗೆ ಬರದಿರುವ ವಸ್ತುವಿನ ಮೇಲೆ ಹಂಬಲವಿಲ್ಲ. ಇರುವುದನ್ನಾದರೂ ರಕ್ಷಿಸಿಕೊಂಡಿರಬೇಕು ಎಂದು ಕಾತರನೂ ಆಗಿಲ್ಲ. ತನ್ನಲ್ಲಿರುವ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಬಹು ಜನರ ಹಿತಕ್ಕೆ ಬಹು ಜನರ ಸುಖಕ್ಕೆ ಯಾರು ಅರ್ಪಣೆ ಮಾಡಲು ಸಿದ್ಧರಾಗಿರುವರೊ ಅಂತಹ ಬಲವಂತರ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಶಕ್ತಿಯೇ ಭಗವಂತನದಾಗಿದೆ.

ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ವಿರುದ್ಧವಲ್ಲದ ಆಸೆಗಳು ಎಂದರೆ, ನನ್ನಲ್ಲಿರುವ ಆಸೆಯನ್ನು ತೃಪ್ತಿ ಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳು ವುದರಿಂದ ಇತರರಿಗೆ ಯಾವ ಹಾನಿಯೂ ಆಗದೆ ಇರುವುದು. ಇನ್ನೊಬ್ಬನಿಗೆ ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದ ಅನ್ನವನ್ನು ಕಿತ್ತುಕೊಂಡು ನಾನು ಅದನ್ನು ತಿನ್ನುವುದಿಲ್ಲ. ದೇಹವಿರಬೇಕು, ಅನ್ನಬಟ್ಟೆಗಳಿರಬೇಕು, ಮನೆಮಠಗಳಿರಬೇಕು. ಜೀವ ಕರ್ಮವನ್ನು ಸವೆಸಬೇಕಾದರೂ ಬದುಕಿರಬೇಕು. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಅವನಲ್ಲಿ ಇನ್ನೊಬ್ಬರಿಗೆ ಹಾನಿಯಾಗದ ಕೆಲವು ನಿರ್ದೋಷವಾದ ಆಸೆಗಳಿರಬಹುದು. ಇದರಿಂದ ಯಾವ ಅಪಾಯವೂ ಇಲ್ಲ. ಮತ್ತೆ ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಮಹಾವ್ಯಕ್ತಿಯಲ್ಲಿ ವಿಶ್ವಕಾರುಣ್ಯದಿಂದ ಪ್ರೇರಿತವಾದ ಹಲವು ಆಸೆಗಳಿರಬಹುದು. ತಾವು ಬದುಕಿರುವವರೆಗೆ ಇತರರಿಗೆ ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಮಾಡಬೇಕೆಂಬ ಆಸೆ ಇದೆ. ಎಷ್ಟು ಸಲ ಬೇಕಾದರೂ ನಾನು ಜನ್ಮವೆತ್ತಿ ಬರಲು ಸಿದ್ಧವಾಗಿರುವೆ, ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲ ಜೀವಿಗಳೂ ಭಗವಂತನೆಡೆಗೆ ಹೋಗಲು ನಾನು ನೆರವಾಗಬೇಕೆಂಬ ಆಸೆ ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದ ರಲ್ಲಿತ್ತು. ಲೋಕ ಕಲ್ಯಾಣವೂ ಒಂದು ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದರೆ ಆಸೆಯೆ. ಆದರೆ ಆ ಭಾವನೆಯ ಹಿಂದೆ ಅಲ್ಪವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವಲ್ಲ ಇರುವುದು, ಭಗವಂತನ ಭೂಮವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ಇವನನ್ನು ಒಂದು ನಿಮಿತ್ತವಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಕೆಲಸಮಾಡುತ್ತಿದೆ. ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ಬರೀ ನಿಮಿತ್ತ. ಇವುಗಳ ಹಿಂದೆ ನಿಜವಾಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿರುವುದು ಭಗವಂತನ ಶಕ್ತಿಯೇ.

ಯೇ ಚೈವ ಸಾತ್ತ್ವಿಕಾ ಭಾವಾ ರಾಜಸಾಸ್ತಾಮಸಾಶ್ಚ ಯೇ ।
ಮತ್ತ ಏವೇತಿ ತಾನ್ ವಿದ್ಧಿ ನ ತ್ವಹಂ ತೇಷು ತೇ ಮಯಿ ॥ ೧೨ ॥

ಸಾತ್ವಿಕ, ರಾಜಸಿಕ, ತಾಮಸಿಕ ಭಾವಗಳೆಲ್ಲ ನನ್ನಿಂದಲೆ ಹುಟ್ಟಿದವು ಎಂದು ತಿಳಿ. ಆದರೆ ನಾನು ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲ. ಅವು ನನ್ನಲ್ಲಿವೆ.

ತಮಸ್ಸು, ರಜಸ್ಸು, ಸತ್ತ್ವ ಈ ಮೂರು ಗುಣಗಳೂ ದೇವರಿಂದ ಬಂದವು. ಒಂದು ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಇವೆಲ್ಲ ಒಂದೇ ಗುಣ. ಅವುಗಳನ್ನು ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಮಾಡಿದರೆ ಮೂರು ಭಾಗವಾಗಿ ಮಾಡಬಹುದು. ಇವು ಒಂದೇ ಗುಣದ ಮೂರು ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಸ್ವಭಾವ ಎಂತಲೂ ಹೇಳಬಹುದು. ನೀರು ಮೂರು ರೂಪದಲ್ಲಿದೆ. ಘನೀಭೂತವಾಗಿ ಕಲ್ಲುಬಂಡೆಯಂತೆ ಹಿಮರಾಶಿಯಾಗಿ ಬಿದ್ದಿದೆ. ಇದಕ್ಕೆ ಚಲನೆ ಬಹಳ ನಿಧಾನ. ಶುದ್ಧ ತಮಸ್ಸು ಇದು. ಯಾವಾಗ ಹಿಮ ಕರಗಿ ನೀರಾಗುವುದೊ ಆಗ ಹರಿಯಲು ಮೊದಲಾಗುವುದು. ಮೇಲಿನಿಂದ ಕೆಳಗೆ ಹರಿದುಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದು. ನೀರನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಮರಳಿಸಿ ದಾಗ, ಅಥವಾ ತೀಕ್ಷ ್ಣವಾದ ಸೂರ್ಯನ ರಶ್ಮಿ ಅದರ ಮೇಲೆ ಬಿದ್ದಾಗ ಅದು ಆವಿಯಾಗಿ ಕೆಳಗಿನಿಂದ ಮೇಲೆ ಹೋಗುವುದು. ಯಾವ ನೀರು ದ್ರವರೂಪದಲ್ಲಿರುವಾಗ ಮೇಲಿನಿಂದ ಕೆಳಕ್ಕೆ ಬರುವುದೊ, ಅದೇ ನೀರು ಆವಿಯಾದಾಗ ಕೆಳಗಿನಿಂದ ಮೇಲೆ ಹೋಗುವುದು. ಹಾಗೆಯೆ ಗುಣಗಳು. ತಮೋಗುಣಿ ಜಡ. ಅವನು ಚಲಿಸುವುದು ಬಹಳ ನಿಧಾನ. ನಿದ್ರಾ ಆಲಸ್ಯ ಅಜ್ಞಾನ ಮೋಹ ತುಂಬಿ ತುಳುಕಾಡುತ್ತಿವೆ. ರಜೋಗುಣಿಯ ಮನಸ್ಸು ಪಾದರಸದಂತೆ ಚಂಚಲ. ಯಾವಾಗಲೂ ಒಂದರಿಂದ ಮತ್ತೊಂದಕ್ಕೆ ನೆಗೆಯುತ್ತಿರುವುದು. ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಆಸೆ ಆಕಾಂಕ್ಷೆಗಳು ಕುದಿಯುತ್ತಿವೆ ಒಳಗೆ. ಅವನ್ನು ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸಿ ಕೊಳ್ಳಲು ಧಾವಿಸುವನು ಹೊರಗೆ. ಹಾಗೆ ಪ್ರಯತ್ನಪಡುವಾಗ, ಒಮ್ಮೆ ಸಂತೋಷ ಪಡುವನು, ಒಮ್ಮೆ ದುಃಖ ಪಡುವನು. ಹಲವಾರು ಪೆಟ್ಟುಗಳು ಬೀಳುವುವು. ಬಿದ್ದಾಗ ಸ್ವಲ್ಪಕಾಲ ತೆಪ್ಪಗಿರುವನು. ಪುನಃ ಶುರುಮಾಡುವನು ವಿಷಯಸುಖದ ಬೇಟೆಗೆ. ಅನಂತರ ಬರುವವನೆ ಸಾತ್ತ್ವಿಕ ಪ್ರಕೃತಿಯ ಮನುಷ್ಯ. ಅವನಲ್ಲಿ ಜ್ಞಾನವಿದೆ, ಶಾಂತಿ ಇದೆ, ಸಮಾಧಾನವಿದೆ, ಗಾಂಭೀರ್ಯವಿದೆ. ಇಲ್ಲಿ ಚೈತನ್ಯ ವಿಷಯವಸ್ತು ಗಳನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಭಗವಂತನ ಕಡೆಗೆ ಹಾರುತ್ತಿರುವುದು. ಈ ಗುಣಗಳು ಬಂದಿರುವುದು ಭಗವಂತ ನಿಂದಲೇ. ಮೊದಲು ಕಟ್ಟಿಹಾಕಿ ಅನಂತರ ಕಟ್ಟನ್ನು ಬಿಡಿಸುವುದು. ಆದರೆ ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ನಾನು ಇಲ್ಲಾ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಭಗವಂತನಾದರೋ ಈ ಮೂರು ಗುಣಗಳಿಗೆ ಬಂಧಿಯಲ್ಲ. ಇವನು ಅವುಗಳ ಯಾವ ಹಂಗಿಗೂ ಸಿಕ್ಕಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಈ ಗುಣಗಳಾದರೊ ತಾವು ಬೇರೆ ಇರುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಭಗವಂತನ ಆಧಾರದ ಮೇಲೆಯೇ ಇರಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅಲೆಗೆ ಸಾಗರದ ಆಧಾರ ಬೇಕು. ಸಾಗರಕ್ಕೆ ಅಲೆ ಬೇಕಿಲ್ಲ. ಹಾಗೆಯೇ ಭಗವಂತನಿಗೆ ಗುಣಗಳ ಆಧಾರ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಅವನು ಇವುಗಳನ್ನು ಅತಿಕ್ರಮಿಸಿರುವನು.

ತ್ರಿಭಿರ್ಗುಣಮಯೈರ್ಭಾವೈರೇಭಿಃ ಸರ್ವಮಿದಂ ಜಗತ್ ।
ಮೋಹಿತಂ ನಾಭಿಜಾನಾತಿ ಮಾಮೇಭ್ಯಃ ಪರಮವ್ಯಯಮ್ ॥ ೧೩ ॥

ತ್ರಿಗುಣಮಯವಾದ ಭಾವಗಳಿಂದ ಇಡೀ ಜಗತ್ತು ಮೋಹಿತವಾಗಿದೆ. ಆದಕಾರಣವೇ ಅವುಗಳಿಗಿಂತಲೂ ವಿಲಕ್ಷಣನೂ ಅವ್ಯಯನೂ ಆದ ನನ್ನನ್ನು ಅದು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲಾರದು.

ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿರುವವರೆಲ್ಲ ಮೂರು ಗುಣಗಳ ಬಲೆಯಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಂಡು ನರಳುತ್ತಿರುವರು. ಈ ಮೂರು ಗುಣಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದು ಗುಣಕ್ಕಿಂತ ಮತ್ತೊಂದು ಮೇಲು ನಿಜ. ತಮಸ್ಸಿಗಿಂತ ರಜಸ್ಸು ಮೇಲು. ರಜಸ್ಸಿಗಿಂತ ಸತ್ತ್ವ ಮೇಲು. ಆದರೆ ವಸ್ತುವಿನ ನೈಜ ಸ್ಥಿತಿ ನಾವು ಈ ಗುಣಗಳ ಆವರಣದೊಳಗೆ ಇರುವತನಕ ಗೊತ್ತಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಗುಣಗಳು ಎಂಬುದು ಒಂದು ಗೂಟ ಇದ್ದ ಹಾಗೆ. ಕಟ್ಟಿ ಹಾಕಿದ ದನ ಅದರ ಸುತ್ತಲೂ ಬರಬಹುದೇ ಹೊರತು ಅದನ್ನು ಕಿತ್ತುಕೊಂಡು ಹೋಗಲು ಅದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಈ ಮೂರು ಗುಣಗಳನ್ನು ಮೂರು ಕಳ್ಳರಿಗೆ ಹೋಲಿಸುತ್ತಾರೆ. ಒಬ್ಬ ಪ್ರಯಾಣಿಕ ಒಂದು ಕಾಡಿನಲ್ಲಿ ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದಾಗ ಕಳ್ಳರು ಅವನ ಮೇಲೆ ಬಿದ್ದು ಅವನ ಹತ್ತಿರ ಇದ್ದುದನ್ನೆಲ್ಲ ಅಪಹರಿಸಿದರು. ಇವನನ್ನು ಹಾಗೆ ಬಿಟ್ಟರೆ ಇವನು ಊರಿಗೆ ಹೋಗಿ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ; ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಇವನನ್ನು ಕೊಂದುಬಿಡೋಣ ಎಂದು ಹೇಳಿದ ಒಬ್ಬ ಕಳ್ಳ. ಅವನೇ ತಮೋಗುಣಿ. ಮತ್ತೊಬ್ಬ, ಪಾಪ, ಅವನನ್ನು ಏಕೆ ಕೊಲ್ಲಬೇಕು, ಅವನ ಕೈಕಾಲು ಕಟ್ಟಿಹಾಕಿ ಎಂದ. ಇವನೇ ರಜೋಗುಣಿ. ಇವರೆಲ್ಲ ಮುಂದೆ ಹೋದಮೇಲೆ ಇವರಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬ ಕಳ್ಳ, ಅವರಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು ಈ ಪ್ರಯಾಣಿಕನ ಬಳಿ ಬಂದು ಕಟ್ಟಿದ್ದ ಕೈಕಾಲುಗಳನ್ನು ಬಿಚ್ಚಿ ಹಾಕಿದ. ಆತನಿಗೆ ಊರಿಗೆ ಸೇರಲು ದಾರಿ ತೋರಿ, ದೂರದಲ್ಲಿ ಊರು ಕಾಣುವವರೆಗೂ ಹೋಗಿ, ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ನೀನು ನಡೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗಿ ಊರು ಸೇರು ಎಂದ. ಪ್ರಯಾಣಿಕ ಇವನಿಗೆ ಕೃತಜ್ಞತೆಯನ್ನು ತೋರುವುದಕ್ಕಾಗಿ, ನನ್ನ ಮನೆಗೆ ಬಾ, ನೀನು ನನಗೆ ಇಷ್ಟೊಂದು ಉಪಕಾರ ಮಾಡಿರುವೆ, ನಾನು ನಿನಗೆ ಏನಾದರೂ ಕೊಡ ಬೇಕೆಂದಿರುವೆ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಅದಕ್ಕೆ ಆ ಕಳ್ಳ, ನಾನು ಸ್ವಲ್ಪ ಒಳ್ಳೆಯವನಿರಬಹುದು ; ಆದರೆ ನಾನು ಆ ಕಳ್ಳರ ಗುಂಪಿಗೆ ಸೇರಿದವನು. ಊರಿಗೆ ಬರುವುದಕ್ಕಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಬಂದರೆ ಪೋಲಿಸಿನವರು ನನ್ನನ್ನು ಹಿಡಿದುಕೊಂಡುಬಿಡುವರು ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಇವನೇ ಸತ್ತ ್ವಗುಣಿ. ಮೂರೂ ಕಟ್ಟಿ ಹಾಕುವುವು.

ಪರಮಾತ್ಮನಾದರೋ ಈ ಗುಣಗಳಿಗಿಂತ ಬೇರೆ. ಅವನಿಗೆ ಗುಣದಲ್ಲಿರುವುದೆಲ್ಲ ಕಾಣುವುದು. ಆದರೆ ಗುಣದೊಳಗೆ ಇರುವವರಿಗೆ ಪರಮಾತ್ಮ ಗೊತ್ತಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ತೆರೆಯ ಹಿಂದಿರುವ ಹೆಂಗಸರು ಒಳಗಿನಿಂದ ಕಂಡಿಯ ಮೂಲಕ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ನೋಡುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ಹೊರಗೆ ಇರುವವರಿಗೆ ತೆರೆಯ ಹಿಂದಿರುವವರು ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ ಎಂಬ ಉದಾಹರಣೆಯನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಾರೆ. ಅವನು ಗುಣಕ್ಕೆ ಅತೀತ. ಗುಣದಲ್ಲಿರುವವರು ಅವನನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲಾರರು ಮತ್ತು ಅವನು ಅವ್ಯಯ, ಯಾವ ಬದಲಾವಣೆಯೂ ಇಲ್ಲದವನು. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿರುವುದೆಲ್ಲ ದೇಶಕಾಲ ನಿಮಿತ್ತದಲ್ಲಿ ಬದ್ಧವಾಗಿದೆ. ಬದ್ಧವಾಗಿರುವುದೆಲ್ಲ ಬದಲಾವಣೆ ಆಗುತ್ತಿದೆ. ಇಲ್ಲಿ ಯಾವುದೂ ಬದಲಾವಣೆ ಆಗದೇ ಇರಲಾರದು. ಕೆಲವು ಬೇಗ ಬದಲಾವಣೆ ಆಗುವುವು, ಮತ್ತೆ ಕೆಲವು ನಿಧಾನವಾಗಿ ಬದಲಾಯಿಸುವುವು. ಅಂತೂ ಎಲ್ಲಾ ಬದಲಾಯಿಸುತ್ತಿವೆ. ಪರಮಾತ್ಮನಿಗಾದರೊ ಈ ಬದಲಾವಣೆ ಇಲ್ಲ. ಅವನು ಬದಲಾವಣೆಗೆಲ್ಲ ಆಧಾರ. ಕುಂಬಾರನ ಚಕ್ರ ಒಂದು ಅಡಿಗಲ್ಲಿನ ಮೇಲೆ ಕುಳಿತು ತಿರುಗುತ್ತಿದೆ. ಆದರೆ ಅಡಿಗಲ್ಲಾದರೊ ಯಾವ ಬದಲಾವಣೆಯೂ ಇಲ್ಲದೆ ಇದೆ. ನೀರಿನ ಮೇಲೆ ಇರುವ ಮೀನು ನೆಲದಮೇಲೆ ಇರುವುದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲಾರದು. ಅದು ನೀರನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ನೆಲಕ್ಕೆ ಬರುವಂತೆಯೇ ಇಲ್ಲ. ಹೀಗಿರುವಾಗ ಅದು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದು ಹೇಗೆ ? ನಾವೆಲ್ಲ ಹಾಗೆ ಗುಣದ ನೀರಿನಲ್ಲಿ ವಾಸಿಸುವ ಮೀನುಗಳಂತೆ. ಅದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಬಂದಲ್ಲದೆ, ನೆಲದಮೇಲೆ ಇರುವುದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲಾರೆವು. ನಾವು ಅದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಬರುವಂತೆಯೇ ಇಲ್ಲ.

ದೈವೀ ಹ್ಯೇಷಾ ಗುಣಮಯೀ ಮಮ ಮಾಯಾ ದುರತ್ಯಯಾ ।
ಮಾಮೇವ ಯೇ ಪ್ರಪದ್ಯಂತೇ ಮಾಯಾಮೇತಾಂ ತರಂತಿ ತೇ ॥ ೧೪ ॥

ಈ ಗುಣಮಯವಾದ ನನ್ನ ದೈವೀ ಮಾಯೆಯಿಂದ ಪಾರಾಗುವುದು ದುಸ್ತರ. ಆದರೆ ನನಗೆ ಶರಣಾಗತರಾದವರು ಈ ಮಾಯೆಯಿಂದ ಪಾರಾಗುತ್ತಾರೆ.

ಈ ಮಾಯೆ ದೇವರದು. ಇದರಿಂದ ಪಾರಾಗುವುದು ಬಹಳ ಕಷ್ಟ. ಈ ಗುಣಗಳೆಂಬ ದಾರದ ಮೂಲಕ ನಮ್ಮನ್ನು ಈ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಬಿಗಿದಿರುವನು. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಾ ಅದಕ್ಕೆ ಬದ್ಧವಾಗಿದೆ. ಹೇಗೆ ಭೂಮಿ ತನ್ನ ಆಕರ್ಷಣ ಶಕ್ತಿಯಿಂದ ತನ್ನ ಮೇಲಿರುವುದನ್ನೆಲ್ಲ ಬಿಗಿದಿರುವುದೊ ಹಾಗೆ ಈ ಮಾಯೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಬಂಧಿಸಿದೆ. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ನಾವು ಭೂಮಿಯಿಂದ ನೆಗೆಯಲು ಯತ್ನಿಸಬಹುದು. ಆದರೆ ತಕ್ಷಣವೇ ಭೂಮಿಯ ಮೇಲೆ ಬಂದು ಬೀಳುತ್ತೇವೆ. ಎಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಮಾಯೆ ಹೇಳಿದಂತೆ ಕೇಳಿಕೊಂಡಿರುವೆವೊ ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಅದು ನಮ್ಮನ್ನು ಅಷ್ಟು ಕಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಅವಳಿಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ, ನಾವು ನಿತ್ಯದಾಸರು ಎಂದು. ಆದರೆ ಯಾವಾಗ ನಾವು ಅವಳ ಪಾಶದಿಂದ ನುಸುಳಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತೇವೆಯೊ ಆಗ ಬಲವಾದ ಸರಪಳಿಯನ್ನು ಅವಳು ಹಾಕಿ ಬಿಗಿದಂತೆ ಕಾಣುವುದು, ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗದೆ ಇರಲಿ ಎಂದು. ನಮ್ಮ ಕೆಲವು ಅಭ್ಯಾಸಗಳನ್ನು ಬಿಡ ಬೇಕೆಂದು ಯತ್ನಿಸಿದಾಗ ಇದು ವೇದ್ಯವಾಗುವುದು. ಯಾವುದನ್ನು ಬಿಡಬೇಕೆಂದಿರುವೆವೊ ಅದನ್ನು ಎಂದಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಅವತ್ತು ಮಾಡಿರುವೆವು. ಮತ್ತು ಒಂದು ಪಾಶದಿಂದ ಕಿತ್ತುಕೊಂಡು ಹೋದರೆ ಇನ್ನೊಂದು ಪಾಶ ಕಾದಿದೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಬಿಗಿಯುವುದಕ್ಕೆ. ಒಂದು ವೇಷದಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಮನೋದೌರ್ಬಲ್ಯ ವನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿದು ಆಚೆಗೆ ಅಟ್ಟಿದರೆ, ಹೊರಗೆ ಹೋಗಿ ಬೇರೊಂದು ವೇಷವನ್ನು ಅದು ಹಾಕಿಕೊಂಡು ಬರುವುದು. ಅದು ನಮಗೆ ಗೊತ್ತೇ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ, ನಾವು ಕಳುಹಿಸಿದ ಹಳೇ ಶತ್ರು ಎಂಬುದು. ಸ್ವಲ್ಪ ಕಾಲ ಅದರ ಬಲೆಗೆ ಬಿದ್ದಾದಮೇಲೆಯೇ ಅದು ನಮಗೆ ಅರಿವಾಗಬೇಕಾದರೆ.

ಎಷ್ಟೇ ಕಷ್ಟವಾದರೂ ಅದರಿಂದ ಪಾರಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಒಂದು ದಾರಿ ಇದೆ ಎನ್ನುವನು. ಅದೇ ಯಾರು ಮಾಯಾಧೀಶನೋ ಅವನಲ್ಲಿ ಶರಣಾಗುವುದು, ದೇವರೇ ! ದಯವಿಟ್ಟು ನನ್ನನ್ನು ಕಾಡಬೇಡ ಎಂದು ಬೇಡುವುದು, ಮೊರೆ ಇಡುವುದು. ಅವನು, ಕಾಡುವ ಮಾಯೆಗೆ ಸುಮ್ಮನಿರು ಎಂದರೆ ಅದು ಸುಮ್ಮನಾಗುವುದು. ನಾವು ಅದರೊಡನೆ ಎಷ್ಟು ಸೆಣಸಿದರೂ ಅದು ನಮ್ಮನ್ನು ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಮನೆಯ ಮುಂದೆ ಇರುವ ದೊಡ್ಡದೊಂದು ನಾಯಿ ಒಳಗೆ ಯಾರನ್ನೂ ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಅದು ಬಗುಳಿ ಕಚ್ಚಿಹಾಕುವುದು. ಹೊರಗೆ ನಿಂತು ಮನೆಯ ಯಜಮಾನನನ್ನು ಕರೆದು ನಾನು ನಿಮ್ಮೊಡನೆ ಮಾತನಾಡ ಬೇಕಾಗಿದೆ, ದಯವಿಟ್ಟು ನಿಮ್ಮ ನಾಯನ್ನು ಸುಮ್ಮನಿರಿಸಿ ಎಂದು ಕೇಳಿಕೊಂಡರೆ, ಯಜಮಾನ ಬಂದು ಆಜ್ಞೆ ಮಾಡಿದರೆ, ಆ ನಾಯಿ ಸುಮ್ಮನೆ ಗದ್ದಲವಿಲ್ಲದೆ ಅವನ ಮಾತನ್ನು ಕೇಳುವುದು. ಆದರೆ ಅದು ಅಪರಿಚಿತನ ಮಾತನ್ನು ಕೇಳುವುದಿಲ್ಲ. ಹಾಗೆಯೇ ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ನಾವು ಶರಣಾದರೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಅವನು ತನ್ನ ಮಾಯೆಯ ಉಪಟಳದಿಂದ ಪಾರುಮಾಡುವನು. ಮುಂಚೆ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವು ದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಉಪಾಯವನ್ನು ತಕ್ಷಣವೇ ಭಗವಂತ ಹೇಳುವನು. ಅವನಲ್ಲಿ ಶರಣಾದರೆ, ಅವನಿಚ್ಛೆ ಪಟ್ಟರೆ ಬಾಗಿಲುಗಳೆಲ್ಲ ತಾವಾಗಿ ತೆರೆಯುವುವು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಸೆರೆಮನೆಯಲ್ಲಿ ದೇವಕಿ ವಸುದೇವರಿಗೆ ಹುಟ್ಟಿದ. ಅವನನ್ನು ಸೆರೆಮನೆಯಿಂದ ವಸುದೇವ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗುವಾಗ, ಹಾಕಿದ್ದ ಬೀಗ ತಾನಾಗಿ ಕಳಚಿ ಬಿತ್ತು. ಕಾಯುತ್ತಿದ್ದ ಪಹರೆಯವರಿಗೆ ನಿದ್ದೆ ಬಂತು. ತುಂಬು ಯಮುನೆ ದಾರಿಕೊಟ್ಟಳು. ಅಸಾಧ್ಯವಾಗಿರುವುದೆಲ್ಲ ಸಾಧ್ಯವಾಯಿತು. ಯಾವಾಗ ಭಗವಂತ ಇಚ್ಛಿಸುವನೊ ಆಗ ಎಲ್ಲವೂ ಅವನಿಚ್ಛೆಗೆ ಬಾಗಬೇಕು. ನಾವು ಅವನಲ್ಲಿ ಶರಣಾಗತರಾಗಬೇಕು. ಆಗ ಮಾತ್ರ ನಾವು ಬೇಡುವುದನ್ನು ಅವನು ಕೊಡುವನು.

ನ ಮಾಂ ದುಷ್ಕೃತಿನೋ ಮೂಢಾಃ ಪ್ರಪದ್ಯಂತೇ ನರಾಧಮಾಃ ।
ಮಾಯಯಾಪಹೃತಜ್ಞಾನಾ ಆಸುರಂ ಭಾವಮಾಶ್ರಿತಾಃ ॥ ೧೫ ॥

ದುರಾಚಾರಿಗಳು, ಮೂಢರು, ಅಧಮ ಮನುಷ್ಯರು ನನಗೆ ಶರಣಾಗರು. ಅವರು ಆಸುರೀ ಸ್ವಭಾವದವರು. ಮಾಯೆಯಿಂದ ಅವರ ಜ್ಞಾನ ಹರಣವಾಗಿದೆ.

ಮಾಯೆಯನ್ನು ದಾಟುವುದಕ್ಕೆ ಅಸಾಧ್ಯ ಎಂದು ಹೇಳಿ ಅದನ್ನು ದಾಟಲು ಒಂದು ಉಪಾಯ ವನ್ನು ಕೂಡ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಉಪಾಯ ಇದ್ದರೆ ಏತಕ್ಕೆ ಆ ಮನುಷ್ಯ ಪಾರಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಯತ್ನಿಸುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದು ನಾವು ಆಶ್ಚರ್ಯಪಡಬಹುದು. ಆದರೆ ನರಾಧಮರಲ್ಲಿ ಇರುವ ಸ್ವಭಾವ ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ಶರಣಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನಲ್ಲಿ ಶರಣಾದರೆ ಉದ್ಧಾರವಾಗುತ್ತೇವೆ. ಶರಣಾಗಲು ಹೋಗದೆ ಇದ್ದರೆ ಏನು ಮಾಡುವುದು ? ನಮ್ಮನ್ನು ದೇವರೆಡೆಗೆ ಹೋಗಗೊಡದೆ ಇರುವುದೇ ದುರಾಚಾರ. ಮನುಷ್ಯರಿಗೆ ಕೆಟ್ಟಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದರಲ್ಲಿಯೇ ಒಂದು ಆನಂದ. ಅದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಬರಲು ಮನಸ್ಸಿಲ್ಲ. ಅವನ ಸ್ವಭಾವ ಯಾವಾಗಲೂ ಮಾಡಬಾರದ್ದನ್ನು ಮಾಡುವುದು, ಮಾಡುವುದನ್ನು ಬಿಡುವುದು. ಕೆಟ್ಟ ಮಾತುಕತೆ ನಡವಳಿಕೆ ಅವನಿಗೆ ಒಗ್ಗಿಹೋಗಿದೆ. ಅದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು, ಬೇರೆ ಉತ್ತಮ ವಾತಾವರಣಕ್ಕೆ ಬಾ ಎಂದರೆ ಅವನಿಗಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಚರಂಡಿಯಲ್ಲಿರುವ ಹುಳಕ್ಕೆ ಅಲ್ಲೇ ಇರಲು ಆಸೆ. ಅದನ್ನು ಬಿಟ್ಟಬರಲು ಅದು ಯತ್ನಿಸುವುದಿಲ್ಲ.

ಮೂಢರು, ಅಜ್ಞಾನಿಗಳು ಇವರಿಗೆ ಮುಂಚೆಯೇ ಗೊತ್ತಾಗುವುದಿಲ್ಲ, ಕೆಟ್ಟ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಹೋದರೆ ಏನಾಗುವುದು ಎಂಬುದು. ಒಂದುವೇಳೆ ಪೆಟ್ಟು ತಿಂದರೂ ಅದರಿಂದ ಬುದ್ಧಿ ಕಲಿಯುವವರಲ್ಲ ಅವರು. ಅವರ ಬುದ್ಧಿ ಇನ್ನೂ ಅಷ್ಟು ವಿಕಾಸವಾಗಿಲ್ಲ. ಇತರರಿಗೆ ಆಗಿರುವುದರಿಂದ ಬುದ್ಧಿ ಕಲಿಯುವುದಿಲ್ಲ ಅಥವಾ ತಮಗೇ ಆದರೂ ಅದರಿಂದ ಬುದ್ಧಿ ಕಲಿಯುವುದಿಲ್ಲ.

ಅಧಮ ತುಂಬಾ ಕೆಳಮಟ್ಟದಲ್ಲಿರುವ ಮನುಷ್ಯ. ಅವನು ಪ್ರಾಣಿಗಳಂತೆ. ತಾತ್ಕಾಲಿಕ ತೃಪ್ತಿಯನ್ನು ಕೊಡುವುದನ್ನು ಮಾತ್ರ ಮಾಡುವನು. ಅವನ ರುಚಿ ಯಾವಾಗಲೂ ಕೆಳಮಟ್ಟದ್ದು. ದೇವರು, ಸತ್ಯ, ಧರ್ಮ, ಕರ್ಮ ಮುಂತಾದವುಗಳು ಅವನ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಹತ್ತುವುದೇ ಇಲ್ಲ. ಯಾರಾದರೂ ಅದನ್ನು ಹೇಳಿದರೆ ಕಿವಿಯ ಮೇಲೆ ಹಾಕಿಕೊಳ್ಳುವುದೇ ಇಲ್ಲ. ಹಿಂದೆ ಕಲ್ಲಿರುವ ಗೋಡೆಗೆ ಮೊಳೆ ಹೊಡೆದಂತೆ ಇದು. ಮೊಳೆಯೇ ಬಗ್ಗಿಹೋಗುವುದು, ಕಲ್ಲಿನೊಳಗೆ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಇದೇ ಒಂದು ವಿಚಿತ್ರ. ಕುಡಿಯುವುದಕ್ಕೆ ಅಮೃತವಿದೆ, ಅದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಚರಂಡಿಯ ನೀರು ಕುಡಿಯುವನು. ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಬಾಗಿಲು ತೆಗೆದಿದೆ. ಅದರ ಹತ್ತಿರವೇ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ ಮನುಷ್ಯ. ತನ್ನ ಅದ್ಭುತವಾದ ಮಾಯೆಯಿಂದ ಈ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿ, ಇದರಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಕೆಲವು ಬಾಗಿಲುಗಳನ್ನು ಇಟ್ಟಿರುವನು. ಆದರೂ ಆ ಬಾಗಿಲುಗಳನ್ನು ಬಡಿಯುವವರು ಅಪರೂಪ.

ಭಗವಂತನ ಮಾಯೆಯಲ್ಲಿ ಎರಡು ಸ್ವಭಾವಗಳಿವೆ. ಒಂದು ಆಸುರೀ ಸ್ವಭಾವ, ಮತ್ತೊಂದು ದೈವೀಸ್ವಭಾವ. ದೈವೀಸ್ವಭಾವ ನಮ್ಮನ್ನು ಪ್ರಪಂಚದಿಂದ ಬಿಡಿಸುವುದು. ಆಸುರೀಸ್ವಭಾವ ನಮ್ಮನ್ನು ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಕಟ್ಟಿಹಾಕುವುದು. ಮೇಲಿನ ಮೂರು ಬಗೆಯ ಮನುಷ್ಯರು ಆಸುರೀ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ಆಶ್ರಯಿಸಿದವರು. ಆಸುರೀ ಸ್ವಭಾವದವರ ಜ್ಞಾನ ಅಪಹರಿಸಲ್ಪಟ್ಟಿದೆ. ಮುಂದೇನಾಗುವುದು, ನಾವು ಇಂತಹ ಕೆಟ್ಟಕೆಲಸ ಮಾಡಿದರೆ ಅದರಿಂದ ಬರುವ ಪರಿಣಾಮ ಎಷ್ಟು ಭೀಕರವಾಗುವುದು ಎಂಬುದನ್ನು ಪರ್ಯಾಲೋಚಿಸುವುದೇ ಇಲ್ಲ.

ಚತುರ್ವಿಧಾ ಭಜಂತೇ ಮಾಂ ಜನಾಃ ಸುಕೃತಿನೋಽಜುRನ ।
ಆರ್ತೋ ಜಿಜ್ಞಾಸುರರ್ಥಾರ್ಥೀ ಜ್ಞಾನೀ ಚ ಭರತರ್ಷಭ ॥ ೧೬ ॥

ಅರ್ಜುನ, ಆರ್ತ, ಜಿಜ್ಞಾಸು, ಅರ್ಥಾರ್ಥಿ ಜ್ಞಾನಿ ಎಂಬ ನಾಲ್ಕು ಬಗೆಯ ಸದಾಚಾರಿಗಳಾದ ಜನರು ನನ್ನನ್ನು ಭಜಿಸುತ್ತಾರೆ.

ಹಿಂದಿನ ಶ್ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಯಾರು ದುರಾಚಾರಿಗಳು ಎಂಬುದನ್ನು ವಿವರಿಸಿ ಇಲ್ಲಿ ಸದಾಚಾರಿಗಳು ಯಾರು ಎಂಬುದನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ದುರಾಚಾರಿಗೆ ದೇವರ ಆವಶ್ಯಕತೆ ಇನ್ನೂ ಬಂದಿಲ್ಲ. ಅವನಿಗೆ ದೇವರು ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಸುತ್ತಮುತ್ತಲಿನ ವಸ್ತುಗಳೇ ಸಾಕು ಅವನ ಜೀವನಕ್ಕೆ. ಸದಾಚಾರಿಗೆ ದೇವರ ಆವಶ್ಯಕತೆ ಜಾಗ್ರತವಾಗಿದೆ. ಹಸಿದರೆ ಆಹಾರವನ್ನು ಹೇಗೆ ಹುಡುಕಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವನೊ, ಬಾಯಾರಿದರೆ ನೀರನ್ನು ಹೇಗೆ ಹುಡುಕಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವನೊ ಹಾಗೆ ಸದಾಚಾರಿಗಳು ದೇವರನ್ನು ಹುಡುಕಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವರು. ಹಾಗೆ ದೇವರ ಬಳಿಗೆ ಹೋಗುವವರಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬೊಬ್ಬರು ಒಂದೊಂದು ಉದ್ದೇಶದಿಂದ ಪ್ರೇರಿತರಾಗಿರುವರು. ಮೊದಲನೆಯವನೆ ಆರ್ತ, ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಸಂಕಟಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕಿ ನರಳುತ್ತಿರುವವನು. ಈ ಪ್ರಪಂಚದ ವಸ್ತುಗಳು ಅವನ ಸಂಕಟವನ್ನು ಪರಿಹರಿಸ ಲಾರವು. ಆ ಸಂಕಟ ಹಲವು ಕಾರಣಗಳಿಂದ ಆಗಿರಬಹುದು. ತಾನು ನೆಚ್ಚಿದವರನ್ನು, ಪ್ರೀತಿಸು ವವರನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡಿರಬಹುದು. ಆ ತೆರವನ್ನು ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಯಾವುದೂ ಭರ್ತಿಮಾಡ ಲಾರದು. ಯಾವುದೊ ಅಂಜಿಕೆ ಕಳವಳ ಕಾಡುತ್ತಿದೆ. ಮುಂದೆ ಯಾವ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಇನ್ನು ಇಂತಹ ಕಷ್ಟವನ್ನು ಜಾರಿಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ದೂತರು ಸಮನ್ ತರುವರೊ ಎಂದು ಅಂಜುತ್ತಿರುವನು. ಇಂತಹ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಮಾನವ ಸಹಾಯ ನಮ್ಮನ್ನು ಬಹಳ ಮೇಲಕ್ಕೆ ಎತ್ತಲಾರದು. ಇನ್ನು ಯಾವ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ದೇವರು ಬೇಕಾಗದೆ ಇದ್ದರೂ, ಸಂಕಟಗಳು ಬಂದು ನಮ್ಮನ್ನು ಕಾಡುವಾಗ ವೆಂಕಟರಮಣನ ಆವಶ್ಯಕತೆ ಬರುವುದು. ನಮ್ಮ ಸಂಕಟದ ಅರ್ಜಿಯನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗಿ ದೇವರಮನೆಯ ಬಾಗಿಲಿನಲ್ಲಿ ನಿಂತು ಅವನನ್ನು ಕರೆಯುತ್ತೇವೆ. ಅವನು ಹೊರಗೆ ಬಂದಾಗ ನಮ್ಮ ಹವಾಲನ್ನು ಅರ್ಪಿಸುತ್ತೇವೆ. ನಮ್ಮ ಸಂಕಟಗಳನ್ನು ಅವನು ನಿವಾರಿಸಬೇಕು. ದೇವರು ಎಂಬುವನು ಒಬ್ಬನಿರುವನು, ಅವನಿಗೆ ನಮ್ಮ ಸಂಕಟವನ್ನು ಪರಿಹರಿಸುವ ಶಕ್ತಿ ಇದೆ ಎಂದು ಆ ಭಕ್ತ ಬಂದಿರುವನು. ಇಲ್ಲಿ ಇನ್ನೂ ಭಗವಂತನಮೇಲೆ ಪ್ರೀತಿ ಹುಟ್ಟಬೇಕಾಗಿದೆ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದ ನೋವಿನ ಯಾತನೆಯಿಂದ ಪಾರಾಗಲು ಹೋಗಿರುವನೇ ಹೊರತು ದೇವರನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುವುದಕ್ಕಲ್ಲ. ರೋಗಿ ಪ್ರಖ್ಯಾತ ವೈದ್ಯನ ಬಳಿ ಬರುತ್ತಾನೆ. ತನ್ನ ಖಾಯಿಲೆಯನ್ನು ಗುಣ ಮಾಡು ಎಂದು ಕೇಳಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಅವನೇನು ವೈದ್ಯನನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ವೈದ್ಯನಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ವೈದ್ಯ ಕೊಡುವ ಮದ್ದಿನ ಮೇಲೆಯೇ ಇವನ ಆಸಕ್ತಿಯೆಲ್ಲ.

ದೇವರ ಬಳಿಗೆ ಬರುವ ಎರಡನೆಯವನೇ ಜಿಜ್ಞಾಸು. ಇವನು ದೇವರು ಎಂದರೆ ಏನು ಎಂದು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂದು ಬರುವನು. ಇವನು ತತ್ತ್ವಜ್ಞಾನಿ. ಪ್ರಪಂಚವನ್ನೆಲ್ಲ ವಿಚಾರದ ಒಂದರಿ ಯಿಂದ ಆಡಿರುವನು. ಇವನ ಕುತೂಹಲ ಬೌದ್ಧಿಕವಾಗಿರುವುದು. ದೇವರ ಸ್ವಭಾವಗಳೇನು, ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೂ ಇವನಿಗೂ ಇರುವ ಸಂಬಂಧ ಎಂತಹುದು, ಜೀವರಾಶಿಗಳಿಗೂ ಇವನಿಗೂ ಇರುವ ಸಂಬಂಧವೆಂತಹುದು, ಎಂಬುದನ್ನು ಅರಿಯಲು ಬಂದಿರುವನು. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಸರ್ವಶ್ರೇಷ್ಠ ವಾದುದು ಯಾವುದು ಎಂಬುದನ್ನು ಹುಡುಕುತ್ತಿರುವಾಗ ಎಲ್ಲಾ ವಸ್ತುಗಳನ್ನೂ ವಿಮರ್ಶಿಸಿ ಆದಮೇಲೆ, ಕೊನೆಗೆ ಸಿಕ್ಕುವುದೇ ಪರಮಾತ್ಮ. ಅದನ್ನು ಮೀರಿರುವುದು ಮತ್ತಾವುದೂ ಇಲ್ಲ. ವಿಚಾರದ ಹಾದಿಯಲ್ಲಿ ನಡೆಯುವಾಗ ಸಿಕ್ಕುವ ಕೊನೆಯ ಸ್ಥಳ ದೇವರೆಂಬುದು. ಇನ್ನು ಅದನ್ನು ಅತಿಕ್ರಮಿಸಿ ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಯತ್ನಿಸಿದರೆ ಇವನು ತನ್ನತನವನ್ನೇ ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳುವನು. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಹೇಳುವಂತೆ ಉಪ್ಪಿನ ಗೊಂಬೆ ಸಮುದ್ರದ ಆಳವನ್ನು ನೋಡಲು ಹೋದಂತೆ ಆಗುವುದು.

ಮೂರನೆಯವನೆ ಅರ್ಥಾರ್ಥಿ. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಅವನಿಗೆ ಹಣ ಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅದಕ್ಕೇ ದೇವರಿಗೆ ಹರಕೆ ಹೊರುವನು. ಲಕ್ಷ್ಮಿ, ಕುಬೇರರು ಅವನ ಮನೆಯ ಮೂಲೆಯಲ್ಲಿ ಬಿದ್ದಿರುವರೆಂಬದನ್ನು ಕೇಳಿರು ವನು. ಅವನು ಕಲ್ಪವೃಕ್ಷ ಎಂಬುದನ್ನು ಕೇಳಿರುವನು. ಯಾರು ಏನು ಕೇಳಿದರೆ ಇಲ್ಲವೆನ್ನುವವನಲ್ಲ ದೇವರು. ಬರೀ ಕೈಯಲ್ಲಿ ಕಳುಹಿಸುವುದಿಲ್ಲ ಎಂಬುದನ್ನು ಅರಿತು ಭಿಕ್ಷಕರಂತೆ ಭಿಕ್ಷಾಪಾತ್ರೆಯನ್ನು ಹಿಡಿದು ಕೊಂಡು ಅವನ ಮನೆಯ ಬಾಗಲಿಗೆ ಹೋಗಿ ನಮ್ಮ ಶಂಖವನ್ನು ಊದುತ್ತೇವೆ. ಅವನು ಹೊರಗೆ ಬಂದರೆ ನಮ್ಮ ಭಿಕ್ಷಾಪಾತ್ರೆಯನ್ನು ತೋರುತ್ತೇವೆ. ಅವನಿಗಿರುವ ಐಶ್ವರ್ಯರಾಶಿಯಲ್ಲಿ ಚೂರು ಪಾರುಬೇಕು ನಮಗೆ. ದೇವರು ಬೇಡ. ದೇವರನ್ನು ತುಂಬಾ ದೊಡ್ಡವನು ಎಂದು ನೋಡುತ್ತಾನೆ. ಮಹಾ ಐಶ್ವರ್ಯವಂತನೆಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತಾನೆ. ಇವನಿಗೆ ದೇವರ ಖಜಾನಿಯ ಮೇಲೆ ಕಣ್ಣು. ಇವನಿಗೆ ಬೇಕಾಗಿರುವುದು ಪುಡಿಕಾಸು, ಭಕ್ತಿಯಲ್ಲ ಮುಕ್ತಿಯಲ್ಲ.

ನಾಲ್ಕನೆಯವನೇ ಜ್ಞಾನಿ, ಭಗವತ್ ತತ್ತ ್ವವನ್ನು ಅರಿತವನು, ಅವನನ್ನು ಅನುಭವಿಸಿದವನು. ಅವನು ದೇವರ ಬಳಿಗೆ ಬರುತ್ತಾನೆ. ಅವನು ದೇವರಿಂದ ಏನನ್ನೂ ಯಾಚಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ದೇವರೊಬ್ಬನೇ ಪರಮಪವಿತ್ರ ವಸ್ತು, ಪ್ರೀತಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಯೋಗ್ಯವಾದ ವಸ್ತು, ಅದೊಂದೇ ಸಾರ, ಮಿಕ್ಕಿರುವುದೆಲ್ಲಾ ನಿಸ್ಸಾರ ಎಂಬುದನ್ನು ಅರಿತಿರುವನು. ದೇವರ ಅಷ್ಟೈಶ್ವರ್ಯಗಳ ಕಡೆ ಅವನ ಕಣ್ಣಿಲ್ಲ. ಅವನ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ನೋಡಿ ಇವನು ಚಕಿತನಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಮಗು ತಾಯಿಯನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುವಂತೆ ಪ್ರೀತಿಸುತ್ತಾನೆ. ಇವನ ಸಂಬಂಧ ತುಂಬಾ ನಿಕಟವಾದುದು. ಇವನಿಗೆ ದೇವರೊಬ್ಬನೇ ಬೇಕು. ದೇವರ ಹತ್ತಿರ ಇರುವುದಾವುದೂ ಬೇಡ.

ತೇಷಾಂ ಜ್ಞಾನೀ ನಿತ್ಯಯುಕ್ತ ಏಕಭಕ್ತಿರ್ವಿಶಿಷ್ಯತೇ ।
ಪ್ರಿಯೋ ಹಿ ಜ್ಞಾನಿನೋಽತ್ಯರ್ಥಮಹಂ ಸ ಚ ಮಮ ಪ್ರಿಯಃ ॥ ೧೭ ॥

ಅವರಲ್ಲಿ ನಿತ್ಯಯುಕ್ತನೂ, ಏಕ ಭಕ್ತಿಯುಳ್ಳವನೂ ಆದ ಜ್ಞಾನಿಯೇ ಶ್ರೇಷ್ಠ. ನಾನು ಜ್ಞಾನಿಗೆ ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಿಯ ಮತ್ತು ಅವನು ನನಗೆ ಪ್ರಿಯ.

ಅವನೆಡೆಗೆ ಬರುವ ಈ ನಾಲ್ಕು ಜನರಲ್ಲಿ ಜ್ಞಾನಿಯೇ ಪರಮಾತ್ಮನಿಗೆ ಪರಮ ಪ್ರಿಯವಾಗಿರು ವವನು. ಏಕೆಂದರೆ ಅವನು ದೇವರಿಂದ ಏನನ್ನೂ ವಸೂಲಿ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಕೇವಲ ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ ಪ್ರೇರಿತನಾಗಿ ಬರುತ್ತಾನೆ. ಅವನ ಪ್ರೀತಿ, ಪತಂಗಕ್ಕೆ ಬೆಂಕಿಯ ಮೇಲೆ ಇರುವ ಪ್ರೀತಿಯಂತೆ. ಪತಂಗ ದೂರದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲೋ ಕತ್ತಲಲ್ಲಿ ಹಾರಾಡುತ್ತಿರುವುದು. ಯಾವಾಗ ಅದಕ್ಕೆ ಉರಿಯುತ್ತಿರುವ ಬೆಂಕಿ ಕಾಣುವುದೊ ಅತ್ತ ಕಡೆ ಧಾವಿಸುವುದು. ಆ ಉರಿಯ ಮೇಲೆ ಅಂಥ ಆಕರ್ಷಣೆ ಅದಕ್ಕೆ. ಆ ಉರಿಯ ಹತ್ತಿರ ಬಂದು ಹಾರಾಡಿ ಕೊನೆಗೆ ಅದರಲ್ಲಿ ಬಿದ್ದು ಸಾಯುವುದು. ತನ್ನನ್ನು ಇಲ್ಲದಂತೆ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದು. ಅದಕ್ಕೆ ಇದರಲ್ಲೇ ಒಂದು ಆನಂದ. ಹಾಗೆಯೇ ಭಗವತ್ ತತ್ತ ್ವವನ್ನು ಅರಿತ ಜ್ಞಾನಿ. ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಅವನು ಈ ಸಂಸಾರದ ಅಂಧಕಾರದಲ್ಲಿರಲಾರ. ಅಲ್ಲಿಂದ ಭಗವಂತನೆಂಬ ಪ್ರೇಮಶಿಖೆಯೆಡೆಗೆ ಬಂದು ಅದರಲ್ಲಿ ಬೀಳುವನು.

ಇಂತಹ ಭಕ್ತನ ಪ್ರೀತಿ ಯಾವಾಗಲೂ ಭಗವಂತನ ಕಡೆಗೆ ನಿಷ್ಠೆಯುಳ್ಳದ್ದು. ಅವನು ಸುಖವನ್ನು ಕೊಟ್ಟಾಗ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಅವನು ದುಃಖವನ್ನು ಕೊಟ್ಟರೂ ಅವನೆಡೆಗೆ ಹೋಗುವುದು. ಸೋಲು ಬರಲಿ, ಕಷ್ಟಕಾರ್ಪಣ್ಯಗಳ ಸಮೂಹವೇ ಬರಲಿ, ದೇವರನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುವುದನ್ನು ಮಾತ್ರ ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಉಳಿದವರು ಹಾಗಲ್ಲ. ತಮಗೆ ಬೇಕಾದ ಹಣವೋ ಕಾಸೋ ಆರೋಗ್ಯವೋ ಸಿಕ್ಕಿತು ಎಂದರೆ ದೇವರಿಗೆ ಧನ್ಯವಾದವನ್ನು ಅರ್ಪಿಸಿ ಮರೆಯುವರು. ಪುನಃ ಇನ್ನೊಂದು ಸಲ ಅವರು ದೇವರನ್ನು ಕುರಿತು ಯೋಚಿಸಬೇಕಾದರೆ ಪ್ರಪಂಚದಿಂದ ಏನಾದರೂ ಗಂಡಾಂತರ ಬರಬೇಕು. ಆಗಲೇ ದೇವರ ಜ್ಞಾಪಕ ಬರುವುದು. ಖಾಯಿಲೆ ಬಿದ್ದರೆ ತಾನೆ ವೈದ್ಯನ ಜ್ಞಾಪಕ ಬರುವುದು, ಹಾಗೆ. ಆದರೆ ಜ್ಞಾನಿಯಾದರೊ ಹಗಲು ರಾತ್ರಿ ನದಿ ಹೇಗೆ ಸಾಗರಕ್ಕೆ ತನ್ನನ್ನು ಅರ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿರುವುದೊ ಹಾಗೆ ಭಗವಂತನನ್ನು ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸುತ್ತಿರುವನು. ದೇವರು ಕೋಪದಿಂದ ಬಡಿದರೂ ಅವನೆಡೆಗೆ ಹೋಗುವನು. ಪ್ರೇಮ ದಿಂದ ತಕ್ಕೈಸಿದರೂ ಅವನೆಡೆಗೆ ಹೋಗುವನು. ಸಣ್ಣ ಮಗು ತೊಡೆಯ ಮೇಲೆ ಹಾಲು ಕುಡಿಯು ತ್ತಿರುವಾಗ ಅರಿಯದೆ ಮೊಲೆಯನ್ನು ಕಚ್ಚುವುದು. ತಾಯಿ ಕೋಪದಿಂದ ಅದನ್ನು ಆಚೆಗೆ ನೂಕುವಳು. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ನೋವು ತಾಳಲಾರದೆ ಒಂದು ಏಟನ್ನೂ ಕೊಡುವಳು. ಆ ಮಗುವಾದರೊ ಪುನಃ ತಾಯಿಯ ಕಡೆಗೆ ತೆವಳುತ್ತಾ ಬರುವುದು. ಬಡಿದ ಕೈಗಳನ್ನೇ ಹಿಡಿದುಕೊಳ್ಳುವುದು. ಮಗು ತಾಯಿಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಇರಲಾರದು. ಹಾಗೆಯೇ ಭಕ್ತ.

ಅವನ ಭಕ್ತಿ ಏಕಮುಖವಾಗಿರುವುದು. ಅದನ್ನು ಅವ್ಯಭಿಚಾರಿಣೀ ಭಕ್ತಿ ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ. ಅವನಿಂದ ಏನನ್ನೂ ಪಡೆಯಬೇಕೆಂದು ಪ್ರೀತಿಸುವುದು ಪ್ರೀತಿಯಲ್ಲ. ಅದೊಂದು ನಟನೆ. ಬರುವುದು ಬಂದುಬಿಟ್ಟರೆ ಆ ಪ್ರೀತಿಯ ಸೋಗು ಹೊರಟುಹೋಗುವುದು. ಆದರೆ ಜ್ಞಾನಿಯಾದರೂ ಮನಸ್ಸಿನ ಏಕಾಗ್ರತೆಯಿಂದ ಭಗವಂತನನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುವನು. ಅದು ಕವಲೊಡೆದಿಲ್ಲ, ಹಲವು ಶಾಖೆಗಳಿಲ್ಲ. ಧರೆಯ ಮೇಲೆ ಬಿದ್ದ ಹನಿಗೆ ಗೊತ್ತಾಗಿದೆ ತನ್ನ ತೌರುಮನೆ ಮಹಾಸಾಗರವೆಂದು. ಅದನ್ನು ಸೇರಲು ಒಂದು ನದಿಯೊಡನೆ ಹಗಲು ರಾತ್ರಿ ಪ್ರಯಾಣ ಮಾಡುತ್ತಿರುವುದು. ಅಂತಹ ಏಕಮುಖ, ಭಕ್ತನದು.

ಜ್ಞಾನಿಗೆ ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಿಯನಾದವನು ದೇವರು. ಜ್ಞಾನಿಯಾದರೊ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನೆಲ್ಲ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಪರೀಕ್ಷೆ ಮಾಡಿ ನೋಡಿರುವನು. ಇಲ್ಲಿರುವ ಪ್ರೀತಿ, ಇಲ್ಲಿ ನಮಗಿರುವ ಐಶ್ವರ್ಯ, ನಮ್ಮ ಬುದ್ಧಿವಂತಿಕೆ ಎಲ್ಲದರ ಮಿತಿಯನ್ನೂ ಅರಿತಿರುವನು. ಸಾಂತವಸ್ತುವನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸಿದರೆ ನಾವು ಮುಕ್ತರಾಗೆವು, ಭೂಮವಾದ ಅನಂತಾತ್ಮನಾದ ಪರಮಾತ್ಮನೊಬ್ಬನೆ ಪ್ರೀತಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಯೋಗ್ಯವಾದ ವಸ್ತು ಎಂಬು ದನ್ನು ಅರಿತಿರುವನು. ಆ ಒಂದನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸಿದರೆ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಪ್ರೀತಿಸಿದಂತೆ ಆಗುವುದು ಎಂಬುದನ್ನು ಅರಿತಿರುವನು. ಮರದ ಬೇರಿಗೆ ನೀರು ಹಾಕಿದರೆ ಅದರ ಎಲೆ ಎಲೆ, ರೆಂಬೆ ರೆಂಬೆಗೆ ಹೇಗೆ ನೀರು ಹೋಗುವುದೊ ಹಾಗೆ. ದೇವರೇ ಪ್ರಪಂಚದ ತಾಯಿ ಬೇರು. ಅದಕ್ಕೆ ನೀರು ಹಾಕಿದರೆ ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಯೂ ಹರಿಯುವುದು. ದೇವರನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುನ ಜ್ಞಾನಿ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಧಿಕ್ಕರಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುತ್ತಾನೆ. ಏಕೆಂದರೆ ದೇವರು ಅದರ ಹಿಂದೆ ಅವನಿಗೆ ಕಾಣುವನು. ಆದರೆ ದೇವರನ್ನು ಮರೆತು ಲೌಕಿಕ ವಸ್ತುವನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುವವನಾದರೊ, ಅದಲ್ಲದೆ ಬೇರೆ ಯಾವು ದನ್ನೂ ಪ್ರೀತಿಸಲಾರನು. ತಾನು ಪ್ರೀತಿಸುವ ವಸ್ತು ಯಾವಾಗ ಪ್ರೀತಿಯನ್ನು ಕೊಡುವುದಿಲ್ಲವೋ ಅಥವಾ ಬೇರೆಯವರನ್ನು ಅದು ಪ್ರೀತಿಸುವುದೊ ಆಗ ಅದನ್ನು ಸಹಿಸಲಾರನು. ತನ್ನ ಪ್ರಾಣದ ಪ್ರಾಣ ಎಂದು ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದ ಪ್ರಿಯತಮೆಯನ್ನು ಕೊಲ್ಲಲು ಸಿದ್ಧನಾಗಿರುವನು. ಆದರೆ ಭಗವಂತನನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುವವನು ಹಾಗಲ್ಲ. ಅವನು ಪ್ರಪಂಚದ ಪ್ರೀತಿಯ ಎಂತಹ ನಿರಾಶೆಯನ್ನಾದರೂ ಸಹಿಸಬಲ್ಲ. ಅವನಿಗೆ ಲೌಕಿಕ ಪ್ರೀತಿಗಳು ಗೌಣ. ಅವನ ಪರಮ ಪ್ರೀತಿಗೆ ಪಾತ್ರನಾಗಿರುವುದೇ ಪರಮಾತ್ಮ. ಉಳಿದ ವಸ್ತುಗಳು ಅದನ್ನು ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸುವುದರಿಂದ ಅದನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುತ್ತಾನೆ. ಅದು ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸದೇ ಇದ್ದರೆ ಅವನು ಕೋಪಗೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ, ಉದಾಸೀನನಾಗುತ್ತಾನೆ, ಅಷ್ಟೆ. ಅದನ್ನು ಕೊಲ್ಲುವುದಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದಕ್ಕೆ ಶಾಪ ಕೊಡುವುದಿಲ್ಲ. ಜ್ಞಾನಿಗೆ ಪರಮಾತ್ಮನ ಮೇಲೆ ಇರುವ ಏಕಮುಖ ವಾಗಿರುವ ಪ್ರೀತಿಗೆ ಈ ಪ್ರಪಂಚದ ಯಾವ ಘಟನೆಗಳೂ ಭಂಗ ತಾರವು.

ಭಗವಂತನಿಗೆ ಇಂತಹ ಜ್ಞಾನಿ ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಿಯ. ತನ್ನ ಬಳಿಗೆ ಬರುವ ಭಕ್ತರ ಉದ್ದೇಶಗಳೆಲ್ಲ ಅವನಿಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ತಾನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿದ ವಸ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ಅತ್ಯಂತ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದುದೇ ತನ್ನನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುವ ಜ್ಞಾನಿ ಎಂಬುದು ಗೊತ್ತಿದೆ ದೇವರಿಗೆ. ಇದೊಂದೇ ಪರಮಾತ್ಮನೆಂಬ ಸೂರ್ಯನನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸುವ ಕನ್ನಡಿ. ದೇವರಿಗೆ ಜ್ಞಾನಿಯ ಮೇಲೆ ಏನೂ ಪಕ್ಷಪಾತವಿಲ್ಲ. ಸೃಷ್ಟಿಸಿದ ಎಲ್ಲಾ ವಸ್ತುಗಳ ಹಿಂದೆಯೂ ಅವನು ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿ ಇರುವನು. ಆದರೆ ಎಲ್ಲಾ ವಸ್ತುಗಳೂ ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿ ಅದನ್ನು ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸುತ್ತಿಲ್ಲ. ಸೂರ್ಯನ ಬೆಳಕು ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಯೂ ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿ ಬೀಳುತ್ತಿದೆ. ಆದರೆ ಎಲ್ಲಾ ವಸ್ತುಗಳೂ ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿ ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸುತ್ತಿಲ್ಲ. ನೆಲ ಗೋಡೆ, ನೀರು, ಬಟ್ಟೆ ಇವುಗಳ ಮೇಲೆ ಬಿದ್ದಾಗ ಒಂದು ರೀತಿ ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸುವುದು. ಆದರೆ ಶುದ್ಧವಾದ ಕನ್ನಡಿ ಸೂರ್ಯನ ಬೆಳಕು ಹೇಗಿದೆಯೊ ಹಾಗೆ ಅದನ್ನು ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸುವುದು. ಹಾಗೆಯೆ ಜ್ಞಾನಿ ಶುದ್ಧವಾದ ಕನ್ನಡಿಯಂತೆ. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಭಗವಂತನಿರುವ ಪಡಸಾಲೆ (Drawing Room)ಭಕ್ತ ಎನ್ನುತ್ತಿದ್ದರು. ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಯಜಮಾನ ಎಲ್ಲಿ ಬೇಕಾದರೂ ಇರಬಹುದು. ಆದರೆ ಅವನು ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಇರುವುದು ಪಡಸಾಲೆಯಲ್ಲಿ. ಹಸುವಿನಲ್ಲಿ ಹಾಲಿದೆ. ಹಾಲು ಬೇಕಾದರೆ, ಕೊಂಬು, ಕಿವಿ ಹಿಂಡಿದರೆ ಹಾಲು ತೊಟ್ಟಿಕ್ಕುವುದಿಲ್ಲ. ಅದರ ಕೆಚ್ಚಲನ್ನು ಹಿಂಡಬೇಕು. ಹಾಗೆಯೇ ಭಕ್ತ ಭಗವಂತನ ಕೆಚ್ಚಲು. ಅದರಲ್ಲಿ ಹಾಲಿದೆ. ಮಿಕ್ಕಿರುವ ಕಡೆಯೂ ಹಾಲಿದೆ. ಆದರೆ ಹಾಲು ಸಿಕ್ಕಲಾರದು. ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಉದ್ದೇಶಗಳಿಂದ ದೇವರ ಹತ್ತಿರ ಬರುವವರ ಹಿಂದೆಯೂ ದೇವರೇ ಇರುವನು. ಆದರೆ ಅದು ಭಗವಂತನ ಕೆಚ್ಚಲಲ್ಲ. ಪರಮ ಭಕ್ತನಿಗೆ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ಸಿರಿ ದೇವರು ಹೇಗೊ, ಹಾಗೆಯೆ ದೇವರಿಗೆ ಪರಮ ಆಪ್ತವಾಗಿರುವುದು, ಭಕ್ತನ ಪಾದಧೂಳಿ. ಭಗವಂತನ ಸೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಆಕಾಶವನ್ನು ಭೇದಿಸುವ ಪರ್ವತಗಳಿವೆ. ಸಾಗರದಂತಿರುವ ನದಿಗಳಿವೆ. ಮೃತ್ಯುವನ್ನು ಹಲ್ಲಿನಲ್ಲಿ ಬಾಲದ ತುದಿ ಯಲ್ಲಿ ಇಟ್ಟುಕೊಂಡಿರುವ ಹಾವು ಚೇಳುಗಳಿವೆ. ಎಂತಹ ಜೀವಜಂತುಗಳನ್ನು ಸಿಗಿದು ಬಿಡುವ ನಖದಾಡೆಗಳನ್ನು ಪಡೆದ ಹುಲಿ ಸಿಂಹಗಳಿವೆ. ಹಲವು ಅದ್ಭುತ ಕಾರ್ಯಗಳನ್ನು ಮಾಡಬಲ್ಲ ಮಾನವ ನಿರುವನು. ಈ ಮಾನವರಲ್ಲಿ ಭಗವಂತನನ್ನು ಕೇವಲ ಪ್ರೀತಿಗಾಗಿ ಪ್ರೀತಿಸುವವನೇ ಶ್ರೇಷ್ಠ. ತನ್ನಿಂದ ಬಂದ ಮಹಾ ಕಾವ್ಯಕ್ಕೆ ಕವಿ ತಾನೇ ಮಣಿಯುವಂತೆ ಭಗವಂತ ಪರಮ ಭಕ್ತನನ್ನು ನೋಡಿದಾಗ ಸಾರ್ಥಕವಾಯಿತು ನನ್ನ ಸೃಷ್ಟಿ ಎಂದು ತಾನೇ ತಲೆದೂಗುವನು.

ಉದಾರಾಃ ಸರ್ವ ಏವೈತೇ ಜ್ಞಾನೀ ತ್ವಾತ್ಮೈವ ಮೇ ಮತಮ್ ।
ಆಸ್ಥಿತಃ ಸ ಹಿ ಯುಕ್ತಾತ್ಮಾ ಮಾಮೇವಾನುತ್ತಮಾಂ ಗತಿಮ್ ॥ ೧೮ ॥

ಈ ಭಕ್ತರೆಲ್ಲರೂ ಉತ್ತಮರೇ ನಿಜ. ಆದರೆ ಜ್ಞಾನಿ ನನ್ನ ಆತ್ಮ. ಏಕೆಂದರೆ ನನ್ನನ್ನು ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕಿಂತ ಶ್ರೇಷ್ಠಗತಿ ಮತ್ತೊಂದಿಲ್ಲವೆಂದು ತಿಳಿದು ಆ ಯೋಗಿ ನನ್ನ ಆಶ್ರಯವನ್ನೇ ಪಡೆಯುತ್ತಾನೆ.

ಈ ನಾಲ್ಕು ಬಗೆಯ ಭಕ್ತರೆಲ್ಲರೂ ಉತ್ತಮರೇ ಎನ್ನುವನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ. ಏಕೆಂದರೆ ಬೇರೆ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬಾರದ ಮನುಷ್ಯನ ಹತ್ತಿರ ಹೋಗಿ ಬೇಡುವುದಕ್ಕಿಂತ ದೇವರ ಸಮೀಪಕ್ಕೆ ಬಂದಿರುವರಲ್ಲ ಇವರು. ಯಾವುದಾದರೂ ಉಪಾಯದಿಂದಲೇ ಬರಲಿ, ಅಂತೂ ತನ್ನೆಡೆಗೆ ಬಂದರಲ್ಲ ಎಂದು ಹೊಗಳು ತ್ತಾನೆ. ಇವತ್ತು ದೇವರಿಂದ ಏನನ್ನೊ ವಸೂಲಿ ಮಾಡಬೇಕೆಂದು ಬಂದಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ಇವರ ಉದ್ದೇಶ ಕ್ರಮೇಣ ಪರಿಶುದ್ಧವಾಗುತ್ತ ಬಂದು, ಕೊನೆಗೆ ದೇವರಿಗಾಗಿ, ಅವನ ಪ್ರೇಮವನ್ನು ರುಚಿ ನೋಡುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಬರುವರು ಎಂಬುದನ್ನು ಅರಿತಿರುವನು. ಜ್ಞಾನಿಯ ವಿನಹ ಉಳಿದವರಲ್ಲಿ ಇನ್ನೂ ಲೌಕಿಕ ವಾಸನೆ ಇದೆ, ಗಣಿಯಿಂದ ತೆಗೆದ ಚಿನ್ನದ ಅದುರಿನಲ್ಲಿ ಚಿನ್ನವಲ್ಲದೆ ಇರುವ ಮಿಶ್ರ ವಸ್ತುಗಳಿರುವಂತೆ. ಆದರೆ ಚಿನ್ನವನ್ನು ಶುದ್ಧ ಮಾಡುವ ಮಹಾಯಂತ್ರದ ಮೂಲಕವಾಗಿ ಹೋಗು ವಾಗ ಮಿಶ್ರವೆಲ್ಲ ಬಿಟ್ಟುಬಿಡುವುದು. ಈ ಮಿಶ್ರವನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದರೆ ದೇವರ ಹತ್ತಿರ ಹೋಗಬೇಕು. ಆಗಲೇ ಕ್ರಮೇಣ ಶುದ್ಧಿಯಾಗುತ್ತ ಬರುವನು. ಕಬ್ಬಿಣದ ಚೂರಿಗೂ ಆಯ ಸ್ಕಾಂತಕ್ಕೂ ಇರುವ ಆಕರ್ಷಣೆಯಂತೆ ಇದು. ಇವರಿಬ್ಬರ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಸ್ವಾಭಾವಿಕ ಆಕರ್ಷಣೆ ಇದೆ. ಆ ಜ್ಞಾನಿ ಯುಕ್ತಾತ್ಮ. ತನ್ನ ದೇಹ ಮನಸ್ಸು ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಪ್ರಪಂಚದ ಕಡೆ ಹರಿದು ಹೋಗುವುದನ್ನು ತಡೆಗಟ್ಟಿ ದೇವರ ಕಡೆ ಬಿಟ್ಟಿರುವನು. ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ದೇವರನ್ನು ಸೇರುವುದೇ ಅತಿ ಉತ್ತಮ ಸ್ಥಿತಿ ಎಂಬುದನ್ನು ಅವನು ಅರಿತಿರುವನು. ಅವನು ಬ್ರಹ್ಮಪದವಿಯನ್ನೂ ನಿಕೃಷ್ಟವಾಗಿ ಕಾಣುವನು. ಇಂದ್ರಭೋಗವನ್ನು ನಿರಾಕರಿಸುವನು. ಅವನಿಗೆ ಪರಮಾತ್ಮನೊಬ್ಬನೇ ಬೇಕು. ಏಕೆಂದರೆ ಇದೊಂದೇ ಪರಮ ಸತ್ಯ ಎಂಬುದನ್ನು ಅವನು ಅರಿತಿರುವನು. ಈ ಪ್ರಪಂಚದ ಆಶ್ರಯಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಪರಿತ್ಯಜಿಸಿ ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ಆಶ್ರಯವನ್ನು ಪಡೆದಿರುವನು.

ಬಹೂನಾಂ ಜನ್ಮನಾಮಂತೇ ಜ್ಞಾನವಾನ್ ಮಾಂ ಪ್ರಪದ್ಯತೇ ।
ವಾಸುದೇವಃ ಸರ್ವಮಿತಿ ಸ ಮಹಾತ್ಮಾ ಸುದುರ್ಲಭಃ ॥ ೧೯ ॥

ಅನೇಕ ಜನ್ಮಗಳ ನಂತರ ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ ಜ್ಞಾನಿ ನನ್ನನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಾನೆ. ಸಕಲವೂ ವಾಸುದೇವಮಯ ಎಂಬುದನ್ನು ಅರಿತ ಮಹಾತ್ಮ ಬಹು ದುರ್ಲಭ.

ಜ್ಞಾನಿ ಈಗ ದೇವರಲ್ಲಿ ಆಶ್ರಯ ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕೆ ಎಲ್ಲವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಅವನ ಬಳಿಗೆ ಬಂದಿರ ಬಹುದು. ಆದರೆ ಅವನಿನ್ನೂ ಪೂರ್ಣಾತ್ಮನಾಗಿಲ್ಲ. ಅವನಿನ್ನೂ ಮಾಗಬೇಕು. ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಪರಮಗುರಿಯನ್ನು ಮುಟ್ಟಬೇಕಾದರೆ ಸತತ ಸಾಧನೆ ಮಾಡಬೇಕು. ಅದೆಲ್ಲೊ ಒಂದು ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಪೂರೈಸುವ ಸಾಧನೆಯಲ್ಲ. ನಾವು ಎಷ್ಟೊ ಜನ್ಮಗಳ ಹಿಂದಿನಿಂದ ಸಂಸಾರದಲ್ಲಿ ಈಜಾಡಿ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳನ್ನು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಸಂಗ್ರಹಿಸಿಕೊಂಡಿರುವೆವು. ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಉತ್ತಮ ಸಾಧನೆ ಮಾಡಿ ಆ ವಾಸನೆಯ ಸಾಲವನ್ನೆಲ್ಲ ತೀರಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ಹುಟ್ಟಿದ ಮಗು ಕಾಲಮೇಲೆ ನಿಂತು ನಡೆಯಬೇಕಾದರೆ ಎಷ್ಟು ಪ್ರಯತ್ನ ಪಡಬೇಕಾಗುವುದು! ಅದರಂತೆಯೆ ನಮ್ಮ ಹಳೆಯ ವಾಸನೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಕೊಡವಿಕೊಳ್ಳ ಬೇಕಾದರೆ ಹಲವು ಜನ್ಮಗಳ ಸಾಧನೆಯಾದರೂ ಮಾಡಬೇಕು. ಒಂದೇ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಲಿಲ್ಲ ಎಂದರೆ ನಾವು ಈಗ ಮಾಡಿರುವುದಾವುದೂ ವ್ಯರ್ಥವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ನಾವು ಮಾಡಿರುವ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಉತ್ತಮ ಆಲೋಚನೆಯೂ, ಉತ್ತಮ ಕರ್ಮವೂ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಉತ್ತಮ ಸಂಸ್ಕಾರವಾಗಿ ನಮ್ಮನ್ನು ಕಾಯಲು ಸಂಗ್ರಹವಾಗುತ್ತಿದೆ. ಕಾಲಕ್ರಮೇಣ ಇವುಗಳ ಮೊತ್ತ ಹೆಚ್ಚಾಗುತ್ತ ಬಂದು ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ನಾವು ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಪಾರಾಗುತ್ತೇವೆ. ನಾವು ಗುರಿಯನ್ನು ಮುಟ್ಟಿದೆವೆ ಇಲ್ಲವೆ ಎನ್ನುವುದಲ್ಲ ಪ್ರಶ್ನೆ. ನಾವು ಗುರಿ ಕಡೆಗೆ ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಸತತ ಪ್ರಯತ್ನ ನಡೆಸಿದ್ದೇವೆ ಎಂಬುದು ಮುಖ್ಯವಾಗಿರುವುದು. ನಾವು ಇರುವ ತನಕ ಪ್ರಯತ್ನ ನಡೆಸಿದ್ದರೆ ಶಾಂತವಾಗಿ ಕಣ್ಣುಮುಚ್ಚಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಮುಂದೆಯೂ ಹೀಗೆಯೇ ಹೋರಾಡುವ ಸಂಸ್ಕಾರ ನಮ್ಮ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಎಡಬಿಡದೆ ಇರುವುದು ಎಂಬ ದೊಡ್ಡ ಭರವಸೆ ಇದೆ.

ಗುರಿಯನ್ನು ಮುಟ್ಟಿದಾಗ ವಾಸುದೇವನೇ ಸರ್ವವೂ ಎಂಬ ಭಾವನೆ ಆಗುವುದು. ಎಲ್ಲವೂ ದೇವರಿಂದ ತುಂಬಿ ತುಳುಕಾಡುತ್ತಿದೆ. ಅವನಿಲ್ಲದ ಸ್ಥಳವಿಲ್ಲ, ಅವನಿಲ್ಲದ ಕಾಲವಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲಾ ನಾಮರೂಪಗಳ ಹಿಂದೆ, ಈ ವಿಶ್ವದಲ್ಲಿರುವ ಅನಂತ ಜೀವರಾಶಿಗಳ ಅಲೆಯ ಹಿಂದೆ ಇರುವುದೇ ಭಗವಂತ. ಇದೇ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಚರಮ ಅನುಭವ. ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಯಲ್ಲಿಯೂ ಅವನೇ, ತನ್ನ ಹೃದಯಾಂತರಾಳದಲ್ಲಿಯೂ ಅವನೇ ಇರುವುದನ್ನು ಅನುಭವಿಸುವನು.

ಇಂತಹ ಮಹಾತ್ಮರು ದುರ್ಲಭ ಎನ್ನುವನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ. ಸೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಇಂತಹ ಪೂರ್ಣ ಅನುಭವವನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಂಡವರು ಬಹಳ ವಿರಳ. ವಿರಳ ಎಂದರೆ ಇಲ್ಲವೆ ಇಲ್ಲ ಎಂದಲ್ಲ. ಇಂತಹವರು ಇರುವರು. ಆದರೆ ಅಲ್ಪ ಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿರಬಹುದು. ಇವರೇ ಪ್ರಪಂಚದ ಸಾರ, ಸೃಷ್ಟಿಯ ಶ್ರೇಷ್ಠತಮ ಪುಷ್ಪ. ಪಿರಮಿಡ್ಡಿನ ಕೆಳಭಾಗ ಯಾವಾಗಲೂ ವಿಸ್ತಾರವಾಗಿರುವುದು. ಆದರೆ ಅದರ ಮೇಲೆ ಚೂಪಿನಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬನೊ ಇಬ್ಬರೊ ನಿಲ್ಲುವುದಕ್ಕೆ ಮಾತ್ರ ಸ್ಥಳ ಇರುವುದು. ಹಾಗೆ ಎಲ್ಲಾ ವಾಸುದೇವಮಯ ಎಂದು ಅರಿಯುವನು ಜ್ಞಾನಿ. ಆ ಒಂದೆರಡು ಅಸಾಧಾರಣ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಸೃಷ್ಟಿ ಕೋಟ್ಯಂತರ ಜೀವಿಗಳನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದೆ. ಒಂದು ಔನ್ಸ್ ಚಿನ್ನ ತಯಾರಾಗಬೇಕಾದರೆ ನೂರಾರು ಟನ್ನುಗಳಷ್ಟು ಚಿನ್ನದ ಅದುರಿನ ಕಲ್ಲುಗಳನ್ನು ಕುಟ್ಟಿ ಪುಡಿ ಪುಡಿ ಮಾಡಿ ಹಲವಾರು ರಸಾಯನಿಕ ದ್ರವ್ಯಗಳೊಂದಿಗೆ ಸೇರಿಸಿ ಕೆಲವು ಪ್ರಯೋಗಗಳನ್ನು ಮಾಡ ಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅನಂತರವೇ ಯಂತ್ರದ ಮತ್ತೊಂದು ಕಡೆಯಿಂದ ಪೂರ್ಣತೆಯ ಸೀಲನ್ನು ಬೆನ್ನ ಮೇಲೆ ಹೊತ್ತ ಅಪರಂಜಿ ಚಿನ್ನ ಬರಬೇಕಾದರೆ. ಸಂಖ್ಯೆಯಲ್ಲ ಮುಖ್ಯ ಇಲ್ಲಿ. ಪೂರ್ಣತೆಯನ್ನು ಮುಟ್ಟಿದ ಜೀವಿಗಳು ಎಲ್ಲೊ ಕೆಲವು ಮಂದಿ ಇರಬಹುದು. ಆದರೆ ಇಡಿ ಮಾನವಕೋಟಿಯ ಮೇಲೆ ಅವರು ತಮ್ಮ ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ಬೀರಬಲ್ಲರು. ಹೀಗಾಗುವುದು ಸಾಧ್ಯ, ಇದೇ ನಮ್ಮ ಪರಮಗುರಿ, ಮಾನವ ಕೋಟಿಯ ವಿಕಾಸದ ತುತ್ತತುದಿ ಎಂಬುದನ್ನು ಅವರ ಜೀವನವೇ ಅನುಗಾಲವೂ ಸಾರುತ್ತಿದೆ.

ಕಾಮೈಸೆ¦ಸೆರ್¦ಹೃತಜ್ಞಾನಾಃ ಪ್ಪಪದ್ಯಂತೇಽನ್ಯದೇವತಾಃ ।
ತಂ ತಂ ನಿಯಮಮಾಸ್ಥಾಯ ಪ್ರಕೃತ್ಯಾ ನಿಯತಾಃ ಸ್ವಯಾ ॥ ೨೦ ॥

ಅನೇಕ ಕಾಮನೆಗಳಿಂದ ಯಾರ ಜ್ಞಾನ ನಷ್ಟವಾಗಿದೆಯೋ ಅವರು ತಮ್ಮ ಪ್ರಕೃತಿಗೆ ತಕ್ಕಂತೆ, ಭಿನ್ನ ಭಿನ್ನ ಆಶ್ರಯ ಪಡೆದು ಬೇರೆ ಬೇರೆ ದೇವರುಗಳಲ್ಲಿ ಶರಣು ಹೋಗುತ್ತಾರೆ.

ಎಲ್ಲರೂ ವಾಸುದೇವನೇ ಸರ್ವ ಎಂಬ ಗುರಿಯ ಕಡೆಗೆ ಹೋಗದೆ ಇರುವುದಕ್ಕೆ ಕಾರಣಗಳನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಾನೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ. ಅವರಲ್ಲಿ ಹಲವು ಕಾಮನೆಗಳಿವೆ. ಅವುಗಳನ್ನು ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂಬ ಆಸೆ ಇದೆ. ಅದನ್ನೆಲ್ಲ ಬಿಟ್ಟು ದೇವರೆಡೆಗೆ ಹೋಗಿ ಎಂದರೆ ಅವರು ಕೇಳುವುದಿಲ್ಲ. ಅನುಭವಿಸಿಯೆ ಮುಂದಕ್ಕೆ ಹೋಗಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಅವರು ಬೇರೆ ಬೇರೆ ದೇವರುಗಳಿಗೆ ಹೋಗುತ್ತಾರೆ. ಯಾವುದೊ ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಕೆಲಸ ಹಿಡಿದಿರುವನು. ಅದು ಸುಸೂತ್ರವಾಗಿ ನಡೆಯಬೇಕಾದರೆ ವಿನಾಯಕನ ವರ ಬೇಕು ಎಂದು ತಿಳಿಯುತ್ತಾನೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಅವನೇ ಎಲ್ಲಾ ವಿಘ್ನಗಳಿಗೆ ಒಡೆಯ. ಎಲ್ಲಾ ವಿಘ್ನಗಳು ತಲೆಬಾಗುವುವು ಅವನಿಗೆ. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ವಿಶೇಷ ಪೂಜೆ ಸಲ್ಲಿಸುತ್ತಾನೆ ಅವನಿಗೆ. ಹರಕೆಹೊರುತ್ತಾನೆ, ಉಪವಾಸವಿರುತ್ತಾನೆ, ಹೋಮ ಮುಂತಾದುವುಗಳನ್ನು ಮಾಡಿಸುತ್ತಾನೆ. ಮತ್ತೊಬ್ಬನಿಗೆ ವಿದ್ಯೆ ಬೇಕಾಗಿದೆ, ವಿದ್ಯೆಗೆ ಅಧಿದೇವತೆ ಸರಸ್ವತಿ. ಅವಳ ಉಪಾಸನೆ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಅವಳ ವರ ಪಡೆದು ಪ್ರಖ್ಯಾತ ಪಂಡಿತನಾಗಿ ಕವಿಯಾಗಿ ಇರಬೇಕೆಂದು ಆಸೆ. ಮತ್ತೊಬ್ಬನಿಗೆ ಐಶ್ವರ್ಯದ ಮೇಲೆ ಇಚ್ಛೆ. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಲಕ್ಷ್ಮಿಪೂಜೆ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಅದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ವ್ರತ ಕೈಗೊಳ್ಳುವನು. ಲಕ್ಷ್ಮಿ ಪೂಜೆ, ಲಕ್ಷ್ಮಿ ಸಹಸ್ರನಾಮ ಪಾರಾಯಣ ಮುಂತಾದುವುಗಳನ್ನು ಮಾಡು ತ್ತಾನೆ. ಒಬ್ಬನಿಗೆ ಜಯ ಬೇಕು. ಅವನು ಭವಾನಿಯನ್ನು ಪೂಜಿಸುತ್ತಾನೆ. ಮನುಷ್ಯರಲ್ಲಿ ಹಲವು ಕಾಮನೆಗಳಿವೆ. ಆ ಕಾಮನೆಗಳನ್ನು ಈಡೇರಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಹಲವು ದೇವ ದೇವತೆಗಳೂ ಇರುವರು. ಕಾಮಿ ಆಯಾ ದೇವತೆಗಳಲ್ಲಿ ಶರಣಾಗುತ್ತಾನೆ.

ಯೋ ಯೋ ಯಾಂ ಯಾಂ ತನುಂ ಭಕ್ತಃ ಶ್ರದ್ಧಯಾರ್ಚಿತುಮಿಚ್ಛತಿ ।
ತಸ್ಯ ತಸ್ಯಾಚಲಾಂ ಶ್ರದ್ಧಾಂ ತಾಮೇವ ನಿದಧಾಮ್ಯಹಮ್ ॥ ೨೧ ॥

ಯಾವ ಯಾವ ಭಕ್ತನು ಯಾವ ಯಾವ ದೇವತೆಗಳನ್ನು ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಪೂಜಿಸಲು ಇಚ್ಛಿಸುತ್ತಾನೆಯೋ ಅವನಿಗೆ ಆಯಾ ರೂಪದಲ್ಲಿಯೇ ಭಕ್ತಿಯನ್ನು ಸ್ಥಿರಗೊಳಿಸುತ್ತೇನೆ.

ಇಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ತನ್ನನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಬೇರೆ ಬೇರೆ ದೇವತೆಗಳ ಬಳಿಗೆ ಕಾಮನೆಗಳನ್ನು ಈಡೇರಿಸಿ ಕೊಳ್ಳಲು ಹೋಗುವವರನ್ನು ತಿರಸ್ಕರಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ತಾನೊಬ್ಬನೆ ನಿಜವಾದ ದೇವರು, ಉಳಿದವರೆಲ್ಲ ಸುಳ್ಳು ದೇವರು ಎಂದು ಹೇಳುವುದಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಎಲ್ಲಾ ದೇವರಂತೆ ಇರುವವನು ಇವನೆ, ಎಲ್ಲಾ ದೇವರ ಮೂಲಕ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವನು ಇವನೇ. ಆದರೆ ಒಬ್ಬೊಬ್ಬನಲ್ಲಿ ಒಂದೊಂದು ಅಭಿಲಾಷೆ ಯಿದೆ. ಅದನ್ನು ಖಂಡಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ತಮ್ಮ ಬೇಡಿಕೆಗಳನ್ನು ಸಲ್ಲಿಸುವ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ದೇವರುಗಳ ಮೇಲೆಯೆ ಅವರಿಗೆ ಹೆಚ್ಚು ಶ್ರದ್ಧೆ ಹುಟ್ಟುವಂತೆ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಯಾವಾಗ ಶ್ರದ್ಧೆ ಹುಟ್ಟುತ್ತಾ ಹೋಗುವುದೋ ಆಯಾ ದೇವ ದೇವಿಯರ ಮೇಲೆ ಪ್ರೇಮ ಹೆಚ್ಚುತ್ತಾ ಹೋಗುವುದೊ, ಆಗ ತಾನು ಲೌಕಿಕವಾದ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಕೇಳುವುದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಶಾಶ್ವತವಾದ ಜ್ಞಾನ ಭಕ್ತಿ ವೈರಾಗ್ಯಗಳನ್ನು ಬೇಡುತ್ತಾನೆ. ಈಗ ಬೇರೆ ಬೇರೆಯಂತೆ ಕಂಡರೂ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಮುಂದುವರಿದಂತೆ, ಒಂದೇ ಪರಮಾತ್ಮ ಹಲವು ನಾಮಗಳನ್ನು ಧರಿಸಿ, ಹಲವು ಪಾತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ನಿರತವಾಗಿರುವುದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದು.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಎಲ್ಲಿಯೂ ಯಾರನ್ನೂ ಖಂಡಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾರ ಶ್ರದ್ಧೆಗೂ ಭಂಗ ತರುವುದಿಲ್ಲ. ಮನುಷ್ಯ ಎಲ್ಲಿರುವನೊ ಅಲ್ಲಿಂದ ಮುಂದಕ್ಕೆ ಮೇಲಕ್ಕೆ ಒಯ್ಯುವನು. ಅವನ ಶ್ರದ್ಧೆ ಮತ್ತೂ ಆಳವಾಗಬೇಕು, ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿರುವ ದೇವ ದೇವತೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಒಳಕೊಳ್ಳುವಷ್ಟು ವಿಸ್ತಾರ ವಾಗಬೇಕು. ಅದಕ್ಕೆ ಏನು ಬೇಕೊ ಅದನ್ನೆಲ್ಲ ಮಾಡುವನು. ಎಲ್ಲಿಯೂ ತಾತ್ಸಾರವಿಲ್ಲ. ಕುಹುಕ ಇಲ್ಲ, ನಿಂದೆಯಿಲ್ಲ. ಒಬ್ಬ ಯಾವುದನ್ನಾದರೂ ಪೂಜಿಸುತ್ತಿರಲಿ–ಕಲ್ಲು ಮಣ್ಣು ಲೋಹ, ಮಾರಮ್ಮ ಮಸಣಮ್ಮ, ಶಿವ ಪಾರ್ವತಿ ವಿಷ್ಣು ರಾಮ, ಎಲ್ಲರೂ ಕರೆಯುತ್ತಿರುವುದು ಅವರನ್ನೇ ಎಂಬುದನ್ನು ಅವನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅರಿತವನು. ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಎಳೆಯ ಮಗುವೊಂದಿದೆ. ಅದಕ್ಕೆ ಅಪ್ಪ ಎಂದು ಕರೆಯುವುದಕ್ಕೆ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಸುಮ್ಮನೆ ‘ಪ’ ಎನ್ನುವುದು. ತಂದೆ ಬಂದು ಎತ್ತಿಕೊಳ್ಳುವು ದಿಲ್ಲವೆ? ಹಾಗೆಯೆ ಯಾವ ದೇವರ ಮೂಲಕ ಕರೆಯಲಿ, ಯಾವ ಉದ್ದೇಶದಿಂದಲೆ ಕರೆಯಲಿ, ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಓ ಕೊಡುವನು ದೇವರು. ಬೇಕಾಗಿರುವುದು ನಮ್ಮ ಕರೆಯ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಶ್ರದ್ಧೆ. ಆ ಶ್ರದ್ಧೆ ಮೊದಲು ಅಲ್ಪವಾಗಿದ್ದರೂ ದೇವರೇ ಅದನ್ನು ಕ್ರಮೇಣ ವೃದ್ಧಿ ಮಾಡುವನು.

ಸ ತಯಾ ಶ್ರದ್ಧಯಾ ಯುಕ್ತಸ್ತಸ್ಯಾರಾಧನಮೀಹತೇ ।
ಲಭತೇ ಚ ತತಃ ಕಾಮಾನ್ ಮಯೈವ ವಿಹಿತಾನ್ ಹಿ ತಾನ್ ॥ ೨೨ ॥

ಅವನು ಶ್ರದ್ಧಾಪೂರ್ವಕ ಆಯಾ ಸ್ವರೂಪದ ಆರಾಧನೆ ಮಾಡಿ, ಅದರ ಮೂಲಕ ನನ್ನಿಂದ ನಿರ್ಮಿತವಾದ, ಹಾಗೂ ತನಗೆ ಬೇಕಾದ ಕಾಮಫಲಗಳನ್ನು ಹೊಂದುತ್ತಾನೆ.

ಯಾವಾಗ ಭಕ್ತಿ ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಆಯಾ ದೇವತೆಗಳನ್ನು ಬೇಡುತ್ತಾನೆಯೋ ಭಗವಂತನೇ ಅವನ ಕೋರಿಕೆಗಳನ್ನು ಈ ದೇವತೆಗಳ ಮೂಲಕ ಈಡೇರಿಸುತ್ತಾನೆ. ಒಂದೇ ಭಗವತ್ ಶಕ್ತಿ ಎಲ್ಲಾ ದೇವ ದೇವಿಯರ ಮೂಲಕವಾಗಿಯೂ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿರುವುದು. ಉಪಾಸನೆ ಮಾಡುವವನಿಗೆ ಇದು ಗೊತ್ತಿ ಲ್ಲದೆ ಇರಬಹುದು. ಆದರೆ ದೇವರಿಗೆ ಇದು ಗೊತ್ತಿದೆ. ದೇವರಾದರೊ ಉದಾರ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡುತ್ತಾನೆ. ಪಾಪ, ಜೀವಿಗಳು ಆಸೆ ಆಕಾಂಕ್ಷೆಗಳಿಂದ ಕೂಡಿರುತ್ತಾರೆ. ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಅದು ಮಿಥ್ಯ, ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲ, ದೇವರೊಬ್ಬನೇ ಸತ್ಯ ಎಂಬುದು ತಿಳಿದಿಲ್ಲ. ಒಂದು ವೇಳೆ ಬೌದ್ಧಿಕವಾಗಿ ತಿಳಿದಿದ್ದರೂ, ಮನಸ್ಸಿನ ಚಪಲ ಬಿಟ್ಟುಹೋಗಿಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ರುಚಿ ನೋಡಲಿ, ಅನಂತರವೆ ಅದರ ಮೇಲೆ ಜುಗುಪ್ಸೆ ಹುಟ್ಟುಬೇಕಾದರೆ ಎಂದು ಅವರ ಬೇಡಿಕೆಗಳನ್ನು ಈಡೇರಿಸುವನು.

ಅಂತವತ್ತು ಫಲಂ ತೇಷಾಂ ತದ್ಭವತ್ಯಲ್ಪಮೇಧಸಾಮ್ ।
ದೇವಾನ್ ದೇವಯಜೋ ಯಾಂತಿ ಮದ್ಭಕ್ತಾ ಯಾಂತಿ ಮಾಮಪಿ ॥ ೨೩ ॥

ಆದರೆ ಅಲ್ಪ ಬುದ್ಧಿಗಳಿಗೆ ದೊರೆಯುವ ಫಲ ನಾಶವುಳ್ಳದ್ದು. ದೇವತೆಗಳನ್ನು, ಭಜಿಸುವವರು ದೇವತೆಗಳನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಾರೆ. ನನ್ನನ್ನು ಭಜಿಸುವವರು ನನ್ನನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಾರೆ.

ದೇವರೇನೋ ಇವರು ಕೇಳಿದ್ದನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ಇದನ್ನು ಕೇಳುವವರು ಅಲ್ಪ ಬುದ್ಧಿಗಳು. ಅವರಿಗೆ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಯಾವುದು ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದುದು, ಯಾವುದು ಗೌಣವಾದುದು ಎಂಬುದು ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ವಜ್ರದ ಗಣಿಯ ಹತ್ತಿರ ಕುಳಿತು ವಜ್ರವನ್ನು ಹುಡುಕುವುದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಗಾಜಿನ ಚೂರನ್ನು ಹುಡುಕುತ್ತಿರುವರು. ಇದು ದೊಡ್ಡ ದೊರೆಯ ಸನ್ನಿಧಿಯಲ್ಲಿ ನಿಂತುಕೊಂಡಾಗ ನಿನಗೆ ಏನು ಬೇಕು ಕೇಳು ಎಂದರೆ, ಒಂದೆರೆಡು ಬದನೆಕಾಯನ್ನು ಕೇಳುವಂತೆ. ಅವನು ಬೇಕಾದರೆ ನಮಗೆ ಒಂದು ಜಮೀನ್ದಾರಿಯನ್ನೇ ಕೊಡಬಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬಾರದ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಕೇಳುತ್ತೇವೆ.

ಅಲ್ಪ ಬುದ್ಧಿಗಳಿಗೆ ಯಾವುದನ್ನು ಭಗವಂತನಿಂದ ಬೇಡುತ್ತೇವೆಯೊ ಅದು ನಾಶವುಳೃದ್ದು ಎಂಬುದು ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ನಾವು ಕೇಳುವ ಪ್ರಿಯವಾದ ವಸ್ತುವಿನ ಹಿಂದೆ ಕೇಳದ ಅಪ್ರಿಯವಾದುದು ಬರುವುದು. ಅದನ್ನು ನಾವು ತ್ಯಜಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಒಂದಕ್ಕೆ ಕೈ ಒಡ್ಡಿದರೆ ಮತ್ತೊಂದನ್ನೂ ಸ್ವೀಕರಿಸಲೇಬೇಕಾಗಿದೆ. ಪ್ರಿಯ ಅಪ್ರಿಯ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಅಲ್ಲ. ಅವೆರಡೂ ಒಂದೇ ನಾಣ್ಯದ ಎರಡು ಭಾಗ. ಎಂತಹ ಪ್ರಿಯವಾದ ವಸ್ತುವನ್ನೇ ನಾವು ಪಡೆದರೂ, ಅದು ನಮ್ಮನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಹೋಗುವುದು, ಅಥವಾ ನಾವು ಅದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಹೋಗುವೆವು. ಯಾರೂ ಇದನ್ನು ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಪ್ರಿಯವಾದುದನ್ನು ಚೀಪುತ್ತಿರುವಾಗಲೇ ಅದರ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಅಪ್ರಿಯ ಕಹಿ ತೋರುವುದು. ಅದನ್ನು ಬಿಸಾಡುವುದಕ್ಕೂ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ಗೊಣಗಾಡಿಕೊಂಡು ನುಂಗಲೇ ಬೇಕಾಗುವುದು.

ಇತರ ದೇವತೆಗಳನ್ನು ಆರಾಧಿಸುವವರು ಆ ದೇವತೆಗಳನ್ನು ಹೊಂದುತ್ತಾರೆ. ಅವರು ಕಳೆದು ಕೊಂಡ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಭರ್ತಿ ಮಾಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅದಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಪದೇ ಪದೇ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗುತ್ತಿರ ಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗುವುದೂ ಕೂಡ ಏನೂ ಆ ದೇವರ ಮೇಲಿರುವ ಪ್ರೀತಿಯಿಂದಲ್ಲ. ತಮ್ಮ ಭೋಗವಸ್ತುಗಳು ರಿಪೇರಿಗೆ ಬಂದಿವೆ. ಅದಕ್ಕೆ Spare Parts ಪ್ರಪಂಚದ ಗುಜರಿಯಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕುವು ದಿಲ್ಲ. ಅದಕ್ಕಾಗಿಯೇ ದೇವರ ಬಳಿಗೆ ಹೋಗುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ಭಗವಂತನನ್ನು ಪ್ರೀತಿಗಾಗಿ ಪ್ರೀತಿಸುವ ಭಕ್ತನೂ ಭಗವಂತನೆಡೆಗೆ ಹೋಗುತ್ತಾನೆ. ಅವನಿಂದ ಏನನ್ನೂ ಯಾಚಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನಿಗೆ ದೇವರೇ ಬೇಕಾಗಿರುವುದು, ಅವನ ಖಜಾನಿಯೊಳಗೆ ಇರುವ ಚೂರುಪಾರುಗಳಲ್ಲ.

ಅವ್ಯಕ್ತಂ ವ್ಯಕ್ತಿಮಾಪನ್ನಂ ಮನ್ಯಂತೇ ಮಾಮಬುದ್ಧಯಃ ।
ಪರಂ ಭಾವಮಜಾನಂತೋ ಮಮಾವ್ಯಯಮನುತ್ತಮಮ್ ॥ ೨೪ ॥

ಅವ್ಯಯವೂ ಅನುಪಮವೂ ಆದ ನನ್ನ ಪರಭಾವವನ್ನು ಅರಿಯದ ಅವಿವೇಕಿಗಳು ಅವ್ಯಕ್ತವಾಗಿದ್ದು ವ್ಯಕ್ತ ಗೊಂಡವನೆಂದು ನನ್ನನ್ನು ಎಣಿಸುತ್ತಾರೆ.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ಎರಡು ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವಿದೆ. ಒಂದು ಹೊರಗಿನದು, ಸಾಧಾರಣ ಮನುಷ್ಯನಂತೆ ಅವನು ದೇವಕಿ ವಸುದೇವರಿಗೆ ಪುತ್ರನಾಗಿ, ದ್ವಾರಕೆಗೆ ರಾಜನಾಗಿ, ಪಾಂಡವರಿಗೆ ಸ್ನೇಹಿತನಾಗಿದ್ದಾನೆ. ಅವನೊಬ್ಬ ದೊಡ್ಡ ತತ್ತ ್ವಜ್ಞಾನಿ, ಮಹಾ ಕರ್ಮಯೋಗಿ. ಅವನು ಚಾರಿತ್ರಿಕ ವ್ಯಕ್ತಿ, ಕೆಲವು ವರುಷಗಳ ಹಿಂದೆ ಹುಟ್ಟಿ, ಕೆಲವು ಕಾಲವಾದ ಮೇಲೆ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಹೋಗುವನು. ಅವಿವೇಕಿಗಳು ನೋಡುವುದು ಇದನ್ನೆ. ಅವರು ತಮ್ಮಂತೆಯೇ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ, ಆದರೆ ತಮಗಿಂತ ಸ್ವಲ್ಪ ಮೇಲಿರಬಹುದು ಅಷ್ಟೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವರು. ಎಲ್ಲರೂ ಒಂದೇ ಕ್ಲಾಸಿನಲ್ಲಿ ಓದುತ್ತಿರುವರು. ಒಬ್ಬನಿಗೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಜಾಸ್ತಿ ನಂಬರು ಬಂದಿದೆ, ಇನ್ನೊಬ್ಬನಿಗೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಕಡಿಮೆ ನಂಬರ್ ಬಂದಿದೆ ಅಷ್ಟೇ. ಅವನು ನಮ್ಮಂತೆ ಹುಟ್ಟುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಅವ್ಯಕ್ತನಾಗಿದ್ದ. ಈಗ ವ್ಯಕ್ತನಾಗಿರುವನು, ಅನಂತರ ಪುನಃ ಅವ್ಯಕ್ತನಾಗು ತ್ತಾನೆ ಎಂದು ತಮ್ಮಂತೆಯೇ ಅವನನ್ನು ನೋಡುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ಆ ಚಾರಿತ್ರಿಕ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಹಿಂದೆ ಇನ್ನೊಂದು ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವಿದೆ. ಅದೇ ಭೂಮ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ. ಅದು ಅವ್ಯಯವಾದುದು. ಯಾವ ಬದಲಾವಣೆಗೂ ಸಿಲುಕದುದು. ಅವನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಭಗವಂತ. ಇವನಿಗೆ ಸಮನಾದವರು, ಇವನನ್ನು ಮೀರಿದವರು, ಜಗದಲ್ಲಿ ಯಾರೂ ಇಲ್ಲ. ಇವನೊಂದು ಆಕಾರವನ್ನು ಧರಿಸಿ ಅವತಾರವನ್ನು ಮಾಡಿದ್ದರೂ ತನ್ನ ಹಿಂದಿನದನ್ನು ಮರೆತಿಲ್ಲ. ಅವನು ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ನಮ್ಮಂತೆ ಕರ್ಮ ಸಮೆಸಲು ಬಂದವನಲ್ಲ. ನಾವು ಬರದೇ ಇರುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ವಾಸನೆಗಳೇ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಎಳೆದುಕೊಂಡು ಬರುವುವು. ಆದರೆ ಪೂರ್ಣಾತ್ಮನಾದ ಭಗವಂತನಿಗೆ ಕಾಮನೆಗಳಾವುವೂ ಇಲ್ಲ. ಮಾನವಕೋಟಿಯ ಮೇಲಿನ ಅನುಕಂಪೆಯಿಂದ ಅವನು ಬರುವನು. ಇಲ್ಲಿ ಬಂದಾದ ಮೇಲೂ, ಮಾನವಾಕಾರವನ್ನು ಧರಿಸಿದ ಮೇಲೆಯೂ, ಅವನು ತನ್ನ ದೈವತ್ವವನ್ನು ಕ್ಷಣ ಕಾಲವೂ ಮರೆತಿಲ್ಲ. ಇದನ್ನು ಮೂಢರು ಅರಿಯರು. ಅವತಾರದ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ದೈವತ್ವವನ್ನು ಅರಿಯುವುದು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ಅರಿಯಬೇಕಾದರೆ ಭಗವದಂಶ ನಮ್ಮಲ್ಲಿಯೇ ಜಾಗ್ರತವಾಗಿರಬೇಕು. ಆಗ ಮಾತ್ರ ಸಾಧ್ಯ. ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ನಾವು ಹೇಗೆ ಇರುವೆವೊ ಹಾಗೆಯೆ ಇನ್ನೊಬ್ಬರನ್ನೂ ಅಳೆಯುವೆವು. ಅವತಾರವನ್ನೂ ನಾವು ಅಳೆಯುವುದು, ನಮ್ಮ ಸೇರು ಪಾವು ಚಟಾಕಿನ ಮೂಲಕ! ಶ್ರೀರಾಮ ಹುಟ್ಟಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿದ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಅವನನ್ನು ಅವತಾರವೆಂದು ತಿಳಿದವರು ಎಲ್ಲೊ ಅಲ್ಪ ಮಂದಿ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಜನ್ಮಧಾರಣೆ ಮಾಡಿ ಕರ್ಮದಲ್ಲಿ ನಿರತನಾದಾಗ, ನಮ್ಮಂತೆಯೇ ಅವನು ಟೀಕೆ ನಿಂದೆಗಳನ್ನು ಕೇಳಬೇಕಾಗಿ ಬಂತು. ಆದರೆ ಈಗ ಜನಸಾಧಾರಣರೆಲ್ಲ ಅವನನ್ನು ಅವತಾರವೆಂದು ಒಪ್ಪುತ್ತಾರೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಅದು ಸ್ಥಾಪಿತವಾಗಿ ಹೋಗಿದೆ. ಒಂದು ವಸ್ತು ಸ್ಥಾಪಿತವಾಗಿ ಹೋದಮೇಲೆ ಅದನ್ನು ನಂಬುವುದು ಸುಲಭ. ಆದರೆ ಅದಕ್ಕಿಂತ ಮುಂಚೆಯೇ ಅದರಲ್ಲಿರುವ ದೈವತ್ವಕ್ಕೆ ಮಣಿಯಬೇಕಾದರೆ ಆ ಜೀವಿ ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಬಹಳ ಮುಂದುವರಿದು ಹೋಗಿರಬೇಕು.

ನಾಹಂ ಪ್ರಕಾಶಃ ಸರ್ವಸ್ಯ ಯೋಗಮಾಯಾಸಮಾವೃತಃ ।
ಮೂಢೋಽಯಂ ನಾಭಿಜಾನಾತಿ ಲೋಕೋ ಮಾಮಜಮವ್ಯಯಮ್ ॥ ೨೫ ॥

ಯೋಗಮಾಯೆಯಿಂದ ಆವೃತನಾದ ನಾನು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ. ಈ ಮೂಢ ಜನ, ಅಜನೂ ಅವ್ಯಯನೂ ಆದ ನನ್ನನ್ನು ಅರಿಯರು.

ದೇವರು ಧರೆಗೆ ಇಳಿದು ಬರುವಾಗ ಯೋಗಮಾಯೆಯಿಂದ ಆವೃತನಾಗಿ ಬರುತ್ತಾನೆ. ಜನರಿಗೆ ಅದರ ಹಿಂದೆ ಇರುವವನು ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅದರ ಹಿಂದೆ ಇರುವವರಿಗೆ ಎಲ್ಲವೂ ಕಾಣುವುದು. ಹೊರಗೆ ಇರುವವರಿಗೆ ತೆರೆಯ ಹಿಂದಿರುವ ವ್ಯಕ್ತಿ ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ. ಯೋಗಮಾಯೆ ಭಗವಂತನನ್ನು ಸರ್ವಸಾಮಾನ್ಯನಂತೆ ಕಾಣುವಂತೆ ಮಾಡುವುದು. ಆದರೆ ದೇವರು ತನ್ನ ದೇವರತನ ವನ್ನು ಎಂದಿಗೂ ಮರೆತಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಹೊರಗೆ ಆರೋಪ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ವೇಷ ಹಾಕಿಕೊಂಡವನು, ತನ್ನ ಪಾತ್ರಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಅಭಿನಯಿಸುತ್ತಿದ್ದರೂ, ತಾನು ಯಾರು ಎಂಬುದನ್ನು ಕ್ಷಣಕಾಲವೂ ಮರೆತಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ಈ ವೇಷವನ್ನು ಯಾವಾಗ ಬೇಕಾದರೂ ಕಳಚಿ ಇಡಬಹುದು. ಆದರೆ ಜೀವಿಗಳಿಗಾದರೊ ಅಂಟಿಕೊಂಡಿರುವುದು ಕರ್ಮಮಾಯೆ. ನಾವು ಅದನ್ನು ಕಳಚಿ ಇಡುವುದಕ್ಕಾಗು ವುದಿಲ್ಲ ಮತ್ತು ವೇಷ ಹಾಕಿಕೊಂಡೊಡನೆಯೇ ಹಿಂದಿನದೆಲ್ಲ ಮರೆತುಹೋಗುವುದು. ಇಲ್ಲಿ ಇಬ್ಬರೂ ವೇಷ ಹಾಕಿಕೊಂಡು ಬಂದಿರುವರು. ದೇವರು ವೇಷ ಹಾಕಿಕೊಂಡರೆ ತಾನು ನಿಜವಾಗಿ ಯಾರು ಎಂಬುದನ್ನು ಮರೆಯುವುದಿಲ್ಲ. ಜೀವಿಯೂ ತನ್ನ ನೈಜಸ್ವಭಾವವನ್ನು ಮರೆತು, ದೇಹ ಬುದ್ಧಿ ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ಉಪಾಧಿಯನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಅದರಿಂದ ಅಲಂಕರಿಸಿಕೊಂಡು ವೇಷ ಹಾಕಿಕೊಳ್ಳುವನು. ಹಾಕಿದ ವೇಷದಲ್ಲೆ ಅವನು ತನ್ಮಯನಾಗುವನು. ಹಿಂದಿನದೆಲ್ಲ ಅವನಿಗೆ ಮರೆತೇ ಹೋಗುವುದು. ವೇಷವನ್ನು ಇಚ್ಛಿಸಿದಾಗ ತೆಗೆದುಹಾಕಲೂ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದೇ ಭಗವಂತನ ವೇಷಕ್ಕೂ ನಮ್ಮ ವೇಷಕ್ಕೂ ಇರುವ ವ್ಯತ್ಯಾಸ.

ಯೋಗಮಾಯೆಯಲ್ಲಿ ದೇವರು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ವ್ಯಕ್ತನಲ್ಲ ಎಂದು ಹೇಳುವನು. ಯಾರಿಗೂ ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದಲ್ಲ. ಅವನನ್ನು ಗುರುತು ಹಿಡಿಯುವವರು ಬಹಳ ಅಲ್ಪ ಮಂದಿ. ವಜ್ರಪಡಿ ವ್ಯಾಪಾರಿ ಮಾತ್ರ ವಜ್ರ ಯಾವುದು ಗಾಜು ಯಾವುದು ಎಂಬುದನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿಯಬಲ್ಲ. ಬದನೆಕಾಯಿ ವ್ಯಾಪಾರಿ ಹೇಗೆ ಅದನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿಯಬಲ್ಲ ಎನ್ನುವರು ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು. ಈ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಯಾವುದನ್ನು ಅರಿತುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದರೂ ಯೋಗ್ಯತೆಯನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸಿಕೊಂಡಿರಬೇಕು. ವೈದ್ಯನಿಗೆ ಮಾತ್ರ ರೋಗಿಯ ನಾಡಿ ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಸಾಧಾರಣ ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ಗೊತ್ತಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಹಾಗೆಯೆ ಭಗವತ್ ತತ್ತ ್ವವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಒಬ್ಬ ಸಾಧನೆ ಮಾಡಿರಬೇಕು. ಸಾಧನೆ ಮಾಡಿ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಬಹಳ ಮುಂದುವರಿದಿದ್ದರೆ ಮಾತ್ರ ಇದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಆದರೆ ಈ ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಬಹುಪಾಲು ಜನರು ವ್ಯವಹಾರದಲ್ಲೆ ಮುಳುಗಿದವರು. ಅವರಿಗೆ ಲೌಕಿಕ ವಸ್ತುಗಳೇ ಸತ್ಯ. ಅವನ್ನು ಮೀರಿದ ಒಂದು ಅತೀಂದ್ರಿಯ ಅನುಭವ ಸಾಧ್ಯ ಎಂಬುದನ್ನು ಕಂಡು ಅರಿಯರು. ಕಣ್ಣೆದುರಿಗೆ ಹುಟ್ಟಿ ಸಾಯುವುದು ಮಾತ್ರ ಸತ್ಯ ಅವರ ಪಾಲಿಗೆ. ಹುಟ್ಟಿದವರ ಹಿಂದೆ ಯಾವುದಿದೆ, ಸಾಯುವುದರ ಮುಂದೆ ಯಾವುದಿದೆ ಎಂಬ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ಹಾಕುವುದಿಲ್ಲ. ಭಗವಂತನಾದರೊ ಜನನ ಮರಣ ಬದಲಾವಣೆಗಳಿಗೆ ಅತೀತ. ಅವನನ್ನು ಜನಸಾಧಾರಣರು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲಾರರು.

ವೇದಾಹಂ ಸಮತೀತಾನಿ ವರ್ತಮಾನಾನಿ ಚಾರ್ಜುನ ।
ಭವಿಷ್ಯಾಣಿ ಚ ಭೂತಾನಿ ಮಾಂ ತು ವೇದ ನ ಕಶ್ಚನ ॥ ೨೬ ॥

ಅರ್ಜುನ, ಹಿಂದೆ ಆಗಿಹೋದ, ಈಗಿರುವ, ಮುಂದೆ ಆಗುವ ಸಕಲ ಭೂತಗಳನ್ನೂ ನಾನು ಬಲ್ಲೆ. ಆದರೆ ನನ್ನನ್ನು ಯಾರೂ ಅರಿತಿಲ್ಲ.

ಪರಮೇಶ್ವರನಿಗೂ ಜೀವರಾಶಿಗಳಿಗೂ ಇರುವ ವ್ಯತ್ಯಾಸವನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಭಗವಂತನಿಗೆ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಪ್ರಾಣಿಯು ಹಿಂದೆ ಏನಾಗಿತ್ತು ಎಂಬುದು ಗೊತ್ತಿದೆ. ಮುಂದೆ ಏನಾಗುವುದು ಎಂಬುದು ಗೊತ್ತಿದೆ. ಈಗ ಏನಾಗಿದೆ ಎಂಬುದು ಗೊತ್ತಿದೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಅವನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿದವನು, ಪಾಲಿಸುತ್ತಿರುವವನು, ಕೊನೆಗೆ ಸೆಳೆದುಕೊಳ್ಳುವವನು.. ಅವನು ಈ ಸೃಷ್ಟಿಯ ನಾಟಕವನ್ನು ಎಷ್ಟು ವೇಳೆ ಸೂತ್ರಧಾರನಂತೆ ಆಡಿಸಿರುವನು! ಆಟವನ್ನು ಆಡಿಸುವವನಿಗೆ ಯಾರು ಯಾರು ಪಾತ್ರಧಾರಿಗಳು, ಅವರು ಏನು ಏನು ಮಾಡಬೇಕಾಗಿದೆ ಮತ್ತುಅದು ಎತ್ತ ಸಾಗುವುದು ಮತ್ತು ಅದು ಹೇಗೆ ಪರ್ಯವಸಾನವಾಗುವುದು ಎಂಬುದು ಗೊತ್ತಿದೆ. ಅದನ್ನೇ ಕುಳಿತು ನೋಡುವವನಿಗೆ ವರ್ತಮಾನ, ಇನ್ನೊಬ್ಬನಿಗೆ ಭವಿಷ್ಯವಾಗಿರಬಹುದು. ಹಲವು ಜ್ಯೋತಿವತ್ಸರಗಳಾಚೆ ಇರುವ ಒಂದು ನಕ್ಷತ್ರ ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಘಟನೆ ನಡೆಯುವುದು ಎಂದು ಇಟ್ಟುಕೊಳ್ಳೋಣ. ಅದು ಒಂದು ವರುಷದ ಹಿಂದೆ ಆಯಿತು. ಅವರಿಗೆ ಈ ಘಟನೆ ಭೂತಕಾಲದ್ದು. ಆ ಘಟನೆ ಬೆಳಕಿನ ವೇಗದಲ್ಲಿ ಚಲಿಸುತ್ತ ಸುಮಾರು ಒಂದು ಜ್ಯೋತಿವತ್ಸರದ ದೂರದಲ್ಲಿರುವ ಈ ಗ್ರಹಕ್ಕೆ ಈಗ ಮುಟ್ಟುತ್ತದೆ. ಅದನ್ನು ನೋಡುವವರಿಗೆ ಅದು ವರ್ತಮಾನ. ನಮ್ಮಿಂದ ಇನ್ನೂ ದೂರದಲ್ಲಿರುವವರಿಗೆ ಆ ಘಟನೆ ಇನ್ನೂ ಆಗಿಲ್ಲ ಎಂದರೆ ಭವಿಷ್ಯವಾಯಿತು. ಕಾಲದಲ್ಲಿರುವವರು ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಸ್ಥಳಕ್ಕೆತಮ್ಮನ್ನು ಬಿಗಿದುಕೊಂಡು, ಇದು ಭೂತ, ವರ್ತಮಾನ, ಭವಿಷ್ಯ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಹಿಂದಿರುವ ಸೂತ್ರಧಾರನ ಪರಿಚಯ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ನಾವು ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಹಿಂದೆ ಈಗ ಮುಂದೆ ಎಂಬ ಭಾಗಗಳನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಇದು ಕೃತಕ. ಒಂದೇ ಒಂದು ಘಟನೆ ಒಬ್ಬನಿಗೆ ಭೂತ, ಮತ್ತೊಬ್ಬನಿಗೆ ವರ್ತಮಾನ, ಇನ್ನೊಬ್ಬನಿಗೆ ಭವಿಷ್ಯವಾಗಿರಬಹುದು. ಹಲವು ಜ್ಯೋತಿವತ್ಸರಗಳಾಚೆ ಇರುವ ಒಂದು ನಕ್ಷತ್ರಲೋಕದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಘಟನೆ ನಡೆಯುವುದು ಎಂದು ಇಟ್ಟುಕೊಳ್ಳೋಣ. ಅದು ಒಂದು ವರುಷದ ಹಿಂದೆ ಆಯಿತು. ಅವರಿಗೆ ಈ ಘಟನೆ ಭೂತಕಾಲದ್ದು. ಆ ಘಟನೆ ಬೆಳಕಿನ ವೇಗದಲ್ಲಿ ಚಲಿಸುತ್ತ ಸುಮಾರು ಒಂದು ಜ್ಯೋತಿವತ್ಸರದ ದೂರದಲ್ಲಿರುವ ಈ ಗ್ರಹಕ್ಕೆ ಈಗ ಮುಟ್ಟುತ್ತದೆ. ಅದನ್ನು ನೋಡುವವರಿಗೆ ಅದು ವರ್ತಮಾನ. ನಮ್ಮಿಂದ ಇನ್ನೂ ದೂರದಲ್ಲಿರುವವರಿಗೆ ಆ ಘಟನೆ ಇನ್ನೂ ಆಗಿಲ್ಲ ಎಂದರೆ ಭವಿಷ್ಯವಾಯಿತು. ಕಾಲದಲ್ಲಿರುವವರು ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಸ್ಥಳಕ್ಕೆ ತಮ್ಮನ್ನು ಬಿಗಿದುಕೊಂಡು, ಇದು ಭೂತ, ವರ್ತಮಾನ, ಭವಿಷ್ಯ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ಯಾರು ದೇಶ ಕಾಲಾತೀತನೊ ಅವನು ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಏಕಕಾಲದಲ್ಲಿ ನೋಡುವನು, ಈಗಿರುವ ಪ್ರಾಣಿಯ ಹಿಂದೆ ಮುಂದೆ ಎಲ್ಲವೂ ವೇದ್ಯವಾಗುವುದು. ಭಗವಂತ ದೇಶಕಾಲನಿಮಿತ್ತಕ್ಕೆ ಅತೀತ ನಾಗಿರುವುದರಿಂದ ಅವನಿಗೆ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯ. ಆದರೆ ಸಾಧಾರಣ ಜೀವರಾಶಿ ಗಳಿಗಾದರೋ, ಈಗ ಆಗುತ್ತಿರುವುದೊಂದೇ ಗೊತ್ತಿರುವುದು. ಹಿಂದಿನ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ನಾವು ಏನೇನು ಮಾಡಿದೆವು, ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿದೆವು, ಬೆಳೆದೆವು, ಅನುಭವಿಸಿದೆವು ಎಂಬುದು ಯಾವುದೂ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲಾ ಮರೆವಿನಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿಹೋಗಿದೆ. ನಮ್ಮ ಭವಿಷ್ಯವನ್ನು ನಾವು ಇನ್ನೂ ರೂಪಿಸಿಕೊಳ್ಳ ಬೇಕಾಗಿರುವುದರಿಂದ ಅದು ಹೇಗಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಹೇಗೆ ಊಹಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯ ಎನ್ನುವೆವು ನಾವು. ಅಜ್ಞಾನಿಗೆ ಮುಂದಿನದು ಕಾಣದು. ಆದರೆ ಭಗವಂತನಿಗೆ ಹೊಸದೇನೂ ಅಲ್ಲ. ಅವನು ಯಾವ ಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ನಡೆಯುತ್ತಾನೆ ಹೇಗೆ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ ಎಂಬುದೆಲ್ಲ ಆಗಲೆ ನಿರ್ಧಾರವಾಗಿದೆ. ಪ್ರೊಜೆಕ್ಟರಿನ ಮೂಲಕ ಬೀಳುವ ಫಿಲಂ ರೋಲಿನಲ್ಲಿ ಆಗಲೇ ಕಥೆ ತಯಾರಾಗಿ ಜೋಡಿಸಿದೆ. ಜೋಡಿಸಿದ್ದೇ ತೆರೆಯ ಮೇಲೆ ಬೀಳುವುದು. ಹೊಸದೇನು ಇಲ್ಲ. ದೇವರು ಸೃಷ್ಟಿಯ ಸಿನಿಮಾದ ಡೈರೆಕ್ಟರ್. ಈಗ ನಾವು ಏನನ್ನು ನೋಡುತ್ತಿರುವೆವೋ ಅದು ಆಗಲೆ ರೋಲಿನಲ್ಲಿ ಫಿಲಂನಿಂದ ಬೀಳುತ್ತಿದೆ. ಮುಂದೇನಾಗುವುದು ಎಂಬುದು ಅದನ್ನು ಜೋಡಿಸಿದ ಡೈರೆಕ್ಟರಿಗೆ ಮೊದಲೇ ವೇದ್ಯ.

ದೇವರಿಗೆ ನಮ್ಮದೆಲ್ಲ ಗೊತ್ತು. ನಮ್ಮ ಕಥೆಯನ್ನೆಲ್ಲ ಬರೆದವನು ಅವನು. ಅವನು ಬರೆದಂತೆ ಬಾಳುತ್ತಿರುವೆವು ಈಗ. ಆದರೆ ಜೀವರಾಶಿಗಳಿಗಾದರೊ ಈಗ ತೆರೆಯಮೇಲೆ ಬೀಳುತ್ತಿರುವುದೊಂದೇ ಕಾಣುವುದು. ಅದನ್ನು ಮೀರಿ ನೋಡಲಾರರು ಅವರು. ಆ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಇನ್ನೂ ಸಂಪಾದಿಸಿಕೊಂಡಿಲ್ಲ. ಸಂಪಾದಿಸಿಕೊಂಡರೆ ನೋಡಬಹುದು. ಯಾವ ಯೋಗಿಗೆ ಜಾತಿಸ್ಮರಣೆ ಉಂಟಾಗುವುದೊ ಆತ ತನ್ನ ಹಿಂದಿನದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲ. ಆದರೆ ದೇವರನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದರೆ ಇದನ್ನೂ ಮೀರಿದ ಸಾಧನೆಯನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು.

ಇಚ್ಛಾದ್ವೇಷಸಮುತ್ಥೇನ ದ್ವಂದ್ವಮೋಹೇನ ಭಾರತ ।
ಸರ್ವಭೂತಾನಿ ಸಂಮೋಹಂ ಸರ್ಗೇ ಯಾಂತಿ ಪರಂತಪ ॥ ೨೭ ॥

ಅರ್ಜುನ, ಇಚ್ಛಾ ದ್ವೇಷಗಳಿಂದ ಹುಟ್ಟಿದ ದ್ವಂದ್ವಗಳ ಮೋಹದಿಂದ ಸರ್ವ ಪ್ರಾಣಿಗಳು ಹುಟ್ಟುವ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಭ್ರಾಂತಿಯನ್ನು ಹೊಂದುತ್ತವೆ.

ಹುಟ್ಟುವಾಗಲೇ ನಮ್ಮನ್ನು ಭ್ರಾಂತಿ ಆವರಿಸುವುದು. ಆದಕಾರಣವೇ ಹಿಂದಿನದನ್ನು ಮುಂದಿನ ದನ್ನು ನಾವು ಅರಿಯಲಾರೆವು. ಕನಸು ಕಾಣುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಜಾಗ್ರತಾವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿರುವಾಗ ನಾವು ಯಾರು ಎಲ್ಲಿರುವೆವು ಎಂಬುದೆಲ್ಲ ಜ್ಞಾಪಕವಿರುವುದು. ಕನಸಿಗೆ ಬೀಳುತ್ತಲೇ ನೈಜಸ್ಥಿತಿ ಮರೆಯು ವುದು. ತಾತ್ಕಾಲಿಕ ಕನಸೇ ಸರ್ವ ಸತ್ಯವಾಗಿ ಕಾಣುವುದು. ಹಾಗೆಯೆ ಜೀವರಾಶಿ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಬಂದೊಡನೆಯೆ, ಹುಟ್ಟುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ, ಈ ದೇಹವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಿ ಆದಮೇಲೆ ನಮ್ಮ ನೈಜಸ್ಥಿತಿ ಯಾವುದು ಎಂಬುದನ್ನು ಮರೆತು, ತಾತ್ಕಾಲಿಕ ಸ್ಥೂಲದೇಹ ಧಾರಣೆಮಾಡಿದ ಈಗಿನ ಸ್ಥಿತಿಯೇ ತಮ್ಮ ಸರ್ವಸ್ವ ಎಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತವೆ.

ನಾವು ಭ್ರಾಂತಿಯಲ್ಲಿ ಬೀಳುವುದಕ್ಕೆ ಕಾರಣವನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ನಾವು ಬರುವಾಗಲೇ ಹಲವು ಸಂಸ್ಕಾರಗಳನ್ನು ತರುತ್ತೇವೆ. ಅದಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತೆ ನಾವು ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತೇವೆ. ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಫಲವನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತೇವೆ. ಕೆಲವನ್ನು ಕಂಡರೆ ಇಷ್ಟ, ಮತ್ತೆ ಕೆಲವನ್ನು ಕಂಡರೆ ನಮಗೆ ಅನಿಷ್ಟ. ನಮಗೆ ಸುಖ ಬೇಕು, ಕಷ್ಟ ಬೇಡ. ಇಂದ್ರಿಯ ಸುಖ ಬೇಕು, ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸುಖ ಬೇಡ. ಈ ಭಾವನೆಗಳಿಂದಲೇ ನಾವು ಹುಟ್ಟುವಾಗ, ಮೊದಲು ಮನಸ್ಸು ಖಾಲಿಯಾಗಿದ್ದು, ಅನಂತರ ನಮ್ಮ ತಂದೆತಾಯಿಗಳಿಂದ ಅಥವಾ ವಾತಾವರಣದ ಮೂಲಕ ನಾವು ಹೀಗೆ ಆದೆವು ಎಂದು ಹೇಳುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಇದು ನಾವೇ ತಂದದ್ದು. ಇನ್ನೊಬ್ಬರು ನಮ್ಮ ಮೇಲೆ ಹೇರಿದ್ದಲ್ಲ. ತಂದೆತಾಯಿಗಳಿಂದ ನಾವು ಈ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ಪಡೆಯುವ ಹಾಗಿದ್ದರೆ, ಸ್ವಭಾವದಲ್ಲಿ ಗುಣದಲ್ಲಿ ನಾವು ಅವರಂತೆ ಆಗಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ಆದರೆ ನಮ್ಮ ನಿತ್ಯ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಅಪ್ಪ ಅಮ್ಮಂದಿರ ಸ್ವಭಾವವೇ ಒಂದು, ನಾವಾಗಿರುವುದು ಮತ್ತೊಂದು. ಒಳ್ಳೆಯ ತಂದೆತಾಯಿಗಳಿಗೆ ಕೆಟ್ಟ ಮಕ್ಕಳು ಹುಟ್ಟುತ್ತಾರೆ. ಕೆಟ್ಟ ತಂದೆತಾಯಿಯರಿಗೆ ಒಳ್ಳೆಯ ಮಕ್ಕಳು ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಹುಟ್ಟುತ್ತಾರೆ. ಇದಕ್ಕೆ ಕಾರಣವೇನು? ಏನೋ ಅಕಸ್ಮಾತ್ ಎಂದು ಹೇಳಬಹುದು. ಆದರೆ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಅಕಸ್ಮಾತ್ ಒಂದು ಕಾರಣವಲ್ಲ. ನಮಗೆ ಕಾರಣ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ ಎಂಬ ಅಜ್ಞಾನವನ್ನು ಮುಚ್ಚುವುದಕ್ಕೆ ನಾವು ಉಪಯೋಗಿಸುವ ಉಪಾಯದ ಪದ. ಇನ್ನೊಂದು ಪಂಗಡದವರು ಇರುವರು. ಅವರು ಹೊರಗಿನ ವಾತಾವರಣದ ಮೇಲೆಯೇ ಎಲ್ಲಾ ಭಾರವನ್ನು ಹೇರುವರು. Environment ಎಂದರೆ ಸನ್ನಿವೇಶ ಹೊಸದಾಗಿ ಏನನ್ನೂ ಮಾಡಲಾರದು. ಆಗಲೇ ಜೀವಿಯಲ್ಲಿ ಏನಿದೆಯೊ ಅದನ್ನು ಹೊರಸೆಳೆಯುವುದನ್ನು ಮಾತ್ರ ಮಾಡುವುದು. ಒಂದು ಬೀಜ ತಾನು ಯಾವ ಗಿಡವಾಗಬೇಕು ಎಂಬುದು ಆಗಲೆ ನಿರ್ಧಾರಿತವಾಗಿದೆ. ಹೊರಗಿನ ನೆಲ ಗಾಳಿ ಬೆಳಕು ನೀರು ಗೊಬ್ಬರ ಇವೆಲ್ಲ ಬೀಜದಲ್ಲಿರುವುದನ್ನು ಬೇಗ ಹುಲುಸಾಗಿ ಹೊರಗೆ ಬರುವಂತೆ ಮಾಡ ಬಹುದೇ ಹೊರತು, ಬೀಜವನ್ನೆ ಬದಲಾಯಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಜೀವರಾಶಿಗಳು ಹುಟ್ಟುವಾಗಲೇ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಅನುಭವಿಸಬೇಕು ಎಂಬ ಸಂಸ್ಕಾರದೊಡನೆ ಹುಟ್ಟುವರು. ಅದರಂತೆ ಜೀವನದ ಘಟನೆಗಳಿಗೆ ಅವರಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಯನ್ನು ನೋಡುವೆವು. ಆಕರ್ಷಣೆಗಳಿಂದ ಬೀಸಿ ಕರೆಯುತ್ತಿದೆ ವಿಷಯ ಪ್ರಪಂಚ. ಅದರೊಳಗೆ ಧುಮುಕುವನು. ಈ ಪ್ರಪಂಚದ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಸೂತ್ರಧಾರನನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂಬ ಆಸೆ ಜೀವಿಗಳ ಹೃದಯದಲ್ಲಿರುವುದು ಬಹಳ ಅಪರೂಪ. ಅವರನ್ನು ಒಂದು ವಿನಾಯತಿ (exception) ಎಂತಲೇ ಹೇಳಬಹುದು.

ಯೇಷಾಂ ತ್ವಂತಗತಂ ಪಾಪಂ ಜನಾನಾಂ ಪುಣ್ಯಕರ್ಮಣಾಮ್ ।
ತೇ ದ್ವಂದ್ವಮೋಹನಿರ್ಮುಕ್ತಾ ಭಜಂತೇ ಮಾಂ ದೃಢವ್ರತಾಃ ॥ ೨೮ ॥

ಆದರೆ ಪುಣ್ಯಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡುವ ಯಾವ ಜನರ ಪಾಪವು ಕ್ಷೀಣವಾಗಿರುವುದೋ, ಅವರು ಸುಖದುಃಖ ಗಳೆಂಬ ದ್ವಂದ್ವಗಳ ಮೋಹದಿಂದ ಬಿಡುಗಡೆಯನ್ನು ಹೊಂದಿ ದೃಢವ್ರತರಾಗಿ ನನ್ನನ್ನು ಭಜಿಸುತ್ತಾರೆ.

ಹುಟ್ಟುವಾಗಲೆ ದ್ವಂದ್ವಗಳಿಂದ ಮುತ್ತಲ್ಪಟ್ಟ ವ್ಯಕ್ತಿ ಪಾರಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಮಾರ್ಗವನ್ನೂ ಕೂಡ ತೋರುತ್ತಾನೆ. ಪರಿಸ್ಥಿತಿ ನಿರಾಶೆಯಿಂದಲೇ ಕೂಡಿಲ್ಲ. ಈ ಗಾಢಾಂಧಕಾರದಲ್ಲೂ ಬೆಳಕಿನ ಗತಿಯೊಂದಿದೆ. ನಾವು ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ಹೀನ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳನ್ನು ಕಡಮೆ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಆಗಲೇ ಪುಣ್ಯ ವೃದ್ಧಿಯಾಗುವುದು; ಮನಸ್ಸು ದೇವರ ಕಡೆ ಹೋಗುವುದು. ನದಿಯ ಮೇಲೆ ತೇಲುತ್ತಿರುವ ದೋಣಿಯಲ್ಲಿ ತೂತು ಬಿದ್ದಿದೆ. ನೀರು ತುಂಬಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾ ಭಾರವಾಗಿ ಮುಳುಗುತ್ತಿದೆ. ನಾವು ಮೊದಲು ಯಾವುದಾದರೂ ಪಾತ್ರೆಯಿಂದ ನೀರನ್ನು ಖಾಲಿ ಮಾಡುತ್ತಾ ಹೋಗಬೇಕು. ಆಗ ದೋಣಿ ಕ್ರಮೇಣ ಹಗುರವಾಗಿ, ತೇಲುವುದು. ಅದರೊಳಗೆ ನೀರು ಬರುವ ವೇಗಕ್ಕಿಂತ ಬೇಗಬೇಗ ನೀರನ್ನು ಎತ್ತಿ ಹಾಕಿದರೆ ದೋಣಿಯನ್ನು ಸುರಕ್ಷಿತವಾಗಿ ಕರೆಯನ್ನು ಮುಟ್ಟಿಸಬಹುದು. ಹಾಗೆಯೇ ನಮ್ಮ ಹೀನ ಸಂಸ್ಕಾರದ ರಂಧ್ರದಿಂದ ಪಾಪ ನುಗ್ಗುತ್ತಿದೆ. ನಾವು ಆ ನುಗ್ಗಿದ ಪಾಪವನ್ನು ಪುಣ್ಯಕರ್ಮ ಗಳಿಂದ ಕ್ಷೀಣಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಒಳ್ಳೆಯ ಕೆಲಸ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಶುದ್ಧ ಮಾಡುವುದು. ಮನಸ್ಸು ಶುದ್ಧವಾದಂತೆ ಅದು ದೇವರ ಕಡೆ ತಿರುಗುವುದು. ಸುಮ್ಮನೆ ಈಗಿರುವ ಪಾಪಗಳ ಭಾರಕ್ಕೆ ಸೊರಗಿ ನಿರಾಶರಾಗಿ ಬೀಳುವುದಲ್ಲ. ಪಾಪದ ಭಾರ ಯಾರಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲ? ಎಲ್ಲರಲ್ಲಿಯೂ ಇದೆ. ಕೆಲವರಲ್ಲಿ ಕಡಮೆ ಇದೆ; ಮತ್ತೆ ಕೆಲವರಲ್ಲಿ ಜಾಸ್ತಿ ಇದೆ. ಯಾರಲ್ಲಿ ಈಗ ಕಡಮೆ ಇದೆಯೋ ಅವರು ಕೂಡ ಹಿಂದೆ ಜಾಸ್ತಿ ಇದ್ದವರೇ, ಒಳ್ಳೆಯ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡಿ ತಮ್ಮ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಹಗುರ ಮಾಡಿಕೊಂಡ ವರು. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಉತ್ತಮ ಆಲೋಚನೆ ಮತ್ತು ಕೆಲಸವೂ ನಮ್ಮ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಉತ್ತಮ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳನ್ನು ಬಿಡುವುದು. ಇವುಗಳ ಮೊತ್ತ ಕ್ರಮೇಣ ಹೆಚ್ಚಾಗುವುದು, ಹನಿಗೂಡಿದರೆ ಹಳ್ಳವಾಗು ವಂತೆ.

ಈಗ ಉತ್ತಮ ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ಮಾಡುವುದು, ಉತ್ತಮ ಆಲೋಚನೆಗಳನ್ನು ಮಾಡುವುದು, ಇದೊಂದೇ ದಾರಿ ನಾವು ದ್ವಂದ್ವಗಳ ಮೋಹದಿಂದ ಪಾರಾಗಬೇಕಾದರೆ. ನಮಗೆಲ್ಲ ಸಿಹಿ ಅನುಭವ ಬೇಕು, ಕಹಿ ಅನುಭವ ಬೇಡ–ಎಂಬ ಜಾಡ್ಯ ಮೆಟ್ಟಿದೆ. ಆದರೆ ಈ ಸಂಸಾರಕ್ಕೆ ಬಂದಮೇಲೆ ಬರೀ ಸಿಹಿ ಅನುಭವವೇ ಹೇಗೆ ಸಿಕ್ಕುವುದು? ಸಿಕ್ಕಿದ ಸಿಹಿ ಅನುಭವವನ್ನೇ ತಿಂದರೂ ಅದು ನಮ್ಮ ದೇಹಕ್ಕೆ ಕೆಟ್ಟದ್ದು. ಅದರಿಂದ ಪಾರಾಗಬೇಕಾದರೂ ಕಹಿ ಔಷಧಿಯನ್ನು ತಿನ್ನಲೇ ಬೇಕು. ಸಾಧಕ ಕ್ರಮೇಣ ಈ ದ್ವಂದ್ವಗಳ ಕಡೆ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಹಾಕುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ಹಾಕದೇ ಇದ್ದರೆ ಇವು ಬರುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದಲ್ಲ. ಇವು ಬರುತ್ತವೆ ಹೋಗುತ್ತವೆ. ಆದರೆ ಅವನು ಇದನ್ನು ಉದಾಸೀನನಾಗಿ ನೋಡುತ್ತಾನೆ. ಇವುಗಳ ಮೇಲೆ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಇಡುವುದಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಮಾನಸಿಕ ಶಕ್ತಿಯ ಬಹುಪಾಲು ಈ ಬೇಕು ಬೇಡ ಎಂಬ ಬಿಲದ ಮೂಲಕ ವ್ಯಯವಾಗುತ್ತಿದೆ. ಯಾವಾಗ ಇವುಗಳ ಕಡೆ ಅನಾಸಕ್ತರಾಗುತ್ತೇವೆಯೋ ಅಷ್ಟೊಂದು ಮಾನಸಿಕ ಶಕ್ತಿ ನಮ್ಮ ಕರಗತವಾಗುವುದು. ಅದನ್ನೆಲ್ಲ ನಾವು ದೇವರ ಕಡೆ ಹರಿಸ ಬಹುದು.

ದ್ವಂದ್ವಗಳಿಂದ ಪಾರಾದಮೇಲೆಯೇ ನಾವು ಭಗವಂತನನ್ನು ದೃಢವಾಗಿ ಭಜಿಸಬೇಕಾದರೆ. ಅದಕ್ಕಿಂತ ಮುಂಚೆ ನಾವು ಹೋಗುವುದು ಅನಿಷ್ಟ ನಿವೃತ್ತಿಗಾಗಿ, ಸುಖಪ್ರಾಪ್ತಿಗಾಗಿ. ಏನೋ ಕೆಲವು ಸುಖವಾದ ಅನುಭವಗಳು ಆದಾಗ ದೇವರು ನಮಗೆ ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಮಾಡಿದನೆಂದು ಅವನನ್ನು ಹೊಗಳಿ, ಕೆಲವು ಕಾಲದ ಮೇಲೆ ಬಂದ ಸುಖಾನುಭವದಲ್ಲಿ ತಲ್ಲೀನರಾಗುತ್ತೇವೆ. ದೇವರನ್ನು ಮರೆಯುತ್ತೇವೆ. ಪುನಃ ಅವನ ಜ್ಞಾಪಕ ಬರುವುದು, ಜೀವನದಲ್ಲಿ ದುಃಖದ ಸಿಡಿಲು ಬಡಿದಾಗಲೇ. ಆಗ ಗೊಣಗಾಡುತ್ತಾ, ಏತಕ್ಕೆ ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಕೊಟ್ಟೆ? ದಯವಿಟ್ಟು ಅವುಗಳನ್ನು ನಿವಾರಿಸು ಎಂದು ಬೇಡುತ್ತೇವೆ. ಮುಂಚೆ ಅವನು ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಲೌಕಿಕ ಉದ್ದೇಶದಿಂದ ಹೋಗುತ್ತಾನೆ. ಅದೂ ಪ್ರತಿದಿನ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆವಶ್ಯಕತೆ ಬಿದ್ದಾಗ ಹೋಗುತ್ತಾನೆ. ಅವನಿಗೆ ದೇವರ ಮೇಲೆ ಇರುವ ಭಕ್ತಿಗೆ ಅಮಾವಾಸ್ಯೆ ಪೂರ್ಣಿಮೆಗಳಿವೆ. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಅದು ಕ್ಷಯಿಸುತ್ತಾ ಬರುವುದು. ಕೊನೆಗೆ ಅಮಾವಾಸ್ಯೆಯನ್ನು ಮುಟ್ಟುವುದು. ದೃಢವ್ರತಿ ಯಾರು ಎಂದರೆ ಇಂತಹ ಏರಿಳಿತಗಳು, ವೃದ್ಧಿಕ್ಷಯ ಗಳು ಇಲ್ಲದವನು. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಒಂದೇಸಮನಾಗಿ ದೇವರ ಕಡೆ ಅವನ ಮನಸ್ಸು ಹೋಗುತ್ತಿರು ವುದು. ಅವನು ಭಗವಂತನನ್ನು ಭಜಿಸುತ್ತಾನೆ. ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ ತುಂಬಿ ತುಳುಕಾಡುವ ಹೃದಯದಿಂದ ಭಗವಂತನನ್ನು ಚಿಂತಿಸುತ್ತಾನೆ. ಅವನಿಂದ ಲೌಕಿಕವಾದ ಏನನ್ನೂ ಆಶಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಎಂತಹ ಕಷ್ಟನಷ್ಟಗಳು ಬಂದರೂ ದೇವರನ್ನು ಮರೆಯದೆ, ಗೊಣಗಾಡದೆ ಅವನನ್ನೇ ಚಿಂತಿಸುತ್ತಿರುವನು.

ಜರಾಮರಣಮೋಕ್ಷಾಯ ಮಾಮಾಶ್ರಿತ್ಯ ಯತಂತಿ ಯೇ ।
ತೇ ಬ್ರಹ್ಮ ತದ್ವಿದುಃ ಕೃತ್ಸ್ನಮಧ್ಯಾತ್ಮಂ ಕರ್ಮ ಚಾಖಿಲಂ ॥ ೨೯ ॥

ನನ್ನ ಆಶ್ರಯವನ್ನು ಹೊಂದಿ ಜರಾಮರಣಗಳಿಂದ ಮುಕ್ತರಾಗಲು ಯಾರು ಪ್ರಯತ್ನಿಸುವರೊ ಅವರು ಪೂರ್ಣ ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನೂ ಅಧ್ಯಾತ್ಮವನ್ನೂ, ಕರ್ಮವನ್ನೂ ತಿಳಿಯುತ್ತಾರೆ.

ಅನುಗಾಲವೂ ಭಗವಂತನನ್ನು ಚಿಂತಿಸುವ ಭಕ್ತರು ಭಗವಂತನ ಆಶ್ರಯವನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಾರೆ. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಅವನನ್ನು ಬಲವಾಗಿ ಹಿಡಿದುಕೊಂಡರೇನೇ ಈ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ನಾವು ಬರುವುದನ್ನು ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದರೆ. ಈ ಪ್ರಪಂಚ ಮುಪ್ಪು-ಸಾವುಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದೆ. ಬರೀ ಜನನ ವೃದ್ಧಿ ಮಾತ್ರ ಅಲ್ಲ ಇರುವುದು. ಅದರ ಮುಂದಿನ ಭಾಗವೇ ಮುಪ್ಪು. ಇಂದ್ರಿಯಗಳು ಕುಗ್ಗುವುವು. ತಮ್ಮ ಪಟುತ್ವವನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳುವುವು. ಹಲವಾರು ರೋಗರುಜಿನಗಳು ಧಾಳಿಯಿಡುವುವು. ನಮಗೆ ನಾವೇ ಭಾರವಾಗುತ್ತೇವೆ, ಇತರರಿಗೊಂದು ಭಾರವಾಗುತ್ತೇವೆ. ಜೊತೆಗೆ ಇದು ಯೌವನದಲ್ಲಿ ಬಿತ್ತಿದ ಬೆಳೆಯನ್ನು ಕೊಯ್ಯುವ ಸಮಯ. ಒಂದೊಂದು ಒಂದೊಂದು ವಿಧವಾಗಿದೆ. ಇವನು ತನ್ನೊಂದಿಗೆ ಬಾಳಿದ, ಬದುಕಿದ ಜನರ ಸಾವನ್ನು ನೋಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ತಾನೇ ಸುತ್ತಲೂ ಅನುಭವಿಸಿದ ಸ್ಥಳದಿಂದ, ನೆಂಟರಿಷ್ಟರಿಂದ ಅಗಲಬೇಕಾಗಿದೆ. ಜೀವನಕ್ಕೆ ಎಷ್ಟು ಸಲ ನಾವು ಬಂದಿರುವೆವು, ಎಷ್ಟೊಂದು ಸುಖದುಃಖಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿಸಿರುವೆವು. ಈ ದ್ವಂದ್ವಗಳ ಚಕ್ರದಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿ ಜರ್ಝರಿತರಾಗಿರುವೆವು. ಈ ಸಂಸಾರವೆಂಬ ತೀಕ್ಷ್ಣ ಸೂರ್ಯನ ತಾಪದಲ್ಲಿ ಜನ್ಮಜನ್ಮಗಳು ಬೆಂದಿರುವೆವು. ಇದರಿಂದ ಪಾರಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಭಗವಂತನ ಅಡಿದಾವರೆಗಳನ್ನು ಆಶಿಸುವುದು ಜೀವ. ಅವನನ್ನು ಬಿಗಿಯಾಗಿ ಹಿಡಿದುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ, ಪುನಃ ಈ ಪ್ರಪಂಚದ ವ್ಯಾಮೋಹಕ್ಕೆ ತುತ್ತಾಗದೇ ಇರಲು ಅವನು ಪ್ರಯತ್ನಿಸುವನು. ಒಂದೇ ಸಲ ಇಚ್ಛೆ ಕೈಗೂಡುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನಿಂದ ಕಿತ್ತುಕೊಂಡು ಹೋದ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಪುನಃಪುನಃ ಹಿಡಿದು ತಂದು ಅವನ ಪಾದಪದ್ಮಗಳಲ್ಲಿ ಕಟ್ಟಿಹಾಕಬೇಕು. ಸಂಸಾರವನ್ನು ಮೇಯುತ್ತಿದ್ದ ದನಕ್ಕೆ ಭಗವಚ್ಚಿಂತನೆಯ, ಭಜನೆಯ ಮೇವಿನ ರುಚಿ ಅಭ್ಯಾಸವಾಗಬೇಕು. ಈ ಅಭ್ಯಾಸವನ್ನು ರೂಢಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಬಿಡದೆ ಯತ್ನಿಸಬೇಕು.

ಯಾವಾಗ ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ಸಂಪೂರ್ಣ ಶರಣಾಗುತ್ತೇವೆಯೊ, ಆಗ ಭಗವಂತನನ್ನು ಸಂಪೂರ್ಣ ತಿಳಿಯುವೆವು. ಅದಕ್ಕಿಂತ ಮುಂಚೆ ಅವನಿಂದ ದೂರದಲ್ಲಿ ನಿಂತುಕೊಂಡು ನಮ್ಮ ಊಹೆ, ವಿಚಾರಗಳ ಮೂಲಕ ಚಿತ್ರಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದೆವು. ಅವನು ಹಾಗಿರಬಹುದು, ಹೀಗಿರಬಹುದು ಎಂದು ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದೆವು. ಆದರೆ ಯಾವಾಗ ಅವನ ಆಶ್ರಯವನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತೇವೆಯೊ, ಅವನ ಹತ್ತಿರವೇ ಇರುತ್ತೇವೆಯೊ, ಆಗ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷವಾಗಿ ಅವನೇನು ಎಂಬುದನ್ನು ಅರಿಯುತ್ತೇವೆ. ಜೀವನ ದಲ್ಲಿ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷವೊಂದೇ ದೊಡ್ಡ ಪ್ರಮಾಣ. ಆಗ ಅವನ ಪಾಲಿಗೆ ಶಾಸ್ತ್ರಾದಿಗಳೆಲ್ಲ ಬರೀ ಕೈಮರವಾಗಿ ದ್ದುವು, ಅವು ಭಗವಂತನ ಕಡೆ ತೋರಿಸುತ್ತಿದ್ದುವು ಎಂದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಅವನೇನೋ ಅದನ್ನು ನಾವು ಅನುಭವಿಸಬೇಕು. ಆ ಇಂದ್ರಿಯಾತೀತ ಅನುಭವ ನಮಗೆ ಮತ್ತಾವುದರಿಂದಲೂ ಸಿಕ್ಕುವು ದಿಲ್ಲ. ಈ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಬಂದಾಗ ಅವನು ದೇವರನ್ನು ರುಚಿ ನೋಡುತ್ತಾನೆ. ಅವನಲ್ಲೇ ಬಾಳುತ್ತಾನೆ. ಅವನಲ್ಲೇ ವ್ಯವಹರಿಸುತ್ತಾನೆ.

ಅವನು ಅಧ್ಯಾತ್ಮವನ್ನು ತಿಳಿಯುತ್ತಾನೆ. ತಾನಾರು, ತನ್ನ ನಿಜವಾದ ಸ್ವರೂಪವೇನು ಎಂಬುದನ್ನು ಅರಿಯುತ್ತಾನೆ. ಆತ ಮುಂಚೆ ಸಂಸಾರಕ್ಕೆ ಬಂದು ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದಾಗ, ತನ್ನ ಮೇಲೆ ಹಾಕಿಕೊಂಡ ಮಿಥ್ಯಾವೇಷದಿಂದ ತನ್ನನ್ನೇ ಮರೆತಿದ್ದ. ಸುಳ್ಳು ನಾನನ್ನು ನಾನು ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದ್ದ. ನಿಜವಾದ ನಾನು ಅವನಿಗೆ ಪತ್ತೆಯೇ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಭಗವಂತನನ್ನು ನೋಡಿದಮೇಲೆ, ತಾನಾರು, ಭಗವಂತನಿಗೂ ತನಗೂ ಏನು ಸಂಬಂಧವಿದೆ, ಎಂಬುದನ್ನು ಅರಿಯುತ್ತಾನೆ. ಇಲ್ಲಿ ನಾವು ದ್ವೈತವೋ, ವಿಶಿಷ್ಟಾ ದ್ವೈತವೋ, ಅದ್ವೈತವೋ, ಯಾವುದನ್ನೂ ಸರಿ ತಪ್ಪು ಎಂದು ಗುದ್ದಾಡಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಯಾರಿಗೆ ಯಾವ ದೃಷ್ಟಿಯ ಮೂಲಕ ಅವನನ್ನು ಅನುಭವಿಸಲು ಆಸೆಯೋ ಅದನ್ನು ಹಿಡಿಯಲಿ. ಕೆಲವರು, ನಾವು ಅನುಭವಿಸುತ್ತೇವೆ, ನಾವೊಂದು ಪಾತ್ರೆ, ಅವನಿಂದ ಹೊರಗೆ ಇರುವವರು ಎಂದು ಭಾವಿಸಬಹುದು. ಮತ್ತೆ ಕೆಲವರು ನಾವೊಂದು ಅಲೆಯಂತೆ, ಆ ಭಗವಂತ ಅನಂತ ಸಾಗರ ಎನ್ನುವರು. ಇನ್ನು ಕೆಲವರು ಅಲೆಗೆ ಬೇರೆ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ಎಲ್ಲಿದೆ? ಅಲೆಯಂತೆ ಕಾಣುತ್ತಿರುವುದೂ ಸಾಗರವೇ ಎನ್ನಬಹುದು. ಈ ದೃಷ್ಟಿ ವೈವಿಧ್ಯತೆಯೆಲ್ಲಾ ತಾತ್ತಿ ್ವಕ ರಂಗದಲ್ಲಿ. ಅನುಭವದ ಭೂಮಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಈ ಮನಸ್ತಾಪಕ್ಕೆ ಕಾರಣವೇ ಇಲ್ಲ. ಅವರಲ್ಲಿ ಒಂದು ಸಾಮರಸ್ಯವನ್ನು ನೋಡುವೆವು. ಒಂದು ಸರಿ, ಮತ್ತೊಂದು ತಪ್ಪು ಎಂಬುವ ಗೋಜಿಗೆ ಹೋಗದೆ ಅವನನ್ನು ಎಷ್ಟು ವಿಧ ಅನುಭವಿಸಬಹುದೋ ಅಷ್ಟು ವಿಧವೂ ಅನುಭವಿಸಿ ಯಾವುದಾದರೂ ಒಂದರ ಮೇಲೆ ಹೆಚ್ಚುಕಾಲ ನಿಂತಿರುವರು. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ದ್ವೈತ, ಅದ್ವೈತ, ವಿಶಿಷ್ಟಾದ್ವೈತ ಭಾವನೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ರುಚಿ ನೋಡಿ, ಕೊನೆಗೆ ತಾವು ಹೆಚ್ಚು ಕಾಲ ಭಕ್ತನ ಹೊಸಲ ಮೇಲೆ ನಿಂತು ಬೋಧಿಸಿದರು. ಏಕೆಂದರೆ, ಈ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ನಡೆಯುವ ಜನರೇ ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚು ಮಂದಿ ಯಾವಾಗಲೂ.

ಅವನು ಕರ್ಮಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ತಿಳಿಯುತ್ತಾನೆ. ಕರ್ಮದ ರಹಸ್ಯವನ್ನೆಲ್ಲಾ ತಿಳಿಯುತ್ತಾನೆ. ಈ ಜೀವನ ದಲ್ಲಿ ಕರ್ಮ ಹೇಗೆ ಯಾವ ಕಡೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಒಯ್ಯುವುದೋ ಅದನ್ನು ಹೇಳುವುದಕ್ಕೆ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮನ್ನು ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಬಿಗಿಯುವುದೂ ಕರ್ಮವೇ, ಬಿಗಿದ ಕಟ್ಟನ್ನು ಬಿಡಿಸುವುದೂ ಕರ್ಮವೇ. ಹೇಗೆ ಮಾಡಿದರೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಬಿಡಿಸುವುದು, ಹೇಗೆ ಮಾಡಿದರೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಬಂಧಿಸುವುದು –ಎಂಬುದನ್ನು ಅವನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅರಿತಿರುತ್ತಾನೆ. ಯಾವುದನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು, ಯಾವುದನ್ನು ಬಿಡಬೇಕು ಎಂಬುದನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಗ್ರಹಿಸಬಲ್ಲ. ಅನಾಸಕ್ತನಾಗಿರುವವನಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಇದನ್ನು ನಿರ್ಣಯಿ ಸಲು ಸಾಧ್ಯ. ಕರ್ಮದಷ್ಟು ಸ್ಥೂಲವಾಗಿರುವುದು, ಸುಲಭವಾಗಿರುವುದು ಮತ್ತಾವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಕರ್ಮ ಮಾಡುವುದು ನಮ್ಮ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಕಾಣುವುದು, ಇತರರ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಕಾಣುವುದು. ತೆಪ್ಪಗೆ ಇರುವುದಕ್ಕೆ ಯಾರ ಕೈಯಲ್ಲಿಯೂ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಏನನ್ನಾದರೂ ಮಾಡುವುದು ಸುಲಭ. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾ ಇರುತ್ತೇವೆ. ಆದರೆ ಕರ್ಮದ ಗತಿಯಷ್ಟು ಗಹನವಾಗಿರುವುದು ಮತ್ತಾವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಅದು ಎಲ್ಲಿಗೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಒಯ್ಯುವುದೋ ಅದನ್ನು ಊಹಿಸುವುದಕ್ಕೆ ದೊಡ್ಡ ಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೇ ಕಷ್ಟ. ಆದರೆ ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ಆಶ್ರಯ ಪಡೆದವನು ಇದನ್ನೆಲ್ಲ ತಿಳಿಯುತ್ತಾನೆ.

ಸಾಧಿಭೂತಾಧಿದೈವಂ ಮಾಂ ಸಾಧಿಯಜ್ಞಂ ಚ ಯೇ ವಿದುಃ ।
ಪ್ರಯಾಣಕಾಲೇಽಪಿ ಚ ಮಾಂ ತೇ ವಿದುರ್ಯುಕ್ತಚೇತಸಃ ॥ ೩೦ ॥

ಅಧಿಭೂತ, ಅಧಿದೈವ, ಅಧಿಯಜ್ಞರೂಪದಲ್ಲಿ ನನ್ನನ್ನು ತಿಳಿದವರು ಸಮತ್ವವನ್ನೈದಿ, ಮರಣ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಕೂಡ ನನ್ನನ್ನು ತಿಳಿಯುತ್ತಾರೆ.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಇಲ್ಲಿ ಬರುವ ಮೂರು ಪದಗಳನ್ನೂ ಮತ್ತು ಇನ್ನು ಕೆಲವನ್ನೂ ವಿವರವಾಗಿ ಮುಂದಿನ ಅಧ್ಯಾಯದಲ್ಲಿ ವಿವರಿಸುತ್ತಾನೆ. ಅದರ ಸಂಕ್ಷೇಪ ಅರ್ಥವನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ಕೊಡುತ್ತೇವೆ. ಯಾರು ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ಶರಣಾಗತರಾಗಿ, ದೃಢ ಭಾವದಿಂದ ಭಜಿಸುವರೋ, ಅವರಿಗೆ ಈ ಮೂರು ಅತ್ಯಂತ ಮುಖ್ಯವಾದ ತಾತ್ತಿ ್ವಕ ವಿಷಯಗಳು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಗೊತ್ತಾಗುವುವು. ಅದೇ ಅಧಿಭೂತ, ಅಧಿದೈವ ಮತ್ತು ಅಧಿಯಜ್ಞ. ಎಲ್ಲಾ ಭೂತಗಳ ಹಿಂದೆಯೂ ಯಾವುದಿದೆಯೋ, ಯಾವುವು ಮಾರ್ಪಾಡಾಗಿ ವೈವಿಧ್ಯ ರೂಪಗಳನ್ನು ಧರಿಸುವುವೋ ಅಂತಹ ಅಧಿಭೂತ ಅವನಿಗೆ ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಇದೇ ಸೃಷ್ಟಿ ಅರಮನೆಯನ್ನು ಕಟ್ಟುವುದಕ್ಕೆ ಉಪಯೋಗಿಸುವ ಇಟ್ಟಿಗೆ. ಅಧಿದೈವ ಎಂದರೆ ಎಲ್ಲಾ ದೇವದೇವತೆ ಗಳ ಹಿಂದೆ ನಮ್ಮ ಕೋರಿಕೆಗಳನ್ನು ನೆರವೇರಿಸುವವನು ಒಬ್ಬ ದೇವರಿರುವನು. ಇತರ ದೇವತೆಗಳೆಲ್ಲಾ ಒಂದೇ ದೇವರಿಗೆ ಕೊಟ್ಟಿರುವ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಹೆಸರುಗಳು. ಪ್ರಪಂಚವನ್ನೆಲ್ಲಾ ಆಳುತ್ತಿರುವ ಒಬ್ಬ ಪರಮೇಶ್ವರನನ್ನು ಅವನು ಅರಿಯುವನು. ಅಧಿಯಜ್ಞ–ಎಂದರೆ ಯಜ್ಞಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟುದೆಲ್ಲಾ, ಎಲ್ಲಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ, ಯಜ್ಞದ ಸಾರ ಅವನಿಗೆ ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಯಜ್ಞರೂಪದಿಂದ ಕರ್ಮ ಮಾಡಿದರೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಬಂಧಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಯಜ್ಞ ಮಾಡಿ ಆದಮೇಲೆ ಮಿಗುವುದೇ ಅಮೃತ. ಯಾರು ಭುಂಜಿಸುವರೋ ಅವರು ಅಮೃತವನ್ನೇ ಭುಂಜಿಸುತ್ತಾರೆ. ಎಲ್ಲಾ ಕರ್ಮಗಳು ಅದನ್ನು ಯಜ್ಞ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಮಾಡಿದರೆ ಕೊನೆಗೆ ಶ್ರೇಷ್ಠಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿ ಪರ್ಯವಸಾನವಾಗುತ್ತವೆ ಎಂಬುದನ್ನೆಲ್ಲಾ ಅರಿಯುತ್ತಾನೆ. ಈ ಪ್ರಪಂಚ, ಈಶ್ವರ, ಅವನನ್ನು ಪಡೆಯುವ ವಿಧಾನ ಇವುಗಳೆಲ್ಲವೂ ಭಗವಂತ ನನ್ನು ಆಶ್ರಯಿಸಿರುವವನಿಗೆ ಗೊತ್ತಾಗುವುದು.

ಭಗವಂತನನ್ನು ಸದಾ ಚಿಂತಿಸುತ್ತಾ, ತನ್ನ ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ನಿಗ್ರಹಿಸಿ, ಮನಸ್ಸನ್ನು ದೇವರ ಕಡೆ ಹಾಕಿರುವವನು ಮರಣಕಾಲದಲ್ಲಿಯೂ ಅವನನ್ನೇ ಅರಿಯುತ್ತಾನೆ. ಮರಣಕಾಲದಲ್ಲಿ ಮನಸ್ಸು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಭಗವಂತನನ್ನು ಚಿಂತಿಸುವ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಇರಬೇಕು. ಆಗಲೇ ನಾವು ಸತ್ತರೆ ಸದ್ಗತಿ. ಸಾಯುವ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ನಾವು ಏನನ್ನು ಚಿಂತಿಸುತ್ತಿರುವೆವೋ ಹಾಗೆಯೇ ಅನಂತರ ಆಗುತ್ತೇವೆ. ಸಾಯುವ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ನಮ್ಮನ್ನು ಕೈಬಿಟ್ಟರೆ, ಆ ಜ್ಞಾನ ಇನ್ನೂ ನಮ್ಮದಾಗಿಲ್ಲ, ಆ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಪಡೆದು ಇನ್ನೂ ಪ್ರಯೋಜನ ಹೊಂದಿಲ್ಲ. ಪುಸ್ತಕಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ತಿಳಿದುಕೊಂಡು ಪರೀಕ್ಷೆಯ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ನಾವು ಊಹಿಸಿದ್ದ ಪ್ರಶ್ನೆಯೇ ಬಂದಿರುವಾಗ ಉತ್ತರವೆಲ್ಲಾ ಮರೆತುಹೋದರೆ ನಾವು ಓದಿದ್ದು ಏನು ಪ್ರಯೋಜನವಾಯಿತು? ನಾವು ಕಲಿತಿದ್ದು ಪರೀಕ್ಷಾ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ನಮ್ಮದಾಗಬೇಕು. ಇಲ್ಲಿ ಭಗವಂತ ನಮಗೆ ಆ ಭರವಸೆಯನ್ನು ಕೊಡುವನು. ಬದುಕಿರುವಾಗ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸು ದೇವರನ್ನು ಚಿಂತಿಸುತ್ತಿದ್ದರೆ, ಅಂತ್ಯಕಾಲದಲ್ಲಿಯೂ ಅದೇ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಬಹಳ ಬಲವಾಗಿರುವ ಆಲೋಚನೆಯಾಗಿ ಅದನ್ನು ಎಂದಿಗೂ ಮರೆಯುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನನ್ನೇ ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸುತ್ತಾ ‘ಹಾವು ತನ್ನ ಪರೆಯನ್ನು ಬಿಡುವಂತೆ’ ಜೀವಿ ಈ ಕರ್ಮದೇಹವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸುವನು.

೮. ಅಕ್ಷರಬ್ರಹ್ಮಯೋಗ

ಕಿಂ ತದ್ಬ್ರಹ್ಮ ಕಿಮಧ್ಯಾತ್ಮಂ ಕಿಂ ಕರ್ಮ ಪುರುಷೋತ್ತಮ ।
ಅಧಿಭೂತಂ ಚ ಕಿಂ ಪ್ರೋಕ್ತಮಧಿದೈವಂ ಕಿಮುಚ್ಯತೇ ॥ ೧ ॥

ಅಧಿಯಜ್ಞಃ ಕಥಂ ಕೋಽತ್ರ ದೇಹೇಽಸ್ಮಿನ್ ಮಧುಸೂದನ ।
ಪ್ರಯಾಣಕಾಲೇ ಚ ಕಥಂ ಜ್ಞೇಯೋಽಸಿ ನಿಯತಾತ್ಮಭಿಃ ॥ ೨ ॥

ಅರ್ಜುನನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಹೀಗೆ ಕೇಳುತ್ತಾನೆ :

ಪುರುಷೋತ್ತಮ! ಈ ಪರಬ್ರಹ್ಮದ ಸ್ವರೂಪ ಎಂತಹುದು? ಅಧ್ಯಾತ್ಮ ಎಂದರೇನು? ಕರ್ಮ ಎಂದರೇನು? ಅಧಿಭೂತ ಯಾವುದು? ಅಧಿದೈವ ಯಾವುದು?

ಮಧುಸೂದನ! ಈ ದೇಹದಲ್ಲಿ ಅಧಿಯಜ್ಞ ಎಂದರೇನು? ಅದು ಹೇಗಿದೆ? ಮರಣಸಮಯದಲ್ಲಿ ಯೋಗಿಗಳು ನಿನ್ನನ್ನು ಹೇಗೆ ಅರಿತುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ?

ಈ ಅಧ್ಯಾಯದಲ್ಲಿ ಈಶ್ವರನ ತತ್ತ್ವವನ್ನು ವಿವರಿಸುತ್ತಾನೆ. ಅರ್ಜುನ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ಹಲವು ಪ್ರಶ್ನೆಗಳನ್ನು ಹಾಕುತ್ತಾನೆ. ನಮ್ಮ ಪರವಾಗಿಯೇ ಅವನು ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳನ್ನು ಹಾಕುತ್ತಿರುವಂತಿದೆ. ಅರ್ಜುನ ಒಂದು ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಮಾನವಕೋಟಿಯ ಪ್ರತಿನಿಧಿ. ಅವನು ಹಾಕುವ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳಿಂದ ಅದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ವಿಷಯಗಳು ನಮಗೆ ಹೆಚ್ಚು ಅರ್ಥವಾಗುತ್ತವೆ. ಗುರು, ಪ್ರಶ್ನೆ ಕೇಳದೆ ಇದ್ದರೆ ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ನಮಗೆ ಯಾವುದು ಬೇಕೋ ಅದನ್ನು ಹೇಳಬೇಕಾದರೆ ನಾವು ಅದನ್ನು ಕೇಳಬೇಕು. ಆಗ ಮಾತ್ರ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನ ಸಮಸ್ಯೆಗಳು ಅವನಿಗೆ ಅರ್ಥವಾಗಿ ಅದಕ್ಕೆ ತಕ್ಕ ಉತ್ತರವನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ಇಲ್ಲಿ ಬರುವ ತತ್ತ್ವಬೋಧನೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣಾರ್ಜುನರ ಸಂವಾದರೂಪದ್ದು. ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಸಿದ್ಧಾಂತವನ್ನು ಮೆಟ್ಟಲು ಮೆಟ್ಟಲಾಗಿ ವಿವರಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವ ಪ್ರಾಧ್ಯಾ ಪಕನಂತೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಇಲ್ಲಿ ವಿವರಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ತನಗೆ ಗೊತ್ತಿರುವುದನ್ನೆಲ್ಲಾ ಹೇಳಲು ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ. ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಏನು ಬೇಕು, ಎಷ್ಟು ಬೇಕು, ಅದನ್ನು ಹೇಗೆ ಹೇಳಿದರೆ ಅರ್ಜುನನ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ನಾಟುತ್ತದೆ, ಆ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ಹೇಳುವನು.

ಮೊದಲನೆಯದಾಗಿ, ಆ ಪರಬ್ರಹ್ಮನ ಸ್ವರೂಪ ಎಂತಹುದು ಎಂದು ಕೇಳುತ್ತಾನೆ. ಆ ಬ್ರಹ್ಮ ವಾದರೊ ಅನಂತ ಅಖಂಡ ಸಚ್ಚಿದಾನಂದ ಸ್ವರೂಪ. ಈ ಪ್ರಪಂಚ ಮತ್ತು ಜೀವರಾಶಿಗಳೆಲ್ಲಾ ಅದರಲ್ಲಿ ಹಾಸು ಹೊಕ್ಕಾಗಿದೆ. ಇದರ ವಿಷಯವನ್ನು ಇನ್ನೂ ಹೆಚ್ಚು ಕೇಳ ಬಯಸುವನು. ‘ಅಧ್ಯಾತ್ಮ’ ಎಂದರೆ ಈ ಜೀವಿಯ ಸ್ವರೂಪ ಎಂತಹುದು; ಅವನು ಇಲ್ಲಿ ಹೇಗಿದ್ದಾನೆ, ಈ ದೇಶ ಕಾಲ ನಿಮಿತ್ತದ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಹಲವು ದೇಹಗಳನ್ನು ಧರಿಸಿರುವ ಜೀವಿ ಯಾವ ರೀತಿಯಲ್ಲಿದ್ದಾನೆ. ಕರ್ಮ, ಅದು ನಮ್ಮನ್ನು ಕಟ್ಟಿಹಾಕುವುದು, ಬಿಡಿಸುವುದು–ಈ ಸ್ವಭಾವಗಳೆಲ್ಲಾ ಇದೆಯಲ್ಲಾ ಇದನ್ನು ಸಾಂಗವಾಗಿ ಅರಿಯಬಯಸುತ್ತಾನೆ. ‘ಅಧಿಭೂತ’–ಈ ಪಂಚಭೂತಗಳಿಂದ ಆದ ಪ್ರಪಂಚ, ಇದರ ಸ್ವರೂಪ ಎಂತಹುದು; ‘ಅಧಿದೈವ’ ಎಂದರೆ ಹಲವಾರು ದೇಹಗಳಲ್ಲೂ ಜೀವಧಾರಿ ಯಾವ ರೀತಿ ಇದ್ದಾನೆ?
ಇವನ್ನೆಲ್ಲಾ ಅರಿಯಲು ಇಚ್ಛಿಸುವನು.

ಇಲ್ಲಿ ಅಧಿಯಜ್ಞದಂತೆ ಇರುವವನು ಯಾರು? ಪ್ರತಿ ಜೀವರಾಶಿಗಳ ಅಂತರಾಳದಲ್ಲಿಯೂ ನಾವು ಮಾಡುವ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಯಜ್ಞವನ್ನೂ ಸ್ವೀಕರಿಸುತ್ತಿರುವವನೇ ಪರಮೇಶ್ವರ. ಅವನು ಇಲ್ಲಿ ಹೇಗಿದ್ದಾನೆ? ಅಂತ್ಯಕಾಲದಲ್ಲಿ ಪರಮೇಶ್ವರನನ್ನು ಚಿಂತೆ ಮಾಡುತ್ತಿರುವವರು ಭಗವಂತನನ್ನು ಹೇಗೆ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ? ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳ ಸುರಿಮಳೆಯನ್ನೇ ಹಾಕುತ್ತಾನೆ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದೊಂದನ್ನಾಗಿ ಬಿಡಿಸಲು ಯತ್ನಿಸುತ್ತಾನೆ. ಇದರ ಪರಿಣಾಮವಾಗಿ ಅತ್ಯಂತ ಜಟಿಲವಾದ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳಿಗೆ ಉತ್ತರ ದೊರಕಬಲ್ಲ ಒಂದು ಸುಂದರ ತತ್ತ ್ವಶಾಸ್ತ್ರವೇ ತಯಾರಾಗುವುದು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ :

ಅಕ್ಷರಂ ಬ್ರಹ್ಮ ಪರಮಂ ಸ್ವಭಾವೋಽಧ್ಯಾತ್ಮಮುಚ್ಯತೇ ।
ಭೂತಭಾವೋದ್ಭವಕರೋ ವಿಸರ್ಗಃ ಕರ್ಮಸಂಜ್ಞಿತಃ ॥ ೩ ॥

ಯಾವುದು ಸರ್ವೋತ್ತಮವೊ ಅವಿನಾಶಿಯೊ ಅದು ಬ್ರಹ್ಮ. ಪ್ರಾಣಿ ಮಾತ್ರದಲ್ಲಿ ಯಾವುದು ತನ್ನ ಸ್ವಭಾವ ದೊಂದಿಗೆ ಇರುವುದೊ ಅದು ಅಧ್ಯಾತ್ಮ. ಪ್ರಾಣಿಗಳ ಉತ್ಪತ್ತಿ ಸ್ಥಿತಿಗಳಿಗೆ ಕಾರಣವಾದ ವ್ಯಾಪಾರವೆ ಕರ್ಮ.

ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಈ ವಿಶ್ವದಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಸರ್ವೋತ್ತಮವಾದುದು, ಸರ್ವ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದುದು. ಉಳಿದಿರುವು ದೆಲ್ಲ ಅದರ ಆಧಾರದ ಮೇಲೆ ಇರುವುದು. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಬ್ರಹ್ಮನ ವಿನಃ ಉಳಿದಿರುವುದೆಲ್ಲ ಹುಟ್ಟು-ಸಾವು ಚಕ್ರದಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿ ನರಳುತ್ತಿರುವುವು. ಬ್ರಹ್ಮ ಮಾತ್ರ ಅದಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕಿಲ್ಲ. ಅದು ಎಂದೆಂದೂ ಇರುವುದು. ಅದು ಇಲ್ಲದ ಕಾಲವೇ ಇಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ಯಾವುದೂ ಇಲ್ಲದಂತೆ ಮಾಡಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆಕಾಶ ಹೇಗೆ ಏನು ಮಾಡಿದರೂ ನಾಶವಾಗುವುದಿಲ್ಲವೋ ಹಾಗೆ ಬ್ರಹ್ಮ. ಆದರೆ ಆಕಾಶ ಜಡ. ಬ್ರಹ್ಮನಾದರೋ ಚೈತನ್ಯ ಸ್ವರೂಪ. ಅವನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿದ ಈ ವಿಶ್ವದಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಹಾಸು ಹೊಕ್ಕಾಗಿರುವನು. ಆದರೆ ಇಲ್ಲಿಯೇ ಅವನು ಖರ್ಚಾಗಿ ಹೋಗಿಲ್ಲ. ಇದನ್ನು ಮೀರಿರುವನು. ಅವನ ಅನಂತದಲ್ಲಿ ಯಾವುದೋ ಅಂಶ ಈ ಪ್ರಪಂಚದ ರೂಪವನ್ನು ತಾಳುವುದು. ಈ ಪೃಥ್ವಿಯನ್ನೆಲ್ಲಾ ವ್ಯಾಪಿಸಿರುವ ಸಾಗರದಲ್ಲಿ ಯಾವುದೋ ಸ್ವಲ್ಪ ಭಾಗ ಘನೀಭೂತವಾಗಿ ನೀರ್ಗಲ್ಲಿನಂತೆ ನೀರಿನ ಮೇಲೆ ತೇಲುವಂತಿದೆ.

ಯಾವುದು ಜೀವಿಯಲ್ಲಿ ಸ್ವಭಾವದಂತೆ ಇದೆಯೊ ಅದೇ ಅಧ್ಯಾತ್ಮ. ಪ್ರತಿ ಜೀವರಾಶಿಯಲ್ಲಿಯೂ ಅದರ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಕೇಂದ್ರವೇ ಅದರ ಸ್ವಭಾವ. ನಾವೆಲ್ಲ ಕೆಲವು ಸ್ವಭಾವದೊಡನೆ ಹುಟ್ಟುವೆವು. ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ನಾವು ಬದಲಾಯಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಆದರೆ ಯಾರೂ ಖಾಲಿ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಸ್ವಭಾವ ದೊಡನೆ ಈ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಬರುತ್ತೇವೆ. ಸ್ವಭಾವಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತೆ ನಾವು ಬಾಳಿ ಬದುಕುತ್ತೇವೆ, ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತೇವೆ. ‘ಮನುಷ್ಯ’ಎಂದರೆ ಸ್ವಭಾವದ ಒಂದು ಕಂತೆಯಲ್ಲದೆ ಬೇರಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಸಾರವೇ ಸ್ವಭಾವ.

ಅನಂತರ ‘ಕರ್ಮ’ಎಂದರೆ ಏನು ಎಂಬುದನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ನಮ್ಮ ಉತ್ಪತ್ತಿ-ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಕಾರಣ ವಾಗಿರುವುದೇ ಕರ್ಮ. ಕರ್ಮ ಮಾಡಿ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ಉತ್ಪತ್ತಿ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ. ಅನಂತರ ಆ ಸ್ವಭಾವಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಕರ್ಮ ಮಾಡುತ್ತಾ ಇರುತ್ತೇವೆ. ಈ ಕರ್ಮಕ್ಕೆ ಒಂದು ಆದಿಯಿಲ್ಲ. ಎಷ್ಟು ಜನ್ಮಗಳ ಹಿಂದೆ ಹೋದರೂ ಅದರ ಹಿಂದೆ ಕರ್ಮ ಇದೆ. ಮಾಡಿದ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಕರ್ಮವೂ ಸಂಸ್ಕಾರದಂತೆ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಬೀಜವಾಗುವುದು. ಆ ಬೀಜ ಎಂದಿಗೂ ನಾಶವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನ ಉಗ್ರಾಣದಲ್ಲಿರುವುದು. ಅದಕ್ಕೆ ಸರಿಯಾದ ವಾತಾವರಣ ಸಿಕ್ಕಿದರೆ ಪುನಃ ಅದು ಕಾರ್ಯರೂಪದಲ್ಲಿ ವ್ಯಕ್ತವಾಗಿ, ಪುನಃ ಬೀಜ ಬಿಟ್ಟು ಸಂಸ್ಕಾರ ರೂಪದಲ್ಲಿ ಸಂಗ್ರಹವಾಗುವುದು. ನಾವು ನಾಶ ಮಾಡಿದ ಕರ್ಮಗಳ ವಾಸನೆ ಇರುವ ತನಕ ಅದನ್ನು ವೃದ್ಧಿ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದರ ಕಡೆಗೇ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸು ಹೋಗುತ್ತಿರುವುದು. ಅದನ್ನು ಕಡಮೆ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ವಾಸನಾ ಕ್ಷಯಕ್ಕೂ ಕರ್ಮ ಮಾಡಲೇಬೇಕು. ಕರ್ಮವಿಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ವಾಸನೆಯೂ ಕ್ಷಯಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಒಂದು ದಾರವನ್ನು ಉಂಡೆಯಾಗಿ ಸುತ್ತವುದೂ ಕರ್ಮವೇ. ಇದೇ ಪ್ರವೃತ್ತಿ ಕರ್ಮ. ಸುತ್ತಿದ ಉಂಡೆಯನ್ನು ಬಿಡಿಸು ವುದೂ ಕರ್ಮವೇ. ಇದೇ ನಿವೃತ್ತಿ ಕರ್ಮ.

ಅಧಿಭೂತಂ ಕ್ಷರೋ ಭಾವಃ ಪುರುಷಶ್ಚಾಧಿದೈವತಮ್ ।
ಅಧಿಯಜ್ಞೋಽಹಮೇವಾತ್ರ ದೇಹೇ ದೇಹಭೃತಾಂ ವರ ॥ ೪ ॥

ದೇಹಧಾರಿಗಳಲ್ಲಿ ಶ್ರೇಷ್ಠನಾದ ಅರ್ಜುನ! ನಶ್ವರವಾದ ವಸ್ತುಗಳೇ ಅಧಿಭೂತ; ಅಲ್ಲಿರುವ ಜೀವಸ್ವರೂಪನೇ ಅಧಿದೈವ; ಈ ದೇಹದಲ್ಲಿ ನಾನೇ ಅಧಿಯಜ್ಞ .

ನಶ್ವರವಾದ ವಸ್ತುವೇ ಅಧಿಭೂತ. ಈ ದೇಹ ಮತ್ತು ಈ ಪ್ರಪಂಚ ಎಲ್ಲಾ ಆಗಿರುವುದು ಈ ಜಡವಾದ ಪಂಚಭೂತಗಳಿಂದ. ಈ ಪಂಚಭೂತಗಳು ಒಂದೊಂದು ಕಡೆ ಒಂದೊಂದು ಆಕಾರವನ್ನು ತಾಳುವುವು. ಯಾವ ಆಕಾರವನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಂಡರೂ ಅವು ಬದಲಾವಣೆ ಆಗುವುವು. ಬದಲಾವಣೆ ಆಗದ ಆಕಾರವೇ ಇಲ್ಲ. ಕೆಲವು ನಿಧಾನವಾಗಿ ಬದವಾವಣೆ ಆಗುವುವು. ಮತ್ತೆ ಕೆಲವು ಬೇಗ ಬೇಗ ಬದಲಾವಣೆ ಆಗುವುವು. ಈಗ ಭೂಮಿಯ ಮೇಲಿರುವ ಹಿಮಾಲಯ ಪರ್ವತ ಒಂದು ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಕಡಲು ತಡಿಯಲ್ಲಿತ್ತು. ಈಗ ಸಮುದ್ರ ಇರುವ ಕಡೆ ಒಂದು ಕಾಲದಲ್ಲಿ ನೆಲವಿತ್ತು. ಈಗ ನೆಲ ಇರುವ ಕಡೆ ಒಂದು ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಸಮುದ್ರವಿತ್ತು. ದೊಡ್ಡ ದೊಡ್ಡ ಬೆಟ್ಟಗಳು ಕೂಡ ಭೂಮಿ ಯಿಂದೆದ್ದಿವೆ. ಮಳೆ-ಬಿಸಿಲು-ಗಾಳಿ ಇವುಗಳ ಹೊಡತಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕಿ ಕ್ರಮೇಣ ನಾಶವಾಗುತ್ತಿವೆ. ರೂಪವನ್ನು ಧರಿಸಿರುವುದು-ರೂಪವನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳುವ ಕಡೆ ಧಾವಿಸುತ್ತಿವೆ. ಸೃಷ್ಟಿಯಾದ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ವಸ್ತುವೂ ನಾಶವಾಗಲೇ ಬೇಕು. ನಾಶವಾಗದೆ ಯಾವುದೂ ಇರುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಈ ದೇಹವೆಂಬ ಗೂಡಿನಲ್ಲಿ ಹಕ್ಕಿಯಂತೆ ಬಂದು ಕುಳಿತು, ಈ ದೇಹದ ಮೂಲಕ ಹಲವು ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡಿ ಸಿಹಿ ಕಹಿ ಅನುಭವಗಳನ್ನುಂಡು, ದೇಹ ನಾಶವಾದ ಮೇಲೆ ಪುನಃ ಹಾರಿ ಹೋಗುವ ಹಕ್ಕಿಯಂತೆ ಇರುವವನೇ ಜೀವ. ಈ ದೇಹವೇ ಜೀವನಲ್ಲ. ಜೀವ ವಾಸಿಸುವ ಗೂಡು ಈ ದೇಹ. ಈ ಜೀವವನ್ನು ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸುತ್ತಿರುವುದು ದೇಹ ತನ್ನ ಕ್ರಿಯೆಗಳ ಮೂಲಕ. ಜೀವ ಇದ್ದರೆ ಅಂಗಗಳೆಲ್ಲ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುವು. ಅದಿಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ಅಂಗಗಳೆಲ್ಲಾ ಇರುವುವು, ಆದರೆ ಏನನ್ನೂ ಮಾಡಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ದೊಡ್ಡದೊಂದು ಫ್ಯಾಕ್ಟರಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡಬೇಕಾದರೆ, ಅದನ್ನು ಚಲಿಸುವಂತೆ ಮಾಡುವುದೇ ವಿದ್ಯುತ್ಶಕ್ತಿ. ಯಾವಾಗ ವಿದ್ಯುತ್ಶಕ್ತಿ ನಿಲ್ಲುವುದೋ, ಆ ಫ್ಯಾಕ್ಟರಿಯ ಯಂತ್ರ ಗಳೆಲ್ಲವೂ ಇವೆ, ಆದರೆ ನಿಶ್ಶಬ್ದ, ಏನನ್ನೂ ಮಾಡಲಾರವು. ಜೀವಕ್ಕೆ ದೇಹ ಸಂಬಂಧವಾದರೆ, ದೇಹ ವಿದ್ಯುತ್ಶಕ್ತಿಗೆ ಹಾಕಿದ ಬಲ್ಬಿನಂತೆ ಹೊಳೆಯುವುದು. ಯಾವಾಗ ಜೀವ ಅದರಿಂದ ಬೇರೆ ಆಗುವುದೊ, ಆಗ ಬಲ್ಬಿದ್ದರೂ ಯಾವ ಪ್ರಯೋಜನಕ್ಕೂ ಬರುವುದಿಲ್ಲ.

ಈ ದೇಹದಲ್ಲಿ ಜೀವಿ ಇರುವನು. ಅದರಂತೆ ಎಲ್ಲಾ ಜೀವರಾಶಿಗಳ ಹಿಂದೆಯೂ ಸರ್ವಸಾಮಾನ್ಯ ವಾಗಿ ದೇವರು ಇರುವನು. ಇವನೇ ಅಧಿಯಜ್ಞನಂತೆ ಇರುವನು. ನಾವು ಮಾಡುವ ಯಜ್ಞಗಳೆಲ್ಲ ಅರ್ಪಿತವಾಗುವುದು ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ಅವನಿಗೆ. ನಾವು ಅವನಿಗೆ ಕೊಟ್ಟರೂ ಸೇರುವುದು, ಅವನಿಗೆ ಕೊಡದೆ ಇದ್ದರೂ ಸೇರುವುದು. ಆದಕಾರಣವೇ ನಾವು ಮಾಡುವ ಕರ್ಮಗಳೆಲ್ಲ ಜೋಪಾನವಾಗಿರ ಬೇಕು. ನಮ್ಮಅಂತರ್ಯಾಮಿಯಾಗಿ ಭಗವಂತ ಇರುವನು. ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಅವನು ಸ್ವೀಕರಿಸುತ್ತಿರುವನು. ಹೇಗೆ ಕಡಲಡಿಯಲ್ಲಿ ಬಾಡಬ ಬರುವ ನದಿಯ ನೀರನ್ನೆಲ್ಲಾ ಕುಡಿಯುವನೊ ಹಾಗೆ ನಮ್ಮ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ದೇವರು ಯಜ್ಞಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಸ್ವೀಕರಿಸುತ್ತಿರುವನು. ನಾನಿರುವ ಕಡೆಯಲ್ಲೆಲ್ಲ ದೇವರಿರುವನು, ಅಲೆ ಇರುವ ಕಡೆಯಲ್ಲೆಲ್ಲ ಸಮುದ್ರ ಇರುವಂತೆ. ಅವನು, ನನಗೆ ಗೊತ್ತಿದ್ದರೂ ಇರುವನು, ಗೊತ್ತಿಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೂ ಇರವನು. ಅಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿ ನಾನು ಅವನನ್ನು ಮರೆತಾಗ, ದುರಹಂಕಾರದಲ್ಲಿ ನಾನು ಅವನನ್ನು ಅಲ್ಲಗಳೆದಾಗ, ಸದಾಕಾಲದಲ್ಲಿಯೂ ಇರುವನು. ಅದರಂತೆಯೇ ನಾವು ಮಾಡುವು ದೆಲ್ಲ ಅವನಿಗೆ ಅರ್ಪಿತವಾಗುವುದು. ತಿಳಿದು ಕೊಟ್ಟರೂ ಅದು ಕೃಷ್ಣಾರ್ಪಿತ, ತಿಳಿಯದೇ ಕೊಟ್ಟರೂ ಅದನ್ನು ಕೃಷ್ಣ ತೆಗೆದುಕೊಂಡೇ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವನು. ಆದಕಾರಣವೇ ನಾವು ಏನು ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತೇವೆ, ಏನು ಆಲೋಚನೆ ಮಾಡುತ್ತೇವೆ ಎಂಬ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಜೋಪಾನವಾಗಿರಬೇಕು.

ಅಂತಕಾಲೇ ಚ ಮಾಮೇವ ಸ್ಮರನ್ ಮುಕ್ತ್ವಾ ಕಲೇವರಮ್ ।
ಯಃ ಪ್ರಯಾತಿ ಸ ಮದ್ಭಾವಂ ಯಾತಿ ನಾಸ್ತ್ಯತ್ರ ಸಂಶಯಃ ॥ ೫ ॥

ಮತ್ತು ಮರಣಕಾಲದಲ್ಲಿ ಯಾರು ನನ್ನನ್ನು ಸ್ಮರಣೆ ಮಾಡುತ್ತ ದೇಹವನ್ನು ಬಿಡುವನೊ ಅವನು ನನ್ನ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ಹೊಂದುತ್ತಾನೆ. ಇದರಲ್ಲಿ ಸಂಶಯ ಇಲ್ಲ.

ಬದುಕಿರುವಾಗ ಯಾರು ಯಾವಾಗಲೂ ಚಿತ್ತವನ್ನು ಭಗವಂತನ ಕಡೆಗೆ ಹಾಕಿರುವರೊ ಅವರು ಅಂತ್ಯಕಾಲದಲ್ಲಿಯೂ ಭಗವಂತನನ್ನು ಚಿಂತಿಸುವುದರಲ್ಲಿ ಸಂದೇಹವಿಲ್ಲ. ಇರುವಾಗ ಮಾಡುವ ಆಲೋಚನೆಗಳಲ್ಲಿ ಬಲವಾಗಿರುವುದೇ ಅಂತ್ಯಕಾಲದಲ್ಲಿ ಬರಬೇಕಾದರೆ. ಅಂತೂ ಅಂತ್ಯಕಾಲದಲ್ಲಿ ಆಲೋಚನೆ ಮಾಡಬೇಕಾದರೆ ಈಗಿನಿಂದಲೂ ಏತಕ್ಕೆ, ಕೊನೆಗಾಲದಲ್ಲಿ ಅದನ್ನುಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡಿದರೆ ಸಾಕಲ್ಲ ಎಂದುಕೊಳ್ಳಬಹುದು ನಾವು. ಆದರೆ ಮನುಷ್ಯ ಯಾವಾಗ, ಹೇಗೆ ಸಾಯುತ್ತಾನೆಂದು ಹೇಳುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಮೃತ್ಯುವಿನಷ್ಟು ಅನಿಶ್ಚಿತವಾಗಿರುವುದು ಯಾವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಆದ ಕಾರಣವೇ ಈಗಿನಿಂದಲೂ ಭಗವಂತನನ್ನು ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸುವುದನ್ನು ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡಬೇಕು. ಮೃತ್ಯು ಬಂದಾಗ, ಮುಂದೆ ಹೋಗಿ ಬಾ, ನಾನು ಇನ್ನೂ ಅಣಿಯಾಗಿಲ್ಲ ಎಂದರೆ ಕೇಳುವಂತಿಲ್ಲ ಅದು. ‘ನಿನ್ನನ್ನೇ ಕಾಯುತ್ತಿದ್ದೆ ನಾನು; ಅಣಿಯಾಗಿರುವೆನು’ ಎಂದು ಹೇಳಬೇಕು. ಹಾಗೆ ಹೇಳಬೇಕಾದರೆ, ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ಯಾರು ಆಶ್ರಯ ಪಡೆದಿದ್ದಾನೊ ಅವನಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಸಾಧ್ಯ.

ಭಗವಂತನನ್ನು ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸುತ್ತ ದೇಹವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಿದರೆ ನಾವು ಅವನನ್ನೇ ಪಡೆಯುವುದರಲ್ಲಿ ಸಂದೇಹವಿಲ್ಲ. ಹನಿ ಸಾಗರಕ್ಕೆ ಸೇರಿದಂತೆ, ನಾವು ಅವನಲ್ಲಿ ಒಂದಾಗುವೆವು. ಅಗ್ನಿಕುಂಡದಿಂದ ಸಿಡಿದು ಮೇಲೆದ್ದ ಕಿಡಿಯೊಂದು ಪುನಃ ಅಗ್ನಿಕುಂಡಕ್ಕೆ ಬಿದ್ದಂತೆ, ಅವನ ಮಡಿಲಿನಲ್ಲಿ ನಾವು ಬೀಳುವೆವು. ಅಂತ್ಯಕಾಲದಲ್ಲಿ ಅವನನ್ನು ಕುರಿತು ಚಿಂತನೆ ಮಾಡುವುದು ಅವನ ಬಳಿಗೆ ಹೋಗುವು ದಕ್ಕೆ ಟಿಕೇಟನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡಂತೆ. ಕೀಟ ಭ್ರಮರವನ್ನು ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸುತ್ತಿದ್ದರೆ ತನ್ನ ಕೀಟತ್ವವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಿ ಭ್ರಮರವಾಗುವಂತೆ, ನಾವು ಕೂಡ ಭಗವಂತನಂತೆ ಆಗುವೆವು. ಇದರಲ್ಲಿ ಯಾವ ಸಂದೇಹವೂ ಇಲ್ಲ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ. ಯಾರಿಗೆ ಗೊತ್ತು? ಆದರೂ ಆಗಬಹುದು, ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೂ ಇಲ್ಲ ಎಂಬ ಸಂದೇಹ ನಮ್ಮನ್ನು ಕಾಡಬಹುದು. ಇದನ್ನು ಪರಿಹರಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಧೈರ್ಯದಿಂದ ಈ ಮಾತನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಈ ಮಾತು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸತ್ಯ. ಹೇಗೆ ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ನಿಯಮಗಳಿವೆಯೋ, ಪ್ರಯೋಗಶಾಲೆಯಲ್ಲಿ ಇದರ ಸತ್ಯವನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿದಿರು ವರೊ, ಹಾಗೆಯೇ ಸಾಧುಸಜ್ಜನರು, ಯೋಗಿಗಳು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಹೇಳಿದ ಸತ್ಯವನ್ನು ತಮ್ಮ ಜೀವನದ ಪ್ರಯೋಗಶಾಲೆಯಲ್ಲಿ ಪರೀಕ್ಷಿಸಿಕೊಂಡಿರುವರು. ಯಾರು ಬದುಕಿರುವಾಗ ಭಗವಂತನೆಂಬ ಧ್ರುವ ತಾರೆಯನ್ನು ಮನದ ಮುಂದಿಟ್ಟುಕೊಂಡು ಬಾಳುತ್ತಿರುವರೊ, ಅವರಿಗೆ, ಮರಣ ಇದ್ದಕ್ಕೆ ಇದ್ದಂತೆ, ನಿರೀಕ್ಷಿಸದೆ ಇರುವಾಗ ಬಂದರೂ ಅವರು ಅದಕ್ಕೆ ಸಿದ್ಧವಾಗಿರುವರು. ಗಾಂಧೀಜಿ ಪ್ರಾರ್ಥನಾಸಭೆಗೆ ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದಾಗ ಗುಂಡಿನೇಟಿಗೆ ತುತ್ತಾದರು. ತಕ್ಷಣವೇ ಅವರ ಬಾಯಿಂದ ‘ಹೇ ರಾಮ್’ ಎಂಬ ನುಡಿ ಹೊರಟು, ಪ್ರಾಣಪಕ್ಷಿ ಹಾರಿಹೋಯಿತು.

ಯಂ ಯಂ ವಾಪಿ ಸ್ಮರನ್ ಭಾವಂ ತ್ಯಜತ್ಯಂತೇ ಕಲೇವರಮ್ ।
ತಂ ತಮೇವೈತಿ ಕೌಂತೇಯ ಸದಾ ತದ್ಭಾವಭಾವಿತಃ ॥ ೬ ॥

ಅರ್ಜುನ, ಮರಣಕಾಲದಲ್ಲಿ ಯಾವುದನ್ನು ಚಿಂತಿಸುತ್ತ ದೇಹವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸುವನೊ, ಅನುಗಾಲವೂ ಚಿಂತಿಸುತ್ತಿರುವ ಅದನ್ನೇ ಅವನು ಹೊಂದುವನು.

ಮರಣಕಾಲದಲ್ಲಿ ಯಾವುದನ್ನು ಚಿಂತಿಸುತ್ತಿರುವನೊ ಅದನ್ನೆ ಹೊಂದುವನು. ಅವನಿಗೆ ಯಾವ ದೇವತೆಯ ಮೇಲೆ ಇಷ್ಟವೋ ಅದನ್ನೇ ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸುತ್ತಿದ್ದರೆ ಅದನ್ನೇ ಹೊಂದುವನು. ಈ ಪ್ರಪಂಚದ ಯಾವುದಾದರೂ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಮೇಲೆ ಆಸೆ ಬಲವಾಗಿದ್ದರೆ, ಅದೇ ವಾತಾವರಣದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟುವನು. ಅಥವಾ ಹಲವು ವಸ್ತುಗಳ ಮೇಲೆ ನಮಗೆ ಆಸೆ ಇನ್ನೂ ಹಿಂಗಿಲ್ಲ. ಅವನ್ನು ಇನ್ನೂ ಅನುಭವಿಸಬೇಕೆಂಬ ಆಸಕ್ತಿ ಬಲವಾಗಿದೆ. ಆ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಪಡೆದು ಅನುಭವಿಸುವ ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿಯೇ ಅವನು ಹುಟ್ಟುವನು. ಈ ಪ್ರಪಂಚದ ವಸ್ತುಗಳ ಪ್ರೀತಿ ಬಲವಾಗಿದ್ದರೆ ನಾವು ಆ ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿಯೇ ಹುಟ್ಟುತ್ತೇವೆ. ದ್ವೇಷ ಬಲವಾಗಿದ್ದರೂ ನಾವು ಅದನ್ನು ತೀರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಆ ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟುತ್ತೇವೆ. ಪ್ರೀತಿ ಹೇಗೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಒಂದು ವಸ್ತುವಿಗೆ ಕಟ್ಟಿಹಾಕುವುದೊ, ದ್ವೇಷವೂ ಅದಕ್ಕಿಂತ ಬಲವಾಗಿ ದ್ವೇಷಿಸುವ ವಸ್ತುವಿಗೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಕಟ್ಟಿಹಾಕುವುದು. ಪ್ರೀತಿಯ ಸಂಬಂಧಕ್ಕಿಂತ ದ್ವೇಷದ ಸಂಬಂಧ ಅತಿ ತೀವ್ರವಾದುದು. ಅದಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಜಯ-ವಿಜಯರಿಗೆ ದೂರ್ವಾಸರು ಶಾಪ ಕೊಟ್ಟಾಗ, ಏಳು ಜನ್ಮಗಳು ದೇವರ ಮಿತ್ರರಾಗಿ ಹುಟ್ಟುವಿರೋ, ಮೂರು ಜನ್ಮಗಳು ದೇವರ ಶತ್ರುಗಳಾಗಿ ಹುಟ್ಟುವಿರೋ ಎಂದಾಗ, ಅವರು ಹತ್ತಿರದ ಹಾದಿಯನ್ನೇ ಹುಡುಕಿಕೊಂಡರು, ದ್ವೇಷದ ಮೂಲಕ. ಆದಕಾರಣವೇ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಲೌಕಿಕ ಸಂಬಂಧಗಳಿಂದ ಬಿಡಿಸಿಕೊಂಡು ಭಗವಂತನ ಕಡೆಗೆ ಸದಾ ಹರಿಯುವಂತೆ ರೂಢಿಸಿಕೊಂಡಿರಬೇಕು.

ತಸ್ಮಾತ್ ಸರ್ವೇಷು ಕಾಲೇಷು ಮಾಮನುಸ್ಮರ ಯುಧ್ಯ ಚ ।
ಮಯ್ಯರ್ಪಿತಮನೋಬುದ್ಧಿರ್ಮಾಮೇವೈಷ್ಯಸ್ಯಸಂಶಯಃ ॥ ೭ ॥

ಆದಕಾರಣ ನನ್ನನ್ನೇ ಅನುಗಾಲವೂ ಸ್ಮರಣೆಮಾಡುತ್ತಾ ಯುದ್ಧ ಮಾಡುತ್ತಿರು. ಹೀಗೆ ನನ್ನಲ್ಲಿ ಮನಸ್ಸು, ಬುದ್ಧಿಗಳನ್ನು ಅರ್ಪಿಸಿದರೆ ಸಂದೇಹವಿಲ್ಲದೆ ನನ್ನನ್ನು ಹೊಂದುತ್ತೀಯೆ.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಯಾವಾಗಲೂ ದೇವರನ್ನೇ ಚಿಂತಿಸುತ್ತ ಯುದ್ಧಮಾಡು ಎನ್ನುವನು. ಮೃತ್ಯು ಯಾವಾಗ ಯಾವ ರೂಪದಲ್ಲಿ ಬರುವುದೊ ಅದನ್ನು ಯಾರೂ ಹೇಳುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದರಲ್ಲಿಯೂ ಯುದ್ಧಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ಮೃತ್ಯುವಿನ ಸುರಿಮಳೆಯೇ ಸುತ್ತಲೂ ಇರುವಾಗ ನಾವು ಅದಕ್ಕೆ ಹೆಚ್ಚು ಅಣಿಯಾಗಿರಬೇಕು. ನಾನು ಈ ಕ್ಷಣದಲ್ಲಿಯೇ ಸಾಯಬಹುದು ಎಂಬ ಭಾವನೆ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿರ ಬೇಕು. ಸತ್ತರೆ ಭಗವಂತನ ಸ್ಮರಣೆ ಮನದಲ್ಲಿರಬೇಕು. ಅವನ ಸ್ಮರಣೆಯ ಹೆಗಲನ್ನೇರಿ ಜೀವ ಹಾರಿಹೋಗಬೇಕು.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಬರೀ ‘ನನ್ನನ್ನು ಚಿಂತಿಸುತ್ತಿರು’ ಎಂದು ಮಾತ್ರ ಹೇಳುವುದಿಲ್ಲ. ಚಿಂತಿಸುತ್ತಾ ಸುಮ್ಮನೆ ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳುವುದಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಪಾಲಿಗೆ ಬಂದ ಕರ್ತವ್ಯವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರಬೇಕು. ಬಂದು ಕರೆದಾಗ ನಾವು ಹೋಗಲು ಸಿದ್ಧವಾಗಿರಬೇಕು. ಇದು ಬರೀ ಸಾವಿಗೆ ಅಣಿಯಾಗುವುದು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ. ಅವನು ಬದುಕಿರುವುದಕ್ಕೂ ಅಣಿಯಾಗಿರುವನು. ಜೀವನದ ಮೇಲೆ ಜುಗುಪ್ಸೆ ಹುಟ್ಟಿ ಮೃತ್ಯುವನ್ನೇ ಎದುರು ನೋಡುತ್ತಿರುವವನಿಗೆ ಈ ಪ್ರಪಂಚದ ಯಾವ ಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿರುವುದಕ್ಕೂ ಉತ್ಸಾಹವಿಲ್ಲ. ಹಾಗೆಯೇ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಉತ್ಸಾಹ ಇರುವವನು ಸಾವಿನ ಯೋಚನೆಯನ್ನು ಮಾಡಲಾರ. ಅದರಷ್ಟು ಕಂಪನಕಾರಿ ಮತ್ತಾವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಈ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ, ಮಾಡುವ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಅಂಟಿಕೊಂಡು ಇರುವನು, ಜಿಗಣೆಯಂತೆ. ಅದನ್ನು ಬಿಡಲು ಮನಸ್ಸಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಯೋಗಿಯಾದರೊ ಎರಡಕ್ಕೂ ಸಿದ್ಧವಾಗಿರು ವನು. ಇರುವ ತನಕ, ತುಕ್ಕು ಹಿಡಿದುಹೋಗುವುದಕ್ಕಿಂತ ಸವೆದುಹೋಗುವುದು ಮೇಲೆಂದು ಕರ್ಮದ ನೊಗಕ್ಕೆ ತನ್ನ ಹೆಗಲನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿರುವನು. ಕೆಲಸದ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಮೃತ್ಯುವಿನ ಕರೆ ಬಂದರೂ ಕ್ಷಣಾರ್ಧದಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಕೈಯನ್ನು ತೊಳೆದುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಸಿದ್ಧನಾಗಿರುವನು.

ನನಗೆ ಮನಸ್ಸು ಮತ್ತು ಬುದ್ಧಿಯನ್ನು ಅರ್ಪಿಸಿದರೆ ನನ್ನನ್ನೇ ಹೊಂದುವೆ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸು ಭಗವಂತನಲ್ಲೆ ಅದ್ದಿರಬೇಕು, ಅವನಲ್ಲೆ ಮುಳುಗಿರಬೇಕು. ಆಗ ಮನಸ್ಸು ಪವಿತ್ರವಾಗು ವುದು, ಪರಿಶುದ್ಧವಾಗುವುದು. ಪ್ರಪಂಚದ ಗಾಣಕ್ಕೆ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಅರ್ಪಿಸಿದರೆ ಅದು ಅರೆದು ನಿಸ್ಸಾರ ಮಾಡುವುದು. ಭಗವಂತನಿಗೆ ಅರ್ಪಿಸಿದರೆ ಅದನ್ನು ಅಮೃತದಿಂದ ತುಂಬುವನು ಅವನು. ಹಾಗೆಯೆ ಬುದ್ಧಿಯನ್ನು ಭಗವಂತನ ಕಡೆ ಹರಿಸಿದರೆ, ಅವನ ಮಹಿಮೆ ಅರ್ಥವಾಗುತ್ತ ಬರುವುದು, ಜೀವನವನ್ನು ಶಾಂತಿಯಿಂದ ತುಂಬುವುದು. ಯಾವಾಗ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಅರ್ಪಿಸುತ್ತೇವೆಯೋ ಅದರಿಂದ ಹೆಚ್ಚು ಲಾಭ, ಕೀರ್ತಿ ಮುಂತಾದುವು ಬರಬಹುದು; ಆದರೆ ಬುದ್ಧಿಯೆಲ್ಲಾ ಎಂಜಲಾಗುವುದು. ಇದರಿಂದ ಶಾಂತಿ ಸಮಾಧಾನ ಸಿಲುಕದು ನಮಗೆ.

ಭಗವಂತ, ಪ್ರಾಣಿಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲ ಮನುಷ್ಯನಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಅತ್ಯಮೋಘವಾದ ಮನಸ್ಸು ಮತ್ತು ಬುದ್ಧಿಯನ್ನು ಇಟ್ಟು ಕಳುಹಿಸಿರುವನು. ನಾವು ಯಾವಾಗ ಅದನ್ನು ಭಗವಂತನಿಗೆ ಅರ್ಪಣೆ ಮಾಡು ತ್ತೇವೆಯೋ ಆಗ ಅದು ಸಾರ್ಥಕವಾಗುವುದು. ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಅರ್ಪಿಸಿದರೆ ವ್ಯರ್ಥವಾಗುವುದು. ಇದರಿಂದ ಸಂಸಾರದ ಗಾಣವನ್ನು ನಾವು ಬಡ ಎತ್ತುಗಳಂತೆ ಎಳೆಯಬೇಕಾಗುವುದು.

ಅಭ್ಯಾಸಯೋಗಯುಕ್ತೇನ ಚೇತಸಾ ನಾನ್ಯಗಾಮಿನಾ ।
ಪರಮಂ ಪುರುಷಂ ದಿವ್ಯಂ ಯಾತಿ ಪಾರ್ಥಾನುಚಿಂತಯನ್ ॥ ೮ ॥

ಪಾರ್ಥ! ಅಭ್ಯಾಸಯೋಗದ ಮೂಲಕ ಚಿತ್ತವನ್ನು ಸ್ಥಿರಗೊಳಿಸಿ, ಅದು ಎತ್ತಲೂ ಚದುರದಂತೆ ಮಾಡಿ, ಏಕಾಗ್ರನಾಗುವವನು ದಿವ್ಯನಾದ ಪರಮಪುರುಷನನ್ನು ಹೊಂದುತ್ತಾನೆ.

ನಮಗೆ ಭಗವಂತನನ್ನು ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಏಕಾಗ್ರತೆ ಇಲ್ಲ ಎಂದು ಹೇಳುವುದು ರೂಢಿ. ಇಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ಅದನ್ನು ರೂಢಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಈ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟೋ ವಸ್ತುಗಳು ನಮಗೆ ಹೊಸದು. ಆದರೆ ಅದನ್ನು ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲವೆ ಮನುಷ್ಯ! ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡುವಾಗ ಎಷ್ಟು ನೀರಸ ಮತ್ತು ಎಷ್ಟು ಕಷ್ಟವಾಗುವುದು. ಆದರೂ ಬಿಡದೆ ಅದನ್ನು ಮಾಡುತ್ತೇವೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಅದರಲ್ಲಿ ಮುಂದುವರಿಯಬೇಕೆಂದು ನಮಗೆ ಆಸೆ. ಸಂಗೀತ ಕಲಿಯಬೇಕಾದರೆ ಎಷ್ಟೊಂದು ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡಬೇಕು. ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡಿದಮೇಲೆ ಸಭೆಯಲ್ಲಿ ಕುಳಿತುಕೊಂಡು ಹಾಡುತ್ತಿದ್ದರೆ, ಜನ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಕರತಾಡನವನ್ನು ಮಾಡುವರು. ಆದರೆ ಈ ಮೆಚ್ಚುಗೆ ಪಡುವವರಿಗೆ ಸಂಗೀತಗಾರನ ಶ್ರಮದ ಪರಿಚಯವಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನನ್ನೆ ಕೇಳಿದಾಗ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ, ಪ್ರತಿದಿನವೂ ತಪ್ಪದೆ ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡುವುದು, ಅದರಲ್ಲಿಯೂ ಬೆಳಗ್ಗೆ ಹೊತ್ತಿಗೆ ಮುಂಚೆಯೇ ಎದ್ದು ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡುವುದು –ಮಾಮೂಲು ಆ ವೃತ್ತಿಯಲ್ಲಿ. ಚಳಿಗಾಲ ಬಿಸಿಲುಕಾಲವೆನ್ನದೆ ಬಿಡದೆ ಸಾಧಿಸಿದರೆ ಮಾತ್ರ ಆ ವೃತ್ತಿಯಲ್ಲಿ ನಿಪುಣನಾಗಬಹುದು. ಏನಿಲ್ಲ–ನಾವು ಹೊಸದರಲ್ಲಿ ಸೈಕಲ್ಲನ್ನು ಕಲಿಯುವಾಗ ಎಷ್ಟು ಸಲ ಬೀಳಬೇಕು, ಏಳಬೇಕು! ಅನಂತರ ಪೆಡಲ್ ಒತ್ತುವುದು, ಬ್ರೇಕ್ ಹಾಕುವುದು ಇವುಗಳೆಲ್ಲಾ ಅನೈಚ್ಛಿಕವಾಗುವುವು. ಅನಂತರ ಸೈಕಲ್ಮೇಲೆ ಹೋಗುತ್ತಿರುವಾಗ ಏನನ್ನಾದರೂ ಹಾಡಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವನು. ಉಳಿದ ವಸ್ತುವಿಗೆಲ್ಲ ನಾವು ಬಿಡದೆ ಭಂಡರಂತೆ ಅಭ್ಯಾಸಮಾಡಿ ಕಲಿಯುತ್ತೇವೆ. ಧ್ಯಾನವು ಕೂಡ ಹಾಗೆ. ಎಲ್ಲೊ ಕೆಲವು ಅಪರೂಪ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳಿಗೆ ಚಿತ್ತ ಏಕಾಗ್ರವಾಗುವುದು ಭಗವಂತನ ಮೇಲೆ. ಉಳಿದವರೆಲ್ಲ ಅದಕ್ಕೆ ಹೋರಾಡಬೇಕು. ಅದಕ್ಕೇ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅಭ್ಯಾಸ ಯೋಗ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಬಿಡದೆ ನಾವು ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡಬೇಕು. ಆಗಲೇ ಅದು ನಮ್ಮ ಸ್ವಭಾವವಾಗುವುದು. ಪ್ರಾರಂಭದಲ್ಲಿ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಏಕಾಗ್ರಗೊಳಿಸುವುದು ತುಂಬಾ ಕಷ್ಟದ ಕೆಲಸ. ಬೇರೆ ಕಾಲಕ್ಕಿಂತ ನಾವು ಮನಸ್ಸನ್ನು ಏಕಾಗ್ರ ಮಾಡಬೇಕು ಎನ್ನುವ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಮನಸ್ಸು ಚಾಂಚಲ್ಯಕ್ಕೆ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಒಳಗಾಗು ವುದು ಸಾಮಾನ್ಯ ಅನುಭವ. ಎಷ್ಟೇ ಚಂಚಲವಾದರೂ ನಾನೇನು ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ, ಅದನ್ನು ದೇವರ ಕಡೆ ತಿರುಗಿಸಿಯೇ ತಿರುಗಿಸುತ್ತೇನೆ, ನಾನು ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಎಷ್ಟು ಬೇಕಾದರೂ ಹೋರಾಡಲು ಸಿದ್ಧನಾಗಿ ರುವೆ ಎಂಬ ಶಪಥವನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು. ಅನಂತರವೇ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸು ಕ್ರಮೇಣ ದಾರಿಗೆ ಬರಬೇಕಾದರೆ. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಯಾವುದೂ ಬಿಟ್ಟಿ ಸಿಕ್ಕುವುದಿಲ್ಲ. ಒಂದು ವೇಳೆ ಬಿಟ್ಟಿ ಸಿಕ್ಕಿದರೂ ಅದರ ಯೋಗ್ಯತೆ ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬಾರದ ಕ್ಷುದ್ರ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಕಲಿಯಲು ನಾವು ಎಷ್ಟು ಕಷ್ಟಪಡುತ್ತೇವೆ. ದೇವರನ್ನು ಚಿಂತಿಸಲು ಅಷ್ಟು ಕಷ್ಟ ಪಡದೆ ಇದ್ದರೆ ಅದು ನಮಗೆ ಹೇಗೆ ದೊರಕುವುದು? ಈ ವಸ್ತುವಿಗೆ ನಾವು ಎಷ್ಟು ಕಷ್ಟಪಟ್ಟರೂ ಕಡಮೆಯೆ, ಎಷ್ಟು ಬೆಲೆ ಕೊಟ್ಟರೂ ಕಡಮೆಯೆ. ಕೊನೆಗೆ ನಮಗೆ ಸಿಕ್ಕುವುದು ಪರಮ ಶಾಂತಿ; ನಮ್ಮನ್ನು ಜನನ ಮರಣಾತೀತರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವುದು; ಸಾಕ್ಷಿಯಂತೆ ಭಗವಂತನ ಲೀಲೆಯನ್ನು ನೋಡಿ ಆನಂದಿಸಬಹುದು.

ಮನಸ್ಸನ್ನು ಪ್ರಪಂಚದ ಕಡೆಗಳಿಂದ ಸೆಳೆದು ಭಗವಂತನ ಕಡೆ ಮಾತ್ರ ಹರಿಸುತ್ತ ಧ್ಯಾನಿಸುತ್ತ ಪ್ರಾಣವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಿದರೆ ಅವನನ್ನೇ ಪಡೆಯುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ಕೊನೆ ಗಳಿಗೆಯಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸು ಅಂತಹ ಪಕ್ವಸ್ಥಿತಿಗೆ ಬರಬೇಕಾದರೆ ಹಲವು ವರುಷಗಳ ಸಾಧನೆ ಅದಕ್ಕೆ ತಳಪಾಯವಾಗಿರಬೇಕು. ಆ ತಳಪಾಯ ಹಾಕುವ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ನಾವು ಎಷ್ಟು ಬೇಗ ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದರೆ ಅಷ್ಟು ಒಳ್ಳೆಯದು.

ಕವಿಂ ಪುರಾಣಮನುಶಾಸಿತಾರಮಣೋರಣೀಯಾಂಸಮನುಸ್ಮರೇದ್ಯಃ ।
ಸರ್ವಸ್ಯ ಧಾತಾರಮಚಿಂತ್ಯರೂಪಮಾದಿತ್ಯವರ್ಣಂ ತಮಸಃ ಪರಸ್ತಾತ್ ॥ ೯ ॥

ಪ್ರಯಾಣಕಾಲೇ ಮನಸಾಚಲೇನ ಭಕ್ತ್ಯಾ ಯುಕ್ತೋ ಯೋಗಬಲೇನ ಚೈವ ।
ಭ್ರುವೋರ್ಮಧ್ಯೇ ಪ್ರಾಣಮಾವೇಶ್ಯ ಸಮ್ಯಕ್ ಸ ತಂ ಪರಂ ಪುರುಷಮುಪೈತಿ
ದಿವ್ಯಮ್ ॥ ೧೦ ॥

ಯಾರು ಮರಣ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಅಚಲವಾದ ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಭಕ್ತಿಪೂರ್ಣವಾಗಿ, ಯೋಗಬಲದಿಂದ ಹುಬ್ಬಿನ ಮಧ್ಯೆ ಪ್ರಾಣವನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ನಿಲ್ಲಿಸಿ, ಸರ್ವಜ್ಞ , ಪುರಾತನ, ನಿಯಂತ, ಸೂಕ್ಷ್ಮತಮ, ಸಕಲಾಧಾರ, ಅಚಿಂತ್ಯ, ಸೂರ್ಯನಂತೆ ತೇಜಸ್ವಿ, ಅಜ್ಞಾನರೂಪದ ಅಂಧಕಾರದಿಂದ ಬೇರೆಯಾದ ಸ್ವರೂಪವುಳ್ಳ ಅವನನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಸ್ಮರಿಸುವವನು ದಿವ್ಯವಾದ ಪರಮಪುರುಷನನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಾನೆ.

ಮರಣಕಾಲದಲ್ಲಿ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಏಕಾಗ್ರ ಮಾಡಬೇಕು. ಅದನ್ನು ಭಕ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಅದ್ದಿರಬೇಕು. ಎರಡು ಹುಬ್ಬಿನ ಮಧ್ಯೆ ಪ್ರಾಣವನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸಬೇಕು. ಮನಸ್ಸು ಆಗ ಅಂತರ್ಮುಖವಾಗುವುದು. ಆಗ ಭಗವಂತನಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಚಿಂತಿಸುತ್ತಿರಬೇಕು. ಭಗವದ್ಭಾವನೆಯನ್ನು ಚಿಂತಿಸು ವುದೇ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಆಹಾರ. ಇದೇ ಪರಲೋಕಕ್ಕೆ ಬುತ್ತಿ.

ಅವನು ಸರ್ವಜ್ಞ. ಅವನಿಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲದ ವಿಷಯವಿಲ್ಲ, ಈ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನೆಲ್ಲ ಸೃಷ್ಟಿಸಿದವನು. ಸೃಷ್ಟಿಸಿದವನಿಗೆ ಅದರಲ್ಲಿರುವ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ವಸ್ತುವಿನ ಗುಣವೂ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಅದನ್ನು ಏತಕ್ಕೆ ಮಾಡಿದ್ದೇನೆ, ಅದರ ಉದ್ದೇಶ ಏನು ಎಂಬುದನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿದಾತನೊಬ್ಬನೇ ನಿರ್ವಿವಾದವಾಗಿ ಹೇಳ ಬಲ್ಲ. ನಾವೆಲ್ಲ ಅವನ ಸೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿರುವವರು. ನಮಗೆ ಅದೆಲ್ಲ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಹೊಳೆಯುವುದಿಲ್ಲ. ಒಂದು ಕಾರಿನಲ್ಲಿರುವ ನಟ್ಟೊ, ಬೋಲ್ಟೊ, ಈ ಕಾರಿಗೆ ನಾವು ಯಾವ ರೀತಿ ಸಹಾಯ ಮಾಡುತ್ತಿರುವೆವು ಎಂಬುದನ್ನು ಅರಿಯಲಾರವು. ಯಾರು ಅದನ್ನು ತಯಾರು ಮಾಡಿರುವನೋ ಅವನಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಕಾರಿನಲ್ಲಿರುವ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಭಾಗದ ಕೆಲಸ ಗೊತ್ತಿದೆ, ಉದ್ದೇಶ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಅದರಂತೆಯೇ ಭಗವಂತನೊಬ್ಬನೆ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಬಲ್ಲವನು. ಯಾರನ್ನು ತುಂಬ ಬುದ್ಧಿವಂತ ಮನುಷ್ಯ ಎನ್ನುವೆವೋ ಅವನು ತನ್ನೆದುರಿಗಿರುವ ಚೂರು ಪಾರು ವಸ್ತುವನ್ನು ತಿಳಿಯಲು ಯತ್ನಿಸುವನು. ಅದನ್ನು ತಿಳಿಯುತ್ತ ಅವನಿಗೆ ಅರಿವಾಗುವುದು, ದೇವರು ಎಂತಹ ಸೂತ್ರದಿಂದ ಈ ವಿಶ್ವವನ್ನು ಬಂಧಿಸಿರುವನು ಎಂಬುದು. ಅದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವಾಗಲೇ, ಆ ಸೂತ್ರದ ಪರಿಚಯವಾದರೇನೇ ನಾವು ಆಶ್ಚರ್ಯಚಕಿತ ರಾಗಿ ಮೂಕರಾಗುತ್ತೇವೆ. ಇನ್ನು ಯಾರು ಇದನ್ನೆಲ್ಲ ಮಾಡಿರುವನೊ ಅವನ ಜಾಣ್ಮೆ ಎಷ್ಟು ಅದ್ಭುತ! ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡದ ಗೋಳಗಳನ್ನು ಅಂತರಿಕ್ಷದಲ್ಲಿ ಹೇಗೆ ಚಲಿಸುವಂತೆ ಮಾಡಿರುವನು ಅವನು. ನಾವಿರುವ ಭೂಮಿ ನಿಮಿಷಕ್ಕೆ ಸುಮಾರು ಇಪ್ಪತ್ತು ಮೈಲಿ ವೇಗದಲ್ಲಿ ಸೂರ್ಯನ ಸುತ್ತಲೂ ಸುತ್ತುತ್ತಿದೆ ಎಂಬ ಅರಿವೇ ನಮಗೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ನಾವು ಹೊತ್ತಿರುವ ದೇಹವಾದರೊ, ಅದರಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟೊಂದು ಅಂಗಗಳಿವೆ! ಅವುಗಳೆಲ್ಲ ಹೇಗೆ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತಿವೆ! ನಮ್ಮನ್ನು ಹೇಳಿ ಕೇಳಿ, ನಮ್ಮಿಂದ ಅವು ಅಪ್ಪಣೆಯನ್ನು ಪಡೆದು ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿವೆಯೆ? ಇಲ್ಲ. ಹೃದಯ ನನ್ನ ಇಚ್ಛೆ ಇಲ್ಲದೆ ಬಡಿಯುವುದು. ನನ್ನ ಇಚ್ಛೆ ಇಲ್ಲದೆ ಉಸಿರಾಡುವೆನು. ನಾವು ತಿಂದುದು ನಮ್ಮ ಇಚ್ಛೆ ಇಲ್ಲದೆ ಜೀರ್ಣವಾಗುವುದು. ಅಲ್ಲಿ ಏನಾದರೂ ಅಡಚಣೆಯುಂಟಾದಾಗ ಮಾತ್ರ ಇದು ಏತಕ್ಕೆ ಹೀಗೆ ಆಯಿತು ಎಂದು ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸು ಅತ್ತ ಹೋಗುವುದು. ಎಲ್ಲಾ ಸರಿಯಾಗಿ ನಡೆಯುತ್ತಿದ್ದರೆ ನಮಗೇನೂ ಅರಿವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮದೇ ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ದೇಹದಷ್ಟು ಹತ್ತಿರ ಯಾವುದಿದೆ? ಅದರಷ್ಟು ನಿಕಟ ಯಾವುದಿದೆ? ಜಾಗ್ರತಾವಸ್ಥೆಯ ಯಾವ ಕಾಲದಲ್ಲಿಯೂ ನಾವು ಅದನ್ನು ಮರೆಯುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೂ ಅದರ ವಿಷಯ ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಿರುವುದು ಅಲ್ಪ. ಆದರೆ ಭಗವಂತನೊಬ್ಬನೇ, ಕಣದಲ್ಲಿರುವುದನ್ನು, ಜೀವಾಣುವಿನಲ್ಲಿ ಇರುವುದನ್ನು, ಜಡವನ್ನು, ಚೇತನ ವನ್ನು, ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ತಿಳಿಯಬೇಕೆಂದು ಪ್ರಯತ್ನಿಸುವುದೊಂದು ದಾರಿ. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಸುತ್ತ ಲಿರುವ ಚೂರುಪಾರು ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ತಿಳಿಯುವುದಕ್ಕೆ ಸಮಯವಿಲ್ಲ. ಸ್ವಲ್ಪ ತಿಳಿಯುವುದರೊಳಗಾಗಿ ಮೃತ್ಯುವಿನ ಕರೆ ಬರುವುದು. ಎಲ್ಲವನ್ನು ಬಲ್ಲವನಲ್ಲಿ ಶರಣಾಗುವುದು ಸುಲಭವಾದ ಮಾರ್ಗ. ಅವನೇ ನಮಗೇನು ಬೇಕೊ ಅದನ್ನೆಲ್ಲ ಕಲಿಸಿ ಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ನಾವು ಅಪೂರ್ಣರು; ಪಾತ್ರೆ ಖಾಲಿ. ಆದರೆ ಭಗವಂತನು ಪೂರ್ಣ. ನಮ್ಮ ಖಾಲಿಯನ್ನು ಅವನು ಭರ್ತಿ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ನಮ್ಮ ಖಾಲಿ ಪಾತ್ರೆಯನ್ನು ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಅದ್ದಿದರೆ, ನೀರು ಹೇಗೆ ಬಂದು ತುಂಬುವುದೊ ಹಾಗೆ ಆ ಸರ್ವಜ್ಞ ನಮ್ಮನ್ನೆಲ್ಲ ಪ್ರವೇಶ ಮಾಡುವನು. ಪಾತ್ರೆಯನ್ನು ಕೆರೆಯ ನೀರಿನ ಸಮೀಪದಲ್ಲಿಟ್ಟರೆ ಸಾಲದು. ಆ ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಅದ್ದಬೇಕು. ಆಗ ಒಳಗಿರುವ ಗಾಳಿ ಹೋಗುವುದು. ಸುತ್ತಲಿರುವ ನೀರು ಪಾತ್ರೆಯನ್ನು ಸೇರುವುದು. ಅಲ್ಪ ಹೋಗುವುದು, ಸರ್ವಜ್ಞನಾದ ಪರಮಾತ್ಮ ಅದನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸುವನು.

ಅವನು ಪುರಾತನ, ಅವನಷ್ಟು ಹಳೆಯವರು ಯಾರೂ ಇಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಮೊದಲು ಅವನಿಂದ ನಾವು ನೋಡುವ ಜಗತ್ತೆಲ್ಲ ಆಗಿದೆ. ಅವನು ವಿಶ್ವನಿಯಾಮಕ–ವಿಶ್ವವನ್ನು ಆಳುವವನು. ಸೃಷ್ಟಿಸಿದ ದೇವರು ಒಂದು ನಿಯಮದಿಂದ ಮತ್ತು ಒಂದು ಉದ್ದೇಶದಿಂದ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಬಿಗಿದಿರುವನು. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಗಾಳಿ ಬೀಸುವುದವನಿಂದ; ಮಳೆ ಬರುವುದವನಿಂದ; ಸೂರ್ಯ ಚಂದ್ರರು ತಪಿಸುವುದು ಅವನಿಂದ. ಮೃತ್ಯು ಕೂಡ ಅವನ ಆಜ್ಞಾನುಸಾರವಾಗಿ ಬರುವುದು. ಆಂತರಿಕ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಜೀವರಾಶಿಗಳಿಗೆ ಕರ್ಮಕ್ಕೆ ತಕ್ಕ ಫಲ ಕೊಡುವವನು ಅವನೇ. ಅವನು ಈ ಸೃಷ್ಟಿಯನ್ನೆಲ್ಲ ತನ್ನ ನಿಯಮವೆಂಬ ವಜ್ರಮುಷ್ಠಿಯಲ್ಲಿ ಬಿಗಿದು ಹಿಡಿದಿರುವನು. ಅಣುವಿಗಿಂತ ಅಣು ಅವನು, ಸೂಕ್ಷ್ಮಾತಿ ಸೂಕ್ಷ್ಮನು. ನಾವು ಯಾವುದನ್ನು ಅತ್ಯಂತ ಸೂಕ್ಷ್ಮವೆಂದು ಭಾವಿಸುವೆವೊ ಆ ಸೂಕ್ಷ್ಮದಲ್ಲಿಯೂ ಅವನು ಇರುವುದರಿಂದ ಆ ಸೂಕ್ಷ್ಮಕ್ಕೆ ಸೂಕ್ಷ್ಮನಾಗಬೇಕಾಯಿತು. ಹಾಗೆಯೇ ಮಹತ್ತಿಗೆ ಮಹತ್ತು. ಅನಂತ ತಾರಾ ಖಚಿತ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡವೆಲ್ಲವೂ ಆಕಾಶದಲ್ಲಿದೆ. ಆಕಾಶ ಅವನಲ್ಲಿದೆ. ಯಾವುದನ್ನು ಬಹಳ ವಿಸ್ತಾರವಾಗಿದೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವೆವೊ ಅದು ಅವನಲ್ಲಿದೆ. ಆದಕಾರಣ ಅವನು ಅದನ್ನು ಒಳಕೊಳ್ಳುವಷ್ಟು ದೊಡ್ಡವನಾಗಿರಬೇಕು.

ಅವನು ಎಲ್ಲಕ್ಕೂ ಧಾತೃ ಎಂದರೆ ಜೀವರಾಶಿಗಳಿಗೆ ಕರ್ಮಫಲವನ್ನು ಕೊಡುವವನು. ಪ್ರತಿ ಯೊಂದು ಪ್ರಾಣಿಗೂ ಕಾಲಕಾಲಕ್ಕೆ ತಕ್ಕ ಆಹಾರವನ್ನು ಕೊಡುವವನು ಅವನು. ಮನುಷ್ಯ ತಾನೆ ಬೆಳೆ ಬೆಳೆಸುತ್ತಾನೆ. ಆದರೂ ಆ ಬೆಳೆ ಬೆಳೆಯಬೇಕಾದರೆ ಮಳೆ ಬರಬೇಕು. ಮಳೆಯನ್ನು ತರುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಪ್ರಯೋಗ ಶಾಲೆಯಲ್ಲಿ ಕೆಲವು ಹನಿಗಳನ್ನು ಅವನು ಉತ್ಪತ್ತಿ ಮಾಡಬಹುದಷ್ಟೆ. ಮನುಷ್ಯ ಇನ್ನೂ ತನ್ನ ಇಚ್ಛಾನುಸಾರ ಮಳೆ ಬೀಳುವಂತೆ ಮಾಡಲಾರ. ಆದರೆ ಪಶುಪಕ್ಷಿಗಳು, ತೃಣಕೀಟಗಳು ಅವುಗಳಿಗೆ ದೇವರು ಆಹಾರವನ್ನು ಹೇಗೆ ಒದಗಿಸುತ್ತಾನೆ! ಇದೊಂದು ಅದ್ಭುತ. ಎಂತಹ ಪುಕ್ಕಗಳನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿದ್ದಾನೆ ಹಾರುವ ಹಕ್ಕಿಗಳಿಗೆ, ಎಂತಹ ಬಣ್ಣವನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿದ್ದಾನೆ, ಎಂತಹ ನಕ್ಷೆಯನ್ನು ಬರೆದಿದ್ದಾನೆ ಅವುಗಳ ಮೇಲೆ! ಮನುಷ್ಯ ಇವುಗಳಿಂದ ಕಲಿಯಬೇಕು. ಯಾವುದೋ ಚಿಟ್ಟೆಯೊ ಹಕ್ಕಿಯೊ ಅವುಗಳ ಬೆನ್ನಮೇಲಿರುವ ನಕ್ಷೆಯನ್ನು ನಮ್ಮ ಬಟ್ಟೆಯ ಮೇಲೆ ಅನುಕರಿಸಿದಾಗ ಅದೊಂದು ದೊಡ್ಡ ಫ್ಯಾಶನ್ ಆಗುವುದು. ಅವು ಉಳುವುದಿಲ್ಲ, ಬಿತ್ತುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೂ ಎಂತಹ ಊಟ ಅವಕ್ಕೆ ಕಾದಿದೆ! ನಮ್ಮಂತೆ ಮನೆಯನ್ನು ಕಟ್ಟುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೂ ಎಂತಹ ಸ್ಥಳಗಳಿವೆ ಅವಕ್ಕೆ ವಾಸಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ. ದೇವರೇ, ಸೃಷ್ಟಿಸಿದಾತನೆ ಇವುಗಳ ಜವಾಬ್ದಾರಿಯನ್ನೆಲ್ಲ ತೆಗೆದುಕೊಂಡಿರುವುದರಿಂದ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಅಷ್ಟು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅಣಿಮಾಡಿರುವನು ಅವಕ್ಕೆ.

ಅವನ ರೂಪ ಅಚಿಂತ್ಯ. ನಾವು ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು, ಆಲೋಚಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು, ನಾವು ನೋಡು ವುದು ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಅವನು ಮೀರಿರುವನು. ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಸಾಂತ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಇವೆ. ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ನಮ್ಮ ಪಂಚೇಂದ್ರಿಯಗಳು ಎಂಬ ಬಲೆಯಲ್ಲಿ ಹಿಡಿದಿರುವೆವು. ನಮ್ಮ ಚಿಂತನೆಯ ಬಲೆಯಲ್ಲಿ ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ಹಿಡಿಯುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ಅತೀಂದ್ರಿಯ ವಸ್ತು. ಅತೀಂದ್ರಿಯದ ವಸ್ತುವನ್ನು ಇಂದ್ರಿಯದ ಪಾತ್ರೆಯಲ್ಲಿ ಅಳೆಯುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ನಾವು ಅದನ್ನು ಅನುಭವಿಸ ಬಹುದು. ಆದರೆ ಅನುಭವಿಸಿದ್ದನ್ನು ಇನ್ನೊಬ್ಬರಿಗೆ ಹೇಳಲಾರೆವು. ನಮ್ಮ ಭಾಷೆಯ ಮೂಲಕ ಅದನ್ನು ವಿವರಿಸಲು ಅಸಾಧ್ಯ. ಮಾತಿನಿಂದ ಅವನನ್ನು ವಿವರಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದು ಮಾತ್ರ ಹೇಳಬಹುದು.

ಅವನು ಆದಿತ್ಯನಂತೆ ಸ್ವಯಂಪ್ರಕಾಶಮಾನನು. ಸೂರ್ಯ ಯಾರಿಂದಲೂ ಬೆಳಕನ್ನು ಸಾಲವಾಗಿ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಬೆಳಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನೇ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಬೆಳಕನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ಅವನು ಸ್ವಯಂ ಜ್ಯೋತಿ ಸ್ವರೂಪ. ಅವನು ಅಜ್ಞಾನದ ಆಚೆ ಇರುವನು. ಅಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿರುವವನು ಅವನನ್ನು ನೋಡಲಾರನು. ಅಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿದ್ದರೆ ಅವನು ಇಲ್ಲ ಎಂದಲ್ಲ ಅರ್ಥ. ಅಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿದ್ದರೆ ಅವನು ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದರ್ಥ. ನಾವು ಕಣ್ಣು ಮುಚ್ಚಿಕೊಂಡರೆ ಸೂರ್ಯ ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಸೂರ್ಯ ಇಲ್ಲದೇ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಮೇಲೆ ಹೇಳಿದ ಗುಣಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ ಪರಮಾತ್ಮನ ಮೇಲೆ ಯಾರು ಮನಸ್ಸನ್ನು ಕೇಂದ್ರೀ ಕರಿಸಿರುವನೊ ಅವನು ಆ ಪವಿತ್ರವಾದ ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ಸೇರುತ್ತಾನೆ.

ಯದಕ್ಷರಂ ವೇದವಿದೋ ವದಂತಿ ವಿಶಂತಿ ಯದ್ಯತಯೋ ವೀತರಾಗಾಃ ।
ಯದಿಚ್ಛಂತೋ ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯಂ ಚರಂತಿ ತತ್ತೇ ಪದಂ ಸಂಗ್ರಹೇಣ ಪ್ರವಕ್ಷ್ಯೇ ॥ ೧೧ ॥

ವೇದವನ್ನು ಬಲ್ಲವರು ಯಾವುದನ್ನು ಅಕ್ಷರ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರೆಯೊ, ವೀತರಾಗಿಗಳಾದ ಮುನಿಗಳು ಯಾವುದನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸುವರೋ, ಯಾವುದನ್ನು ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಜನ ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯ ವ್ರತವನ್ನು ಪರಿಪಾಲನೆ ಮಾಡುವರೊ, ಆ ಪದದ ಸಂಕ್ಷಿಪ್ತ ವರ್ಣನೆಯನ್ನು ನಾನು ನಿನಗೆ ಹೇಳುತ್ತೇನೆ.

ಅಚಿಂತ್ಯ ರೂಪ ಎಂದು ಹಿಂದಿನ ಶ್ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಹೇಳಿ, ಇಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಅದರ ಅಸ್ಪಷ್ಟ ರೂಪವನ್ನು ಕೊಡಲು ಯತ್ನಿಸುವನು. ಚಿಂತಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ, ಎಂದರೆ ಮನುಷ್ಯ ಸುಮ್ಮನೆ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಚಿಂತನೆಯ ಯಂತ್ರ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿಯೇ ಮಾಡುವುದು. ಅದಕ್ಕೆ ಆಹಾರವನ್ನು ಒದಗಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅದು ಹಾಗೆಯೇ ಎಂದು ಹೇಳುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ, ಅದರಂತೆ ಇರಬಹುದು, ಇದರಂತೆ ಇರಬಹುದು ಎಂದು ಕೆಲವು ಗುಣವಾಚಕಗಳ ಮೂಲಕ ನಮ್ಮ ಗ್ರಹಿಕೆಗೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಬರುವಂತೆ ಮಾಡಲೆತ್ನಿಸುವನು.

ವೇದಗಳನ್ನು ಬಲ್ಲವರು ಬ್ರಹ್ಮನ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಅವನನ್ನು ಅಕ್ಷರ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಅವನು ನಾಶವಿಲ್ಲದವನು. ನಮ್ಮ ಕಣ್ಣೆದುರಿಗೆ ಕಾಣುವ ದೃಶ್ಯ ಪ್ರಪಂಚವೆ ಇಲ್ಲದೆ ಹೋಗಬಹುದು. ಆದರೆ ಅವನು ನಾಶವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ದೇಶ, ಕಾಲ, ನಿಮಿತ್ತದಲ್ಲಿರುವುದೆಲ್ಲ ನಾಶವಾಗು ವುದು. ಆದರೆ ಅದನ್ನು ಅತಿಕ್ರಮಿಸಿರುವವನು ದೇಶ ಕಾಲ ನಿಮಿತ್ತದ ಪ್ರಪಂಚದ ಧರ್ಮಗಳಿಂದ ಬಾಧಿತನಾಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಎಲ್ಲಾ ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನೂ ನಿಗ್ರಹಿಸಿದ ಮುನಿಗಳು ವಿಷಯವಸ್ತುವಿನ ಕಡೆ ಗಮನವನ್ನೇ ಕೊಡುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅವನು ಗಮನಿಸುವ ಒಂದು ವಸ್ತುವಿದೆ. ಅದೇ ಪರಬ್ರಹ್ಮ. ಅವನನ್ನು ಪಡೆಯಲು ಉಳಿದ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ತಿರಸ್ಕರಿಸಿರುವರು. ಅವನನ್ನು ರುಚಿ ನೋಡಲು ಉಳಿದ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ತಿರಸ್ಕರಿಸಿರುವರು. ಆ ಭೂಮವನ್ನು ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕೆ ಅಲ್ಪಸ್ವಲ್ಪವನ್ನೆಲ್ಲ ನಿರಾಕರಿಸಿರುವರು.

ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯಪಾಲನೆ ಮಾಡುವುದು ನಮ್ಮ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ. ಆ ನಿಗ್ರಹಿಸಿದ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ನಾವು ದೇವರ ಕಡೆ ಕಳುಹಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ಇಲ್ಲಿ ನಿಗ್ರಹಿಸಿದ ಶಕ್ತಿಯೇ ದೇವರ ಕಡೆಗೆ ನಮಗೆ ಹೋಗಲು ಸಹಾಯಕವಾಗಿರುವುದು. ಕೆಳಗೆ ಹೋಗುವ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಿದರೆ ಅದು ಮೇಲಕ್ಕೆ ಏಳುವುದು. ಇಂದ್ರಿಯ ವಿಷಯದ ಕಡೆ ಹರಿಯುವ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಿದಾಗ ಅದು ದೇವರ ಕಡೆ ಹೋಗುವುದು. ಸಾಧಕ ಶಕ್ತಿ ಸಂಗ್ರಹಿಸುವುದು ಬರೀ ಸಂಗ್ರಹಕ್ಕಲ್ಲ. ಅದರಿಂದ ಮತ್ತೇನನ್ನೋ ಪಡೆಯಲು ಕೂಡಿಡುವನು. ಆ ಪಡೆಯಬೇಕಾದ ವಸ್ತುವೇ ಪರಬ್ರಹ್ಮ. ಆ ಸ್ಥಿತಿಯ ಸಂಕ್ಷೇಪ ವರ್ಣನೆ ಕೊಡುತ್ತೇನೆ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಇದೊಂದು ಭಾವಚಿತ್ರವಲ್ಲ (Photo), ಮೂಲವಸ್ತು ವನ್ನು ಊಹಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಕೊಡುವ ಸಲಹೆಗಳು ಅಷ್ಟೆ.

ಸರ್ವದ್ವಾರಾಣಿ ಸಂಯಮ್ಯ ಮನೋ ಹೃದಿ ನಿರುಧ್ಯ ಚ ।
ಮೂರ್ಧ್ನ್ಯಾಧಾಯಾತ್ಮನಃ ಪ್ರಾಣಮಾಸ್ಥಿತೋ ಯೋಗಧಾರಣಾಮ್ ॥ ೧೨ ॥

ಓಮಿತ್ಯೇಕಾಕ್ಷರಂ ಬ್ರಹ್ಮ ವ್ಯಾಹರನ್ ಮಾಮನುಸ್ಮರನ್ ।
ಯಃ ಪ್ರಯಾತಿ ತ್ಯಜನ್ ದೇಹಂ ಸ ಯಾತಿ ಪರಮಾಂ ಗತಿಮ್ ॥ ೧೩ ॥

ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ಸರ್ವದ್ವಾರಗಳನ್ನು ತಡೆದು, ಮನಸ್ಸನ್ನು ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಸ್ಥಿರಗೊಳಿಸಿ ಪ್ರಾಣವಾಯುವನ್ನು ಶಿರಕ್ಕೆ ಏರಿಸಿ, ಸಮಾಧಿಸ್ಥನಾಗಿ, ‘ಓಂ’ ಎಂಬ ಏಕಾಕ್ಷರ ಬ್ರಹ್ಮದ ಉಚ್ಚಾರಣೆ ಮಾಡುತ್ತಾ ನನ್ನನ್ನು ಸ್ಮರಿಸುತ್ತ ಯಾವ ಮಾನವ ದೇಹತ್ಯಾಗ ಮಾಡುವನೊ ಅವನಿಗೆ ಪರಮಗತಿ ಸಿಕ್ಕುತ್ತದೆ.

ಸಂಯಮ ಎಂಬುದು ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ಸ್ಥೂಲವಾಗಿ ಮತ್ತು ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾಗಿ ನಿಗ್ರಹಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಅನ್ವಯಿಸುವುದು. ಮೊದಲು ಸ್ಥೂಲವಾಗಿ, ಇಂದ್ರಿಯಗಳು ಅದರ ವಿಷಯಗಳ ಕಡೆ ಹೋಗದಂತೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಅನಂತರ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿರುವ ಸೂಕ್ಷ್ಮ ವಾಸನೆಗಳನ್ನು ಅದಕ್ಕೆ ವಿರೋಧವಾದ ಭಾವನೆಗಳಿಂದ ತೊಳೆಯಬೇಕು. ಇಂದ್ರಿಯಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದರಷ್ಟೇ ಮತ್ತೊಂದು ನಮ್ಮನ್ನು ಪತನಕ್ಕೆ ಒಯ್ಯುವುದು. ಒಂದು ಬಾಗಿಲನ್ನು ಮುಚ್ಚಿದರೆ ಸಾಲದು. ಮತ್ತೊಂದು ಬಾಗಿಲಿನ ಮೂಲಕ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಹೋಗುವುದು. ಆದಕಾರಣವೇ ಹೊರಗೆ ಹೋಗುವ ಎಲ್ಲಾ ಬಾಗಿಲುಗಳನ್ನು ಮುಚ್ಚಬೇಕು.

ಮನಸ್ಸನ್ನು ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ನೆಲೆಸುವಂತೆ ಮಾಡಬೇಕು. ಅದನ್ನು ಅಂತರ್ಮುಖ ಮಾಡಬೇಕು. ದೇವರೆಲ್ಲೊ ಹೊರಗೆ ಸಿಕ್ಕುವವನಲ್ಲ. ಅವನನ್ನು ತಡಕಬೇಕಾದರೆ ಒಳಗೆ ಮುಳುಗಬೇಕು. ಅದಕ್ಕೆ ಯೋಗಿಗಳು ಧ್ಯಾನ ಮಾಡುವಾಗ ಕಣ್ಣನ್ನು ಮುಚ್ಚಿಕೊಂಡಿರುವರು. ಅವರೆಲ್ಲೊ ಆಕಾಶದ ಕಡೆ ನೋಡುತ್ತಿರವವರಲ್ಲ. ಹೊರಗಿಗಿಂತ ಆಳವಾಗಿರುವುದು ಒಳಗೆ. ಹೊರಗಿನದು ಒಳಗಿನ ಎಲ್ಲೋ ಒಂದು ಸಣ್ಣ ಅಂಶ. ಅದಕ್ಕೆ ಯೋಗಿ ತನ್ನಲ್ಲಿ ಹಿಂದೆ ಹೋಗುವನು.

ಪ್ರಾಣವಾಯುವು ಉಳಿದ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ದೇಹದ ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಯೂ ವ್ಯಾಪಿಸಿಕೊಂಡಿರುವುದು. ಅಂತ್ಯ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಯೋಗಿ ಅದನ್ನೆಲ್ಲ ಸೆಳೆದುಕೊಂಡು ಶಿರದಲ್ಲಿ ನಿಲ್ಲಿಸುತ್ತಾನೆ. ಆಕಾಶವಿಮಾನ ಮೇಲೆ ಹಾರಿಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ವಿಮಾನ ನಿಲ್ದಾಣದಲ್ಲಿರುವಂತೆ, ಪ್ರಾಣ ಶಿರೋಮಧ್ಯದಲ್ಲಿರುವುದು ಈ ದೇಹವನ್ನು ಬಿಡುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ. ಆಗ ಓಂಕಾರವನ್ನು ಮನದಲ್ಲಿಯೇ ಉಚ್ಚರಿಸುತ್ತಿರುವನು. ಓಂಕಾರವೇ ಶಬ್ದ ಬ್ರಹ್ಮ. ಅದನ್ನು ಸಂಕ್ಷಿಪ್ತ ಬ್ರಹ್ಮವೆಂದೂ ಕರೆಯಬಹುದು. ಅದು ಸಗುಣ- ನಿರ್ಗುಣ ಉಪಾಸನೆಗಳೆರಡಕ್ಕೂ ಸೇತುವೆಯಂತೆ ಇರುವುದು. ಓಂಕಾರವನ್ನು ಉಚ್ಚರಿಸುತ್ತ, ಅದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಭಾವನೆಯನ್ನು ಚಿಂತಿಸುತ್ತ, ಪ್ರಾಣವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಿದವನು ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ಗತಿಯನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಾನೆ. ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ಗತಿ ಎಂದರೆ ಹಿಂದಿರುಗಿ ಬರದೆ ಹೋಗುವ ಸ್ಥಿತಿ. ಅವನು ಹುರಿದ ಬೀಜದಂತೆ ಆಗುತ್ತಾನೆ. ಸಂಸ್ಕಾರಗಳೆಲ್ಲ ದಗ್ಧವಾಗಿ ಹೋಗುವುವು. ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಜನ್ಮವೆತ್ತಿ ಬರುವುದಕ್ಕೆ ಬೇಕಾದ ಆಸೆಯ ಮೊಳಕೆಯೇ ಅಲ್ಲಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ಮುಕ್ತನಾಗುತ್ತಾನೆ.

ಅನನ್ಯಚೇತಾಃ ಸತತಂ ಯೋ ಮಾಂ ಸ್ಮರತಿ ನಿತ್ಯಶಃ ।
ತಸ್ಯಾಹಂ ಸುಲಭಃ ಪಾರ್ಥ ನಿತ್ಯಯುಕ್ತಸ್ಯ ಯೋಗಿನಃ ॥ ೧೪ ॥

ಅರ್ಜುನ, ಚಿತ್ತವನ್ನು ಮತ್ತೆಲ್ಲಿಯೂ ಇಡದೆ ಯಾರು ನಿತ್ಯ ನಿರಂತರ ನನ್ನ ಸ್ಮರಣೆಯನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾನೆಯೊ, ಆ ನಿತ್ಯಯುಕ್ತನಾದ ಯೋಗಿ ನನ್ನನ್ನು ಸಹಜವಾಗಿ ಪಡೆಯುತ್ತಾನೆ.

ಅಂತ್ಯ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಭಗವಂತನನ್ನು ಸ್ಮರಿಸುತ್ತ ಈ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಬೇಕಾದರೆ, ಬದುಕಿರು ವಾಗ ಚಿತ್ತವನ್ನು ಭಗವಂತನ ಮೇಲೆ ಇಟ್ಟಿರಬೇಕು. ಅಲ್ಲಿ ದೇವರಲ್ಲದ ಅನ್ಯ ವಿಷಯಕ್ಕೆ ಅವಕಾಶ ಇರಕೂಡದು. ಅನ್ಯ ವಿಷಯವಿದ್ದರೂ ಅದು ದೇವರಿಗಾಗಿ ಇರಬೇಕು. ಜೀವನದ ದ್ವಂದ್ವ ಅನುಭವ ಗಳ ಮೂಲಕ ಹೋಗುತ್ತಿರುವಾಗ ಅವನನ್ನು ಮಾತ್ರ ಅನುಗಾಲವೂ ಚಿಂತಿಸುತ್ತಿರುವನು ಭಕ್ತ. ಎಂತಹ ದುಃಖ ಬಂದರೂ ಭಗವಂತನನ್ನು ಮರೆಯುವುದಿಲ್ಲ. ಎಂತಹ ಸುಖ ಬಂದರೂ ಅವನನ್ನು ಮರೆಯುವುದಿಲ್ಲ.

ನಿತ್ಯವೂ ಅವನನ್ನು ಚಿಂತಿಸುತ್ತಿರಬೇಕು. ಭಗವಂತನನ್ನು ಚಿಂತಿಸುವುದಕ್ಕೆ ರಜಾ ಇಲ್ಲ. ಜೀವನ ದಲ್ಲಿ ಆಫೀಸಿಗೆ ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ, ಶಾಲೆಗೆ ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ರಜಾ ಇದೆ. ಆದರೆ ಭೂಮಿ ಸೂರ್ಯನ ಸುತ್ತಲೂ ಸುತ್ತುವುದಕ್ಕೆ ರಜಾ ಇಲ್ಲ. ಅದರಂತೆಯೇ ಯಾವಜ್ಜೀವನವೂ ಭಗವಂತನ ಕಡೆ ಮನಸ್ಸು, ನದಿ ಸಾಗರಕ್ಕೆ ಸೇರುವಂತೆ ಅವನ ಕಡೆಗೆ ತಿರುಗಿರಬೇಕು. ಭಗವಂತನ ಚಿಂತೆ ನಮ್ಮ ನಿತ್ಯ ವ್ಯವಹಾರಕ್ಕೇ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಾಗಿರಬೇಕು.

ಹೀಗೆ ನಿತ್ಯವೂ ದೇವರೊಡನೆ ಕೂಡಿಕೊಂಡಿರುವ ಯೋಗಿಗೆ ಕೊನೆಗಾಲದಲ್ಲಿ ದೇವರಲ್ಲಿ ಸೇರುವುದು ಸುಲಭವಾಗುವುದು. ಇದನ್ನು ಮುಂಚೆ ಒಂದು ಬಲವಾದ ಅಭ್ಯಾಸವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿ ಕೊಂಡಿದ್ದರೆ ಕೊನೆಗಾಲದಲ್ಲಿ ಸುಲಭವಾಗಿ ಅವನನ್ನು ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸಬಹುದು. ಬದುಕಿರುವಾಗ ಅಭ್ಯಾಸವಿಲ್ಲದೆ ಕೊನೆಗಳಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಭಗವಂತನನ್ನು ಸ್ಮರಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಮಾಮುಪೇತ್ಯ ಪುನರ್ಜನ್ಮ ದುಃಖಾಲಯಮಶಾಶ್ವತಮ್ ।
ನಾಪ್ನುವಂತಿ ಮಹಾತ್ಮಾನಃ ಸಂಸಿದ್ಧಿಂ ಪರಮಾಂ ಗತಾಃ ॥ ೧೫ ॥

ನನ್ನನ್ನು ಸೇರಿ ಪರಮಗತಿಯನ್ನು ಹೊಂದಿರುವ ಮಹಾತ್ಮರು, ದುಃಖದ ಮನೆಯೂ, ಅಶಾಶ್ವತವೂ ಆದ ಪುನರ್ಜನ್ಮವನ್ನು ಮತ್ತೆ ಹೊಂದುವುದಿಲ್ಲ.

ದೇವರನ್ನು ಮುಟ್ಟಿದವರು ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಆವಿಗೆಯ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಬೆಂದ ಮಡಕೆಯನ್ನು ಪುನಃ ಚಕ್ರದ ಮೇಲೆ ತರುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ದೇವರನ್ನು ಮುಟ್ಟಿದ ಜೀವಿ ಸಂಸಾರದ ಬಾಂಡಲೆಯಿಂದ ಹಾರಿಹೋದವನು. ಇದನ್ನು ಪರಮಗತಿ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಯಾವ ಗತಿ ಯನ್ನು ಸೇರಿದ ಮೇಲೆ, ಇನ್ನು ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕೆ ಯಾವುದೂ ಇಲ್ಲವೊ ಮತ್ತು ನಾವು ಹಿಂದಕ್ಕೆ ಬರಲಾರೆವೊ ಅದು ಪರಮಗತಿ.

ಈ ಸಂಸಾರದ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ವಿವರಿಸುತ್ತಾನೆ. ಇದು ದುಃಖಾಲಯ. ಸಂಸಾರವೆಂದರೆ ದುಃಖದ ತೌರುಮನೆ. ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಒಂದು ಬಗೆಯ ದುಃಖ ಕಾದಿದೆ ಪೀಡುಸುವುದಕ್ಕೆ. ದೇಹವನ್ನು ತೆಗೆದು ಕೊಂಡರೆ ಸಾಕು; ಒಬ್ಬೊಬ್ಬನಿಗೆ ಒಂದೊಂದು ಕೊರತೆ. ಬಡಪಾಯಿಗೆ ಊಟದ, ಬಟ್ಟೆಯ, ವಸತಿಯ ಚಿಂತೆ. ಭಾಗ್ಯವಂತನಿಗೆ ತನ್ನ ವ್ಯಾಪಾರದ, ಹುದ್ದೆಯ ಲಾಭದ ಚಿಂತೆ. ಒಂದಿರುವವನಿಗೆ ಮತ್ತೊಂದರ ಚಿಂತೆ. ದೇಹ ಬಲವಾಗಿದ್ದರೆ ತಿನ್ನುವುದಕ್ಕೆ ಏನು ಇಲ್ಲ. ತಿನ್ನುವುದಕ್ಕೆ ಸಮೃದ್ಧಿಯಾಗಿ ದ್ದರೆ, ಒಂದು ತಿಂದರೆ ಜಾಸ್ತಿ, ಒಂದು ತಿಂದರೆ ಕಡಿಮೆ. ಮಕ್ಕಳಿಲ್ಲದವರಿಗೆ ಒಂದು ಚಿಂತೆ. ಮಕ್ಕಳಿದ್ದವರಿಗೆ ಹಲವು ಚಿಂತೆ. ಒಂದು ಸರಿಯಾಗಿದ್ದರೆ ಮತ್ತೊಂದು ಸರಿಯಾಗಿಲ್ಲ. ಅನೇಕ ವೇಳೆ ನಾವೇನು ಭಾವಿಸುತ್ತೇವೆ ಎಂದರೆ ನಮ್ಮಷ್ಟು ದುಃಖಪಟ್ಟವರು ಇನ್ನು ಯಾರೂ ಇಲ್ಲ ಎಂದು. ಹಾಗೆಯೇ ಎಲ್ಲರೂ ಭಾವಿಸುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ಎಲ್ಲರ ಮನೆಯ ದೋಸೆಯೂ ತೂತು ಎನ್ನುವಂತೆ, ಎಲ್ಲರ ಬಾಳಿನ ಕಥೆಯೂ ತೂತಿನಿಂದ ತುಂಬಿದೆ. ಈ ದುಃಖವಿಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ಸಂಸಾರವೇ ಆಗುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಇಲ್ಲಿ ದುಃಖದ ವೈವಿಧ್ಯತೆ ಇದೆ. ಒಂದಾದ ಮೇಲೆ ಮತ್ತೊಂದು ಕಾದಿದೆ. ಒಂದು ದುಃಖದಿಂದ ಪಾರಾಗಿ, ಸಧ್ಯಕ್ಕೆ ಈಗ ನೆಮ್ಮದಿಯಾಗಿರುವೆ ಎನ್ನುವ ಹೊತ್ತಿಗೆ ಮತ್ತೊಂದು ದುಃಖ ನಮ್ಮ ಮೇಲೆ ಬೀಳುವುದಕ್ಕೆ ಅಣಿಯಾಗುತ್ತದೆ. ಇದು ಸಮುದ್ರದ ಮೇಲಿರುವ ಅಲೆಯಂತೆ. ಒಂದು ಅಲೆ ಬೀಳುವುದು, ಮತ್ತೊಂದು ಅಲೆ ಏಳುವುದು. ಈ ದುಃಖವನ್ನು ದೇವರು ಬೇಕೆಂತಲೆ ಇಲ್ಲಿ ಇಟ್ಟಿದ್ದಾನೆ. ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ಜೀವ ಮಾಗುವುದು ಹೇಗೆ? ಈ ಪ್ರಪಂಚದ ದುಃಖ ನಮಗೆ ತಾಕಿದಾಗಲೆ, ಅದರ ಚುರುಕು ತಾಕಿ, ನಾವು ಇಲ್ಲಿಂದ ಪಾರಾಗಲು ಯತ್ನಿಸಬೇಕಾದರೆ. ಬರೀ ಸುಖವೇ ಇದ್ದರೆ ಯಾರು ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಬಿಡಲು ಯತ್ನಿಸುವರು? ದೇವರ ಕಡೆಗೆ ಬರಲು ಯಾರು ತವಕಪಡುವರು? ಉರಿಯುತ್ತಿರುವ ಒಲೆ ಮೇಲೆ ತಾನೆ ಬೀಜವನ್ನು ಹುರಿಯಬೇಕಾದರೆ. ಹುರಿಯು ವಾಗ ಒಮ್ಮೆ ಬಾಂಡಲೆಯಲ್ಲಿ ಮೇಲುಭಾಗಕ್ಕೆ ಬರುವುದು. ಆಗ, ಬೀಜ ಹಾಯಾಗಿದೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವುದು. ಆದರೆ ಹುರಿಯುವವನು ಮೊಗಚೆಯಕಾಯಿಯನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಮೇಲಿರುವು ದನ್ನು ಕೆಳಕ್ಕೆ ತರುತ್ತಾನೆ, ಕೆಳಗಿರುವುದನ್ನು ಮೇಲಕ್ಕೆ ತರುತ್ತಾನೆ.

ಇದರ ಮತ್ತೊಂದು ಸ್ವಭಾವವೇ ಅಶಾಶ್ವತ. ಈಗ ನನಗೆ ಏನಾದರೂ ಚೂರು ಒಳ್ಳೆಯದು ಸಿಕ್ಕಿದೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸೋಣ. ಅದು ಎಂದೆಂದಿಗೂ ನನ್ನ ಹತ್ತಿರ ಇರುವುದೆ? ಇಲ್ಲ. ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತಿನಲ್ಲಿಯೇ ಅದು ನನ್ನನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಹೋಗುವುದು. ಯಾರು ನಮಗೆ ತುಂಬಾ ಬೇಕಾಗಿರುವರೊ, ತುಂಬಾ ಪ್ರಿಯರಾಗಿರುವರೊ, ಯಾರಿದ್ದರೆ ಜೀವನಕ್ಕೆ ನಮಗೆ ಒಂದು ಬೆಲೆ ಬರುವುದೊ ಅವರು ನಮ್ಮನ್ನು ಅಗಲಿ ಹೋಗುವರು. ಇಂದಿನ ಐಶ್ವರ್ಯ ನಾಳೆ ನಮ್ಮದಲ್ಲ. ಆರೋಗ್ಯ ನಾಳೆ ನಮ್ಮದಲ್ಲ. ಎಂತಹ ಘಟಾನುಘಟಿ ಬಲಿಷ್ಠರು ಮತ್ತು ಭೀಮನಂತೆ ಇದ್ದವರೆಲ್ಲ ಎಂತಹ ಶೋಚನೀಯ ರೋಗಕ್ಕೆ ತುತ್ತಾಗಿ ನರಳಿ ಅಂಗುಲ ಅಂಗುಲ ಸಾಯುತ್ತಾ ವ್ಯಥೆಪಡುವರು. ಶ್ರೀಮಂತರು, ನಮ್ಮ ಸಮಾನ ಇಲ್ಲ ಎಂದು ಮೆರೆದವರು, ಒಂದು ತುತ್ತು ಅನ್ನಕ್ಕೆ ಮನೆ ಮನೆ ಅಲೆದಿರುವರು. ಈ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಹೆಮ್ಮೆ ಪಡುವುದಕ್ಕೆ ಏನಿದೆ ನಮಗೆ? ಆದರೂ ಮನುಷ್ಯ ಮೂಢ. ಅನುಭವದಿಂದ ಬುದ್ಧಿ ಕಲಿಯಲಾರ. ಹಿಂದೆ ದುಃಖದ ಅನುಭವ ಇದೆ. ಮುಂದೆ ಅನುಭವಿಸಬೇಕಾದ ದುಃಖ ಸಿದ್ಧವಾಗುತ್ತಿದೆ ನಮ್ಮ ಮೇಲೆ ಬೀಳುವುದಕ್ಕೆ. ಆದರೂ ಇವುಗಳ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಚೂರು ಸುಖ ಸಿಕ್ಕಿತು ಎಂದರೆ ಮನುಷ್ಯ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಮರೆತು ಆ ಸುಖವನ್ನು ನೆಕ್ಕುವನು. ಮಹಾಭಾರತದಲ್ಲಿ ಇದನ್ನು ವಿವರಿಸುವ ಒಂದು ಕಥೆ ಇದೆ. ಒಬ್ಬ ಕಾಡುದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದವನು ಒಂದು ಹಾಳು ಭಾವಿಗೆ ಎಡವಿ ಬೀಳುತ್ತಾನೆ. ಬೀಳುವಾಗ ಮರದ ಒಂದು ಬೇರನ್ನು ಹಿಡಿದುಕೊಂಡು ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಜೋಲಾಡುತ್ತಿರುವನು. ಮೇಲೆ ಎರಡು ಹೆಗ್ಗಣಗಳು ಇವನು ಹಿಡಿದಿರುವ ಬೇರನ್ನು ಕತ್ತರಿಸುತ್ತಿವೆ. ಭಾವಿಯ ಒಳಗಡೆ ದೊಡ್ಡದೊಂದು ಹೆಬ್ಬಾವು ಇವನನ್ನು ನುಂಗಲು ಬಾಯನ್ನು ತೆರೆದುಕೊಂಡಿದೆ. ಆಗ ಇವನ ಪಕ್ಕದಲ್ಲಿ ಜೇನುಗೂಡೊಂದರಿಂದ ಜೇನುತುಪ್ಪ ತೊಟ್ಟಿಕ್ಕುವುದು. ಅದನ್ನು ಚೀಪಲು ನಾಲಗೆಯನ್ನು ನೀಡುವನು. ನಮಗೆ ಸಿಕ್ಕುವ ಸುಖವೂ ಹೀಗೆಯೆ. ಮಾರಿಗೆ ಬಲಿಗೆಂದೇ ಒಂದು ಕುರಿಯನ್ನು ಹೊಡೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತಿರುವರು. ಇದರ ಬಲಿಗೆಂದೇ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ತೋರಣ ಕಟ್ಟಿದ್ದರೆ ಕುರಿ ಅದನ್ನು ತಿನ್ನುವುದು. ಸಾಯುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಫಲಾಹಾರ! ಈ ಸಂಸಾರದ ದುಃಖದ ಪರಿಚಯ ಇರುವ ಮನುಷ್ಯ ಇನ್ನೊಮ್ಮೆ ಇಲ್ಲಿಗೆ ಬರಲು ಇಚ್ಛಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಹೋದರೆ ಬರದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಯತ್ನಿಸುತ್ತಾನೆ. ಹಾಗೆ ಬರದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಹೋಗಬೇಕಾದರೆ, ಭಗವಂತನಿಂದ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸನ್ನು ತುಂಬಿಸಿರಬೇಕು. ಇದು ಸೋರೆಯ ಬುರುಡೆ ನೀರಿನಲ್ಲಿ ತೇಲುವಂತೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಸಂಸಾರದಲ್ಲಿ ತೇಲಿಸುವುದು ಮತ್ತು ಭಗವಂತನೆಡೆಗೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಒಯ್ಯುವುದು.

ಆಬ್ರಹ್ಮಭುವನಾಲ್ಲೋಕಾಃ ಪುನರಾವರ್ತಿನೋಽಜುRನ ।
ಮಾಮುಪೇತ್ಯ ತು ಕೌಂತೇಯ ಪುನರ್ಜನ್ಮ ನ ವಿದ್ಯತೇ ॥ ೧೬ ॥

ಅರ್ಜುನ! ಬ್ರಹ್ಮಲೋಕ ಮೊದಲ್ಗೊಂಡು ಎಲ್ಲಾ ಲೋಕಗಳು ಬಂದು ಹೋಗತಕ್ಕವುಗಳು. ಆದರೆ ನನ್ನನ್ನು ಸೇರಿದ ಬಳಿಕ ಮನುಷ್ಯ ಮತ್ತೆ ಜನ್ಮವೆತ್ತಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ.

ಹಿಂದಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ, ಪುರಾಣದಲ್ಲಿ, ಈ ಭೂಮಿ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿರುವುದಾಗಿಯೂ, ಅದರ ಮೇಲೆ ಏಳು ಲೋಕಗಳು ಕೆಳಗೆ ಏಳು ಲೋಕಗಳು ಇರುವುವು ಎಂದೂ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ಈಗಿನ ಖಗೋಳ ಶಾಸ್ತ್ರದ ಭೂಮ ಕಲ್ಪನೆಯ ಎದುರಿಗೆ ನಮ್ಮ ಪುರಾಣವೂ ಕುಬ್ಜವಾಗುವುದು. ಆಕಾಶದಲ್ಲಿ ರುವ ನಕ್ಷತ್ರಗಳೆಲ್ಲ ಒಂದೊಂದು ಸೂರ್ಯಲೋಕವಾಗಿವೆ. ಆ ಸೂರ್ಯರಿಗೆ ಎಷ್ಟೋ ಗ್ರಹಗಳಿರುವುವು. ಆ ಗ್ರಹಗಳಲ್ಲಿ ಕೆಲವದರಲ್ಲಾದರೂ ಮನುಷ್ಯರು ಇರುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯವಾದರೆ ಲಕ್ಷಾಂತರ ಲೋಕಗಳು ಆಗುವುವು. ಆದರೆ ಎಲ್ಲಿಗೆ ಹೋದರೂ ನಾವು ಅಲ್ಲಿ ಕರ್ಮವನ್ನು ಅನುಭವಿಸಿ ಆದಮೇಲೆ ಪುನಃ ಇಲ್ಲಿಗೆ ಬರಬೇಕಾಗಿದೆ. ಇಲ್ಲಿ ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆಯಿಂದ ಪುಣ್ಯಕೆಲಸಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದರೆ ಬೇರೆ ಲೋಕಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಪುಣ್ಯ ಅನುಭವಿಸುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಅನುಭವಿಸುತ್ತಿರುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಪುಣ್ಯತೀರಿದ ಮೇಲೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಅಲ್ಲಿಂದ ಕೆಳಗೆ ಅಟ್ಟುವರು. ನಾವೊಂದು ನಾಟಕ ನೋಡಲು ಹೋದರೆ ಅದು ಮುಗಿದಾದ ಮೇಲೆ ನಾವು ಅಲ್ಲೇ ಇರುವುದಕ್ಕಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಪುನಃ ಮನೆಗೆ ಬರಬೇಕು. ಅದರಂತೆ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಲೋಕಗಳು. ಹಾಗೆಯೆ ಏನಾದರೂ ಪಾಪ ಮಾಡಿದರೆ, ಪಾಪ ಅನುಭವಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಆ ಲೋಕಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಅಲ್ಲಿ ಅದನ್ನು ಅನುಭವಿಸಿ ಆದಮೇಲೆ ಪುನಃ ನಾವು ಹಿಂತಿರುಗಬೇಕು.

ಬರುವುದು-ಹೋಗುವುದರಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದರೆ ದೇವರನ್ನು ಸೇರಬೇಕು. ಆಗ ಮಾತ್ರ ಕರ್ಮ ತನ್ನ ಸಮನ್ನನ್ನು ನನ್ನ ಮೇಲೆ ಜಾರಿ ಮಾಡಲಾರದು. ನಾವು ಈ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಅತೀತರಾಗಿ ಹೋಗುತ್ತೇವೆ, ಕಣ್ಣಾಮುಚ್ಚಾಲೆ ಆಟದಲ್ಲಿ ಅಡಗೂಲಜ್ಜಿಯನ್ನು ಮುಟ್ಟಿದವನು ಆಟದಿಂದ ಪಾರಾ ದಂತೆ, ಭಗವಂತನನ್ನು ಮುಟ್ಟಿದವನು ಸಂಸಾರದ ಆಟದಿಂದ ಪಾರಾಗುತ್ತಾನೆ.

ಸಹಸ್ರಯುಗಪರ್ಯಂತಮಹರ್ಯದ್ಬ್ರಹ್ಮಣೋ ವಿದುಃ ।
ರಾತ್ರಿಂ ಯುಗಸಹಸ್ರಾಂತಾಂ ತೇಽಹೋರಾತ್ರವಿದೋ ಜನಾಃ ॥ ೧೭ ॥

ಬ್ರಹ್ಮನಿಗೆ ಸಾವಿರ ಯುಗ ಒಂದು ಹಗಲು. ಸಾವಿರ ಯುಗ ಒಂದು ರಾತ್ರಿ. ಇದನ್ನು ತಿಳಿದವರು ‘ಅಹೋ ರಾತ್ರವಿದರು’.

ಇಲ್ಲಿ ಬ್ರಹ್ಮ ಎಂದರೆ ವೇದಾಂತದ ಪರಬ್ರಹ್ಮನಲ್ಲ. ಈ ಸೃಷ್ಟಿಯನ್ನು ಕೆಲವು ಕಾಲ ಆಳುವ ಒಂದು ಪದವಿಯನ್ನು ಅಲಂಕರಿಸಿರುವ ವ್ಯಕ್ತಿ. ನಾಲ್ಕು ಯುಗಗಳು ಸೇರಿದರೆ ಒಂದು ಮಹಾಯುಗ ವಾಗುತ್ತವೆ. ಇಂತಹ ಒಂದು ಸಾವಿರ ಮಹಾಯುಗವಾದರೆ ಬ್ರಹ್ಮನಿಗೆ ಒಂದು ರಾತ್ರಿ. ಇನ್ನೊಂದು ಸಾವಿರ ಮಹಾಯುಗವಾದರೆ ಅವನಿಗೆ ಒಂದು ಹಗಲು. ಬ್ರಹ್ಮ ಇಂತಹ ದಿನಗಳನ್ನು ಒಳಗೊಂಡು ಬರುತ್ತಾನೆ. ಇವೆಲ್ಲಾ ಕೆಲವು ಮಹಾನ್ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳಿಗೆ ಸಿಕ್ಕುವ ಒಂದು ಪದವಿ.

ಬ್ರಹ್ಮನ ಆಯುಸ್ಸಿನೊಂದಿಗೆ ನಮ್ಮ ಆಯುಸ್ಸನ್ನು ಹೋಲಿಸಿಕೊಂಡರೆ ಅದೊಂದು ಕಣ್ ಮಿಟುಕು. ಆ ಕಣ್ಮಿಟುಕಿನಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಪಾಲಿಗೆ ಬರುವ ಸುಖದುಃಖ ಎನ್ನುವುದು ಎಂದರೆ, ನಮ್ಮ ಬಾಳು ಎಷ್ಟು ನಶ್ವರ, ಕ್ಷಣಿಕ, ಅದರಲ್ಲಿ ಉತ್ಸಾಹವನ್ನು ತಾಳಬಾರದು ಎಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತಾನೆ. ನಿಜವಾಗಿ ಬ್ರಹ್ಮನ ಆಯುಸ್ಸಿನೊಡನೆ ನಮ್ಮದನ್ನು ಹೋಲಿಸಿಕೊಂಡಾಗ ನಮ್ಮದು ಎಷ್ಟು ಅಲ್ಪ ಎಂಬುದು ಅರಿವಾಗುವುದು. ಭಗವಂತನನ್ನು ಮುಟ್ಟಿದರೆ ನಾವು ಅನಂತಾತ್ಮನಲ್ಲಿ ಒಂದಾಗುತ್ತೇವೆ, ಭೂಮದಲ್ಲಿ ಒಂದಾಗುತ್ತೇವೆ. ಆ ಭೂಮ ನಮಗೆ ಬರಬೇಕಾದರೆ ಅಲ್ಪವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಬೇಕು. ಅಲ್ಪ ಹೋದೊಡನೆಯೇ ಭೂಮ ತಾನಿರುವೆ ಎಂದು ಹೇಳುವುದು. ಅಲೆಯ ಹಿಂದೆಯೇ ಅನಂತ ಸಾಗರವಿದೆ. ಆದರೆ ಅಲೆಯನ್ನು ನೋಡುತ್ತಿರುವಾಗ ನಮಗೆ ಸಾಗರ ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ. ಮುಕ್ತಿಯನ್ನು ಪಡೆಯುವುದು ಎಂದರೆ ಅನಂತಾತ್ಮನನ್ನು ಪಡೆಯುವುದು ಎಂದು ಅರ್ಥ.

ಅವ್ಯಕ್ತಾದ್ವ್ಯಕ್ತಯಃ ಸರ್ವಾಃ ಪ್ರಭವಂತ್ಯಹರಾಗಮೇ ।
ರಾತ್ರ್ಯಾಗಮೇ ಪ್ರಲೀಯಂತೇ ತತ್ರೈವಾವ್ಯಕ್ತಸಂಜ್ಞಕೇ ॥ ೧೮ ॥

ಬ್ರಹ್ಮನ ಹಗಲು ಬಂದಾಗ ಅವ್ಯಕ್ತದಿಂದ ಎಲ್ಲವೂ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುತ್ತವೆ. ರಾತ್ರಿಯಾದ ಕೂಡಲೆ ಅವು ಅವ್ಯಕ್ತದಲ್ಲಿ ಲೀನವಾಗುತ್ತವೆ.

ಸೃಷ್ಟಿ ಹೇಗೆ ಆಗುವುದು ಎಂಬುದನ್ನು ವಿವರಿಸುವನು. ಈ ಸೃಷ್ಟಿ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡದಲ್ಲಿ ಹೇಗೆ ಆಗುತ್ತಿರುವುದೊ ಅದು ಪಿಂಡಾಂಡದಲ್ಲಿಯೂ ಆಗುತ್ತಿರುವುದು. ನಾವು ರಾತ್ರಿ ಮಲಗಿಕೊಳ್ಳುವಾಗ ನೋಡುವ ವಿಶ್ವವೆಲ್ಲ ಮಾಯವಾಗಿ ಹೋಗುವುದು. ಪುನಃ ನಾವು ಎಚ್ಚೆತ್ತಕೂಡಲೆ ಅದು ಬರುವುದು. ಅದರಂತೆಯೇ ಈ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡ. ಬ್ರಹ್ಮ ಎದ್ದಾಗ ಈ ವಿಶ್ವವೆಲ್ಲ ಜಾಗ್ರತವಾಗುವುದು. ಅವನು ಕಣ್ಣು ಮುಚ್ಚಿಕೊಂಡರೆ ಈ ವಿಶ್ವರೂಪವೆಲ್ಲ ಇಲ್ಲದೆ ಹೋಗುವುದು. ಹೇಗೆ ರಾತ್ರಿಯಾದೊಡನೆ ಅವ್ಯಕ್ತದ ಕತ್ತಲಿಗೆ ನಾಮರೂಪಗಳೆಲ್ಲ ಹೋಗಿ ಹಗಲಾದೊಡನೆ ನಾಮರೂಪಗಳೆಲ್ಲ ಪುನಃ ಅಲ್ಲಿಂದ ಬರುವುವೊ ಹಾಗೆ ಈ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡವೆಲ್ಲ ಬ್ರಹ್ಮನಿಂದ ಬಂದಿದೆ, ಪುನಃ ಬ್ರಹ್ಮನಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗುವುದು. ಇದನ್ನು ನಾವೇನೂ ಮಾಡಲಾರೆವು. ಸೃಷ್ಟಿ ಪ್ರಳಯಗಳೆಲ್ಲ ಅವನ ಕೈಯಲ್ಲಿವೆ.

ಭೂತಗ್ರಾಮಃ ಸ ಏವಾಯಂ ಭೂತ್ವಾ ಭೂತ್ವಾ ಪ್ರಲೀಯತೇ ।
ರಾತ್ರ್ಯಾಗಮೇಽವಶಃ ಪಾರ್ಥ ಪ್ರಭವತ್ಯಹರಾಗಮೇ ॥ ೧೯ ॥

ಅರ್ಜುನ, ಈ ಪ್ರಾಣಿಗಳ ಸಮುದಾಯ ಹೀಗೆ ಹುಟ್ಟಿ ರಾತ್ರಿ ಆದೊಡನೆಯೆ ಲಯವಾಗಿ ಹೋಗುತ್ತವೆ; ಹಗಲಾಗುತ್ತಲೆ ಮತ್ತೆ ಹುಟ್ಟುತ್ತವೆ.

ಬ್ರಹ್ಮನ ಹಗಲು ಬಂದೊಡನೆಯೆ ಈ ಪ್ರಾಣಿ ಸಮುದಾಯವೆಲ್ಲ ಹುಟ್ಟಿ ಬರುತ್ತವೆ. ಇದೇನು ಹೊಸ ಸೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲ. ಇದೇ ಹಿಂದೆ ಎಷ್ಟೋ ಸಲ ಬಂದಿದೆ, ಮುಂದೆ ಬರುವುದಿದೆ. ಇದರ ಪರಿಚಯವಿಲ್ಲದವರು ಇದನ್ನೇ ಹೊಸದು ಎಂದು ಭಾವಿಸಬಹುದು. ಆದರೆ ಇದು ಸಮುದ್ರದ ಅಲೆಯಂತೆ ಮೇಲೆ ಏಳುವುದು, ಕೆಳಗೆ ಬೀಳುವುದು. ಈ ಅಲೆ ಹಿಂದೆ ಎಷ್ಟೋ ಸಲ ಎದ್ದಿದೆ, ಮುಂದೆ ಎಷ್ಟೋ ಸಲ ಏಳುವುದಿದೆ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಸಲ ಸೃಷ್ಟಿಯಾದಾಗಲೂ ಜೀವರಾಶಿಗಳೆಲ್ಲ ಬರಲೇ ಬೇಕಾಗುವುದು–ಬದ್ಧಜೀವಿಗಳು, ಮುಕ್ತಜೀವಿಗಳಲ್ಲ. ಸುಮ್ಮನೇ ಕಾಲಕಳೆದರೆ ಜೀವಿ ಮುಕ್ತನಾಗು ವುದಿಲ್ಲ. ಮುಕ್ತನಾಗಬೇಕಾದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಪ್ರಯತ್ನ ಪಡಬೇಕು. ಸುಮ್ಮನೆ ಒಂದು ಕ್ಲಾಸಿನಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬ ಇದ್ದಾನೆ ಎಂದು ಅವನನ್ನು ಮೇಲಿನ ತರಗತಿಗೆ ಹಾಕುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ಕಷ್ಟಪಟ್ಟು ಓದಿ ಕನಿಷ್ಠಾಂಶವನ್ನಾದರೂ ಗಳಿಸಬೇಕು. ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ಅವನು ಪುನಃ ಅದೇ ಕ್ಲಾಸಿನಲ್ಲಿ ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿದೆ. ಸುಮ್ಮನೆ ಪಕ್ಕದ ಕೋಣೆಯಲ್ಲೆ ಮೇಲಿನ ಕ್ಲಾಸಿದೆ ಎಂದು ಅಲ್ಲಿ ಹೋಗಿ ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಇಲ್ಲಿ ಬದ್ಧರಾದ ಜೀವರಾಶಿಗಳಿಗೆ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವಿಲ್ಲ. ನಾವು ಬರುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದರೂ ಯಾರೂ ಕೇಳುವುದಿಲ್ಲ. ಕರ್ಮದ ಹಗ್ಗ ನಮ್ಮ ಕುತ್ತಿಗೆಗೆ ಬಿಗಿದಿದೆ. ಪ್ರಕೃತಿ ನಮ್ಮನ್ನು ಎಳೆದುಕೊಂಡು ಬರುತ್ತದೆ. ಸರ್ಕಸ್ಸಿನಲ್ಲಿರುವ ಪ್ರಾಣಿಗಳು ಆಯಾಕಾಲಕ್ಕೆ ಮ್ಯಾನೇಜರ್ ಹೇಳಿದ ಹಾಗೆ ತಮ್ಮ ಬೋನಿನಿಂದ ಹೊರಗೆ ಬಂದು ಅವನು ಏನನ್ನು ಮಾಡಬೇಕೆಂದು ಹೇಳುವನೊ ಅದನ್ನು ಮಾಡಿ ಹೋಗಬೇಕಾಗಿದೆ. ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದು ಭಂಡತನ ಮಾಡಿದರೆ ಕಾದಿದೆ ಚಾವಟಿಯ ಏಟು. ಹಾಗೆಯೇ ಸೃಷ್ಟಿಯ ಸರ್ಕಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಜೀವಿಗಳೆಂಬ ಪ್ರಾಣಿಗಳು ಅಭಿನಯಿಸಬೇಕಾ ಗಿದೆ. ಸರ್ಕಸ್ಸಿನಿಂದ ಓಡಿಹೋದರೆ ಮಾತ್ರ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ. ಮುಕ್ತಜೀವಿಗಳೆಂದರೆ ಈ ಸೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಹೊರಗೆ ಹೋಗಿರುವವರು.

ಪರಸ್ತಸ್ಮಾತ್ತು ಭಾವೋಽನ್ಯೋಽವ್ಯಕ್ತೋಽವ್ಯಕ್ತಾತ್ ಸನಾತನಃ ।
ಯಃ ಸ ಸರ್ವೇಷು ಭೂತೇಷು ನಶ್ಯತ್ಸು ನ ವಿನಶ್ಯತಿ ॥ ೨೦ ॥

ಈ ಅವ್ಯಕ್ತಕ್ಕೆ ಅತೀತವಾದ ಮತ್ತೊಂದು ಸನಾತನ ಅವ್ಯಕ್ತಭಾವವಿದೆ. ಸಕಲ ಪ್ರಾಣಿಗಳು ನಾಶವಾದರೂ ಈ ಸನಾತನ ಅವ್ಯಕ್ತಭಾವ ನಾಶವಾಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಇಲ್ಲಿ ಎರಡು ಅವ್ಯಕ್ತಗಳನ್ನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಒಂದು ಈ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಬರುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಎಲ್ಲವೂ ಅವ್ಯಕ್ತ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿರುತ್ತವೆ. ಆದರೆ ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಅವಿದ್ಯೆ ಬೀಜರೂಪದಲ್ಲಿದೆ. ಯಾವಾಗ ಅವಕಾಶ ಸಿಕ್ಕುವುದೊ ಆಗ ಪುನಃ ಮೇಲೇಳುತ್ತದೆ. ಬೀಜದಲ್ಲಿ ಗಿಡ ಹೇಗೆ ಸುಪ್ತಾವಸ್ಥೆ ಯಲ್ಲಿದೆಯೊ ಹಾಗೆ. ನಾವು ಸುಷುಪ್ತಿಗೆ ಹೋದರೆ ಅವಿದ್ಯೆ ಬೀಜರೂಪದಲ್ಲಿರುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಅಲ್ಲಿಂದ ಎದ್ದು ಕನಸಿಗೊ, ಜಾಗ್ರತಾವಸ್ಥೆಗೊ ಬಂದರೆ ಸಾಕು, ಆಗಲೆ ಅವು ನಮ್ಮನ್ನು ಮೆಟ್ಟಿಕೊಳ್ಳು ತ್ತವೆ. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಜೇನುಗೂಡನ್ನು ಕೆಣಕಿ ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಮುಳುಗುತ್ತೇವೆ ಅವುಗಳಿಂದ ಪಾರಾಗುವುದಕ್ಕೆ. ಆದರೆ ಅವು ನೀರಿನ ಮೇಲೆಯೇ ಹಾರಾಡುತ್ತಿರುತ್ತವೆ. ಯಾವಾಗ ನೀರಿನ ಮೇಲೆ ಮುಖ ಇಡುತ್ತೇವೋ ಆಗ ಅವು ನಮ್ಮನ್ನು ಕಚ್ಚಲು ಸಿದ್ಧವಾಗಿವೆ. ಇಲ್ಲಿ ಅವ್ಯಕ್ತ ಎಂಬುದು ಹಾಗಿದೆ. ನಮ್ಮ ಹಿಂದೆ ಮುಂದೆ ಕಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಸಿದ್ಧವಾಗಿದೆ.

ಮತ್ತೊಂದು ಅವ್ಯಕ್ತವೇ ಸನಾತನವಾದುದು. ಅಲ್ಲಿ ಯಾವ ಸಂಸ್ಕಾರವೂ ಇಲ್ಲ; ಯಾವ ಅಜ್ಞಾನವೂ ಇಲ್ಲ. ಅದು ಯಾವಾಗಲೂ ಇರುವುದು. ಈ ಪ್ರಪಂಚವೆಲ್ಲ ಬರುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಅದು ಇತ್ತು. ಈ ಪ್ರಪಂಚವೆಲ್ಲ ನಾಶವಾದಮೇಲೂ ಅದು ಇರುವುದು. ಆ ಅವ್ಯಕ್ತ ಬೇರೆ. ಅದು ಭಗವಂತನಿಗೆ ಸೇರಿದ ಅವ್ಯಕ್ತ. ನಮ್ಮ ಅವ್ಯಕ್ತ ಸ್ಥಿತಿ ಅಥವಾ ನಮ್ಮ ಸಮುದಾಯವನ್ನೆಲ್ಲ ಸೇರಿದ ಪ್ರಳಯ ಕಾಲದ ಅಥವಾ ಸೃಷ್ಟಿಗೆ ಮುಂಚಿನ ಅವ್ಯಕ್ತ ಸ್ಥಿತಿ ಬೇರೆ. ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಈಗ ಕಾಣದೆ ಇದ್ದರೂ ಮುಂದೆ ಯಾವುದೋ ರೂಪದಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡು ನಮ್ಮ ಕರ್ಮವನ್ನು ಸವೆಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ಭಗ ವಂತನ ಅವ್ಯಕ್ತ ಸ್ವರೂಪವಾದರೊ ಯಾವ ಕರ್ಮ ನಿಯಮಕ್ಕೂ ಒಳಪಟ್ಟಿಲ್ಲದ ಸ್ಥಿತಿ. ಅದೆಂದಿಗೂ ನಾಶವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಮಡಕೆಕುಡಿಕೆಗಳನ್ನು ಒಡೆದು ಹಾಕಿದರೆ ಅದರೊಳಗೆ ಇರುವ ಆಕಾಶವನ್ನು ನಾವು ಹೇಗೆ ಒಡೆದುಹಾಕಲಾರೆವೊ ಹಾಗೆ ಪರಮಾತ್ಮನ ಅವ್ಯಕ್ತ ಸ್ಥಿತಿ.

ಅವ್ಯಕ್ತೋಽಕ್ಷರ ಇತ್ಯುಕ್ತಸ್ತಮಾಹುಃ ಪರಮಾಂ ಗತಿಮ್ ।
ಯಂ ಪ್ರಾಪ್ಯ ನ ನಿವರ್ತಂತೇ ತದ್ಧಾಮ ಪರಮಂ ಮಮ ॥ ೨೧ ॥

ಅವ್ಯಕ್ತವೂ ಅಕ್ಷರವೂ ಆದುದಕ್ಕೆ ಪರಮಗತಿ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಯಾವುದನ್ನು ಪಡೆದಮೇಲೆ ಪುನರ್ಜನ್ಮ ಇಲ್ಲವೋ ಅದೇ ನನ್ನ ಪರಮಧಾಮ.

ಪರಮಗತಿ ಯಾವುದು ಎಂಬುದನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಅದು ಅವ್ಯಕ್ತವಾಗಿದೆ. ಅಲ್ಲಿ ಯಾವ ಬದಲಾವಣೆಯೂ ಇಲ್ಲ. ಯಾವುದು ದೇಶ ಕಾಲ ನಿಮಿತ್ತಕ್ಕೆ ಸೇರಿದೆಯೊ ಅಲ್ಲಿ ಬದಲಾವಣೆಯನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಅಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಂದೂ ಹಿಂದೆ ಈಗಿನ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಅನಂತರ ಪ್ರತಿ ಕ್ಷಣವೂ ಬದಲಾಯಿಸಿ ನಾಶವಾಗುತ್ತವೆ. ವ್ಯಕ್ತ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಧರಿಸಿದ ವಸ್ತುವಿನ ಗತಿಯೆಲ್ಲ ಇದೆ. ಅದು ಅನಂತ. ಸಾಂತದಲ್ಲಿ ಹೇಗೆ ಅದನ್ನು ಭರ್ತಿಮಾಡಲು ಸಾಧ್ಯ? ಅನಂತ ಸಾಗರವನ್ನು ಒಂದು ಸೇರಿನಲ್ಲಿ ತುಂಬುವಂತೆ ಇದು. ವ್ಯಕ್ತ, ಭಗವಂತನನ್ನು ಅಳೆಯಲಾರದು. ಬೇಕಾದರೆ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನ ಸೇರಿನಲ್ಲಿ ಪರಬ್ರಹ್ಮನ ಸ್ವಲ್ಪ ನೀರನ್ನು ತುಂಬಬಹುದು. ಆದರೆ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಅದನ್ನು ಖಾಲಿ ಮಾಡಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಆ ಪರಬ್ರಹ್ಮನನ್ನು ಅಕ್ಷರ ಎಂದು ಸಾರುತ್ತಾನೆ. ಅದು ಎಂದಿಗೂ ನಾಶವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ನಾಶ ಎಂದರೆ ಹಲವಾರು ವಸ್ತುಗಳ ಸಂಯೋಗದಿಂದ ಸೇರಿ ಆದ ವಸ್ತುವಿಗೆ ಅನ್ವಯಿಸುತ್ತದೆ. ಅದು ನಾಶವಾಯಿತು ಎಂದರೆ ಪಂಚಭೂತಗಳಿಂದ ಆದುದು ಪುನಃ ಪಂಚಭೂತಗಳಿಗೆ ಹೋಗುವುದು. ಆದರೆ ಭಗವಂತ ಹಾಗೆ ಹಲವು ವಸ್ತುಗಳ ಸಂಯೋಗದಿಂದ ಆದವನಲ್ಲ. ಅವನು ಒಂದು; ಅಖಂಡ. ಅದು ನಾಶವಾಗುವುದಾದರೂ ಹೇಗೆ? ನಾಶ ಎನ್ನುವುದು ದೇಶ ಕಾಲ ನಿಮಿತ್ತದಲ್ಲಿ ಹರಿಯುವ ವಸ್ತುವಿಗೆ ಅನ್ವಯಿಸುವುದು. ದೇಶಕಾಲನಿಮಿತ್ತದ ಧರ್ಮವೇ ಜನನ ಮತ್ತು ಮರಣ. ಈ ಧರ್ಮ ಇದಕ್ಕೆ ಅತೀತವಾದ ವಸ್ತುವಿಗೆ ಅನ್ವಯಿಸುವುದಿಲ್ಲ.

ಇದನ್ನೇ ಪರಮಗತಿ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಇದಕ್ಕಿಂತ ಮೀರಿದ ಸ್ಥಿತಿಯಿಲ್ಲ. ಯಾರು ಇದನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಾರೊ ಅವರು ಸರ್ವಶ್ರೇಷ್ಠವಾದುದನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಾರೆ. ಈ ಗತಿಯನ್ನು ಪಡೆದವನು ಪುನಃ ಸಂಸಾರದಲ್ಲಿ ನರಳುವುದಕ್ಕೆ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಹೋದ ಅಜ್ಞಾನ ಪುನಃ ಅವನಿಗೆ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಸುಟ್ಟುಹೋದ ವಾಸನೆಗಳು ಪುನಃ ಹುಟ್ಟಲಾರವು. ಹೇಗೆ ಒಣಗಿದ ಮರದ ತುಂಡನ್ನು ನೆಟ್ಟರೆ ಚಿಗುರುವುದಿಲ್ಲವೋ, ಬೆಂದ ಕಾಳನ್ನು ಬಿತ್ತಿದರೆ ಮೊಳಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲವೊ, ಹಾಗೆ ಮುಕ್ತನಾದ ಜೀವಿ ಪುನಃ ಹಿಂತಿರುಗಿ ಬರುವುದಿಲ್ಲ.

ಹಿಂತಿರುಗದ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ಸ್ಥಾನ ಪರಂಧಾಮ. ನಾವೆಲ್ಲ ಹಿಂತಿರುಗುವುದು ಪೂರ್ಣತೆಯನ್ನು ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕೆ. ಈ ಸಂಸಾರದ ಉದ್ದೇಶವೇ ಜೀವಿಯನ್ನು ಪೂರ್ಣ ಮಾಡುವುದು. ಯಾವುದು ಪೂರ್ಣವಾಗಿಲ್ಲವೋ ಅದು ಪುನಃಪುನಃ ಬರುತ್ತಿರಬೇಕು. ಅನುಭವಗಳನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕು. ಈ ಸಂಸಾರದ ಕಣಿವೆ ಮೂಲಕ ಸಾಗಿ ಹೋಗುವಾಗ ಸುಖದುಃಖಗಳನ್ನು ಉಣ್ಣಬೇಕು. ಆದರೆ ಒಂದು ಸಲ ಪೂರ್ಣತೆ ಪಡೆದಮೇಲೆ ಅವನು ಪುನಃ ಇಲ್ಲಿಗೆ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಒಂದು ಶಾಲೆಯಲ್ಲಿ ಓದುವ ಪಾಠವನ್ನೆಲ್ಲಾ ಓದಿ ಪಾಸು ಮಾಡಿದ ಮೇಲೆ ಅವನು ಇನ್ನು ಆ ಶಾಲೆಯಲ್ಲಿ ಕುಳಿತುಕೊಂಡು ಓದಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ನಾವು ಹಿಟ್ಟು ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಅಕ್ಕಿಯನ್ನು ಮಿಲ್ಲಿಗೆ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತೇವೆ. ಚೆನ್ನಾಗಿ ಹಿಟ್ಟಾದ ಮೇಲೆ ಪುನಃ ಅದನ್ನು ಯಾರು ಮಿಲ್ಲಿಗೆ ಕೊಡುತ್ತಾರೆ? ಚಿನ್ನದ ಅದಿರಿನಲ್ಲಿರುವ ಚಿನ್ನವನ್ನು ಬೇರ್ಪಡಿಸಲು, ಆ ಅದಿರನ್ನು ಕುಟ್ಟುತ್ತಾರೆ, ಪುಡಿ ಮಾಡುತ್ತಾರೆ, ನೀರಿನೊಂದಿಗೆ ಬೆರೆಸುತ್ತಾರೆ. ಅಪರಂಜಿ ಚಿನ್ನವನ್ನು ಬೇರ್ಪಡಿಸುತ್ತಾರೆ. ಚಿನ್ನ ಅಪರಂಜಿ ಆದಮೇಲೆ ಅದನ್ನು ಸಂದೂಕದಲ್ಲಿಟ್ಟು ಬೀಗ ಹಾಕುತ್ತಾರೆ. ಆ ಚಿನ್ನವನ್ನು ಪುನಃ ಕುಟ್ಟುವುದು, ಪುಡಿ ಮಾಡುವುದು ಮುಂತಾದ ಬದಲಾವಣೆಯ ಚಕ್ರಕ್ಕೆ ಒಳಗು ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಜೀವಿಗೆ ಮೆತ್ತಿದ್ದ ಉಪಾಧಿಗಳ ಕೆಸರೆಲ್ಲ ತೊಳೆದುಹೋದ ಮೇಲೆ, ಒಳಗಿರುವ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳೆಂಬ ಆಸೆಗಳೆಲ್ಲ ಹಿಂಗಿ ಹೋದಮೇಲೆ, ಈ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಅವನು ಪುನಃ ಬಾರನು.

ಪುರುಷಃ ಸ ಪರಃ ಪಾರ್ಥ ಭಕ್ತ್ಯಾ ಲಭ್ಯಸ್ತ್ವನನ್ಯಯಾ ।
ಯಸ್ಯಾಂತಃಸ್ಥಾನಿ ಭೂತಾನಿ ಯೇನ ಸರ್ವಮಿದಂ ತತಮ್ ॥ ೨೨ ॥

ಪಾರ್ಥ! ಆ ಉತ್ತಮ ಪುರುಷನ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ಅನನ್ಯ ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಲಭಿಸುವುದು. ಈ ಭೂತ ಮಾತ್ರವೆಲ್ಲ ಅವನಲ್ಲಿ ಇದೆ. ಇವುಗಳೆಲ್ಲವೂ ಅವನಿಂದ ಪರಿವ್ಯಾಪ್ತವಾಗಿವೆ.

ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ಅನನ್ಯ ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಪಡೆಯಬಹುದು. ಅವನನ್ನು ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕೆ ನಾವು ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಕರ್ಮ ಮಾಡಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ವಿಚಾರದ ಒಂದರಿಯಿಂದ ಅವನನ್ನು ಜರಡಿ ಆಡಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಇಲ್ಲಿ ಬಹಳ ಸುಲಭವಾದ, ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾದ ಮಾರ್ಗವನ್ನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಹೇಳುವನು. ಇದು ಸುಲಭ. ಏಕೆಂದರೆ ಪ್ರೀತಿಸುವಷ್ಟು ಸುಲಭವಾದುದು ಮತ್ತೊಂದು ಇಲ್ಲ. ನಾವು ಯಾವಾಗ ಪ್ರೀತಿಸುತ್ತೇವೆಯೊ, ಆ ಪ್ರೀತಿಸುವ ವಸ್ತುಗಳ ಕಡೆಗೆ ಮನಸ್ಸು ಏಕಾಗ್ರವಾಗುತ್ತ ಬರುತ್ತದೆ. ನಾವು ಏಕಾಗ್ರತೆಗೆ ಅಷ್ಟೊಂದು ಕಷ್ಟವನ್ನು ಪಡಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಭಗವಂತನ ಮೇಲೆ ಪ್ರೀತಿಯನ್ನು ಹುಟ್ಟಿಸಿ ಕೊಳ್ಳಬೇಕು ಅಷ್ಟೆ. ಇದು ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾದುದು. ಪ್ರೀತಿಯಷ್ಟು ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾಗಿರುವುದು ಇನ್ನು ಯಾವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಈ ಪ್ರೀತಿಯನ್ನು ಪಶು ಪಕ್ಷಿಗಳಲ್ಲಿ, ಮನುಷ್ಯರಲ್ಲಿ, ಎಲ್ಲರಲ್ಲಿಯೂ ನೋಡು ತ್ತೇವೆ. ಪ್ರೀತಿಯಿಲ್ಲದ ಎದೆಯಿಲ್ಲ. ಒಬ್ಬ ಚಾರ್ವಾಕನಾಗಿರಬಹುದು, ಜಡವಾದಿ ಆಗಿರಬಹುದು, ಸಂದೇಹವಾದಿ ಆಗಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ಎಲ್ಲರೂ ಯಾವುದಾದರೂ ಒಂದು ವಸ್ತುವನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸಿಯೇ ಪ್ರೀತಿಸುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ಭಕ್ತನಾದರೊ ಆ ಪ್ರೀತಿಯನ್ನು ದೇವರ ಕಡೆಗೆ ಹರಿಸುತ್ತಾನೆ. ಅದರಿಂದ ಅವನ ಪ್ರೀತಿ ಪರಿಪೂರ್ಣವಾಗುವುದು. ದೇವರಿಲ್ಲದ ಅನ್ಯವಸ್ತುಗಳೆಲ್ಲ ಅಲ್ಪ. ಅವುಗಳನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸಿ ಸುಖವಿಲ್ಲ, ಆನಂದವಿಲ್ಲ. ಅದರಿಂದ ಬರುವ ಸುಖ, ಆನಂದ ತಾತ್ಕಾಲಿಕ. ಅದರ ಹಿಂದೆಯೇ ಕಾದು ಕುಳಿತಿದೆ, ನಾವು ಅನುಭವಿಸಿದ ಒಂದಕ್ಕೆ ಹತ್ತರಷ್ಟು ದುಃಖ ನಮ್ಮ ಮೇಲೆ ಬೀಳುವುದಕ್ಕೆ. ಇದನ್ನೆಲ್ಲ ಅರಿತ ಭಕ್ತ ಭಗವಂತನೆಂಬ ಭೂಮವನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುತ್ತಾನೆ. ಅಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಸುಖ, ಆನಂದ. ಆದರೆ ಇದು ಇಂದ್ರಿಯಾತೀತವಾದುದು.

ಭಗವಂತನನ್ನು ಅನನ್ಯ ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಪ್ರೀತಿಸಬೇಕು ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಪ್ರೀತಿ ಅನನ್ಯವಾಗಿರಬೇಕು. ಯಾವಾಗಲೂ ಭಗವಂತನ ಕಡೆಗೆ ಹರಿಯುತ್ತಿರಬೇಕು. ನದಿ ಎಡೆಬಿಡದೆ ಸಾಗರಕ್ಕೆ ಹರಿಯುವಂತೆ, ಜೀವಿ ದೇವರೆಡೆಗೆ ಧಾವಿಸುತ್ತಿರಬೇಕು. ಮತ್ತು ಭಗವಂತನನ್ನು ಪ್ರೀತಿಗಾಗಿ ಪ್ರೀತಿಸುತ್ತಾನೆ, ಅನನ್ಯ ಭಕ್ತ. ಅವನಿಗೆ ದೇವರಿಂದ ಏನನ್ನೂ ಪಡೆಯಬೇಕೆಂಬ ಆಸೆಯಿಲ್ಲ. ಅವನಿಗೆ ದೇವರೊಬ್ಬನೇ ಬೇಕು; ಅವನ ಉಗ್ರಾಣದಲ್ಲಿರುವ ಯಾವ ಐಶ್ವರ್ಯವೂ ಅಲ್ಲ. ಇಂದ್ರ ಮತ್ತು ಬ್ರಹ್ಮನ ಪದವಿಯನ್ನೂ ನಿರಾಕರಿಸುವವನು ಭಕ್ತ ಭಗವಂತನ ಪ್ರೀತಿಗಾಗಿ.

ಆ ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ಈ ಪ್ರಾಣಿಗಳೆಲ್ಲ ಇವೆ. ಈ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡವೆಲ್ಲ ಅವನಲ್ಲಿದೆ. ನಾವು ನೋಡುವ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡವೆಲ್ಲ ಆಕಾಶದೊಳಗೆ ಹೇಗೆ ಇದೆಯೊ ಹಾಗೆ ಅವನಲ್ಲಿ ಈ ವಿಶ್ವವೆಲ್ಲ ಅಡಗಿದೆ. ಅವನನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸಿದರೆ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಪ್ರೀತಿಸಿದಂತೆ. ಗರ್ಭಿಣಿಯಾದ ತಾಯಿ ಊಟಮಾಡಿದರೆ, ಅವಳೊಳಗೆ ಇರುವ ಮಗುವಿಗೆ ಹೇಗೆ ಅದರ ಸಾರ ಹೋಗುವುದೊ ಹಾಗೆ, ನಾವು ಭಗವಂತನನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸಿದರೆ ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಪ್ರೀತಿಸುತ್ತೇವೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಇವರೆಲ್ಲ ಅವನಲ್ಲಿ ಇರುವವರು. ಭಗವಂತನಿಲ್ಲದ ಸ್ಥಳವಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಯಲ್ಲಿಯೂ ವ್ಯಾಪಿಸಿಕೊಂಡಿರುವನು ಅವನು. ಪಾಪಿ-ಪುಣ್ಯವಂತ, ಬುದ್ಧಿವಂತ-ದಡ್ಡ ಎಲ್ಲರೂ ಅವನಲ್ಲಿ ಇರುವರು. ಇರುವುದು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಅವರನ್ನೆಲ್ಲ ವ್ಯಾಪಿಸಿ ಕೊಂಡಿರುವನು. ಅವರೊಳಗೆಲ್ಲ ಹರಿಯುತ್ತಿರುವನು. ಕಲ್ಲು ನೀರಿನಲ್ಲಿದ್ದರೆ ಮೇಲೆ ಮಾತ್ರ ನೀರು ಇರುವುದು. ಆದರೆ ನೀರು ಒಳಗೆ ವ್ಯಾಪಿಸಿಲ್ಲ. ಹಾಗಲ್ಲ ದೇವರು. ಅವರಲ್ಲಿ ಇರುವುದು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಅವರಲ್ಲಿ ಓತಪ್ರೋತನಾಗಿ ಹರಡಿರುವನು. ಎಳೆಯ ಮಾವಿನ ಕಾಯನ್ನು ಊರುಗಾಯಿ ಉಪ್ಪಿನ ಕಾಯಿ ಮಾಡುವೆವು. ಆ ಮಾವಿನ ಕಾಯನ್ನು ಮಸಾಲೆಯಲ್ಲಿ ಅದ್ದಿಡುವೆವು. ಆ ಮಸಾಲೆಯ ಉಪ್ಪು, ಹುಳಿ, ಖಾರ ಎಲ್ಲ ಕೆಲವು ಕಾಲವಾದಮೇಲೆ ಮಾವಿನ ಕಾಯಿಯ ಒಳಗೆ ಹೊರಗೆಲ್ಲವನ್ನು ವ್ಯಾಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು. ಅದರಂತೆಯೇ ಜಗತ್ತು ಅವನಲ್ಲಿದೆ, ಪ್ರತಿಯೊಂದು ವಸ್ತುವಿನ ಒಳಗೂ ಅವನಿರುವನು.

ಯತ್ರ ಕಾಲೇ ತ್ವನಾವೃತ್ತಿಮಾವೃತ್ತಿಂ ಚೈವ ಯೋಗಿನಃ ।
ಪ್ರಯಾತಾ ಯಾಂತಿ ತಂ ಕಾಲಂ ವಕ್ಷ್ಯಾಮಿ ಭರತರ್ಷಭ ॥ ೨೩ ॥

ಅರ್ಜುನ, ಯಾವ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಹೋದರೆ ಮೋಕ್ಷವನ್ನು ಪಡೆಯುವರೊ, ಮತ್ತು ಯಾವ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಹೋದರೆ ಅವರಿಗೆ ಪುನರ್ಜನ್ಮವಿರುವುದೊ ಆ ಸಮಯವನ್ನು ಹೇಳುತ್ತೇನೆ.

ಇಲ್ಲಿ ಒಂದು ತೊಡಕಾದ ಶ್ಲೋಕ ಬಂದಿದೆ. ಯಾವ ಕಾಲದಲ್ಲಾದರೂ ಸರಿಯೆ, ಸಾಯುವಾಗ ಮನಸ್ಸು ಭಗವಂತನಿಂದ ತುಂಬಿ, ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಅವನನ್ನೇ ನೆಚ್ಚಿದ್ದರೆ ಅವನಲ್ಲಿ ಸೇರುತ್ತಾನೆ. ಇದರಲ್ಲಿ ಸಂಶಯವಿಲ್ಲ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ಕೆಲವು ನಿರ್ದಿಷ್ಟವಾದ ಸಮಯವನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ನಾವು ಅದನ್ನು ಅಕ್ಷರಶಃ ತೆಗೆದುಕೊಂಡರೆ ಭಗವದ್ಗೀತೆಯ ಉದಾರ ಬೋಧನೆಗೆ ಕುಂದು ಬಂದಂತೆ ಆಗುವುದು. ಅಂತೂ ಮುಂದಿನ ಒಂದೆರಡು ಶ್ಲೋಕಗಳು ಹೇಗೆ ಬಂದಿವೆಯೊ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಸಾಧ್ಯವಾದಷ್ಟು ಅದರ ಹಿಂದಿರುವ ಧ್ವನಿಯನ್ನು ನಾವು ಗಮನಿಸಬೇಕಾಗುವುದು.

ಅಗ್ನಿರ್ಜ್ಯೋತಿರಹಃ ಶುಕ್ಲಃ ಷಣ್ಮಾಸಾ ಉತ್ತರಾಯಣಮ್ ।
ತತ್ರ ಪ್ರಯಾತಾ ಗಚ್ಛಂತಿ ಬ್ರಹ್ಮ ಬ್ರಹ್ಮವಿದೋ ಜನಾಃ ॥ ೨೪ ॥

ಅಗ್ನಿ, ಜ್ಯೋತಿ, ಹಗಲು, ಶುಕ್ಲಪಕ್ಷ, ಉತ್ತರಾಯಣದ ಆರು ಮಾಸಗಳು ಈ ಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ಪ್ರಯಾಣ ಮಾಡಿದ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗಳು ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಸೇರುತ್ತಾರೆ.

ಮೊದಲು ಅಗ್ನಿ ಜ್ಯೋತಿ, ಅನಂತರ ಹಗಲಿಗೆ ಅಭಿಮಾನಿ ದೇವತೆ, ಶುಕ್ಲಪಕ್ಷದ ದೇವತೆ, ಉತ್ತರಾಯಣದ ಅಭಿಮಾನಿ ದೇವತೆಯ ಆರು ಮಾಸಗಳು–ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಮರಣವನ್ನೈದಿದ ಬ್ರಹ್ಮ ಜ್ಞಾನಿಗಳು ಹಿಂತಿರುಗುವುದಿಲ್ಲ, ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನೇ ಸೇರುತ್ತಾರೆ. ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಬೆಳಕು ಮುಖ್ಯ. ಬೆಳಕು ಯಾವಾಗಲೂ ಜ್ಞಾನಕ್ಕೆ ಚಿಹ್ನೆ. ಕೇವಲ ಹೊರಗಡೆಯ ಬೆಳಕೇ ಮುಖ್ಯವಲ್ಲ. ಇದು ಅಂತರ್ಜ್ಯೋತಿಗೆ ಚಿಹ್ನೆ ಅಷ್ಟೆ. ಯಾವಾಗ ಅಂತರ್ಜ್ಯೋತಿ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ, ಪ್ರಪಂಚವೆಲ್ಲ ಪರಬ್ರಹ್ಮನಿಂದ ಓತ ಪ್ರೋತವಾಗಿರುವುದನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತ, ಮರಣವನ್ನು ಹೊಂದುವವನು, ಹೋದರೆ ಹಿಂತಿರುಗದ ದಾರಿಯನ್ನು ಹಿಡಿಯುತ್ತಾನೆ ಎಂದು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಸುಮ್ಮನೇ ಇಲ್ಲಿ ಹೇಳಿರುವ ಸಮಯ ದಲ್ಲಿ ತೀರಿಹೋಗುವವರಿಗೆಲ್ಲ ಇದು ಅನ್ವಯಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಹೀಗೆ ಹೋಗುವವರಲ್ಲಿ ಯಾರು ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗಳಾಗಿರುವರೊ ಅವರಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಅನ್ವಯಿಸುವುದು.

ಧೂಮೋ ರಾತ್ರಿಸ್ತಥಾ ಕೃಷ್ಣಃ ಷಣ್ಮಾಸಾ ದಕ್ಷಿಣಾಯನಮ್ ।
ತತ್ರ ಚಾಂದ್ರಮಸಂ ಜ್ಯೋತಿಃ ಯೋಗೀ ಪ್ರಾಪ್ಯ ನಿವರ್ತತೇ ॥ ೨೫ ॥

ಧೂಮ, ರಾತ್ರಿ, ಕೃಷ್ಣಪಕ್ಷದ ದಕ್ಷಿಣಾಯನದ ಆರು ಮಾಸಗಳು, ಈ ಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ಪ್ರಯಾಣ ಮಾಡಿದ ಯೋಗಿ ಚಂದ್ರನ ಜ್ಯೋತಿಯನ್ನು ಸೇರಿ ಪುನಃ ಈ ಲೋಕಕ್ಕೆ ಬರುತ್ತಾನೆ.

ಮೇಲೆ ಹೇಳಿದ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ತೀರಿಹೋದವರಿಗೆಲ್ಲ ಇದು ಅನ್ವಯಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾರು ಯೋಗಿ ಯಾಗಿರುವನೊ ಅವನಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಇದು ಅನ್ವಯಿಸುವುದು, ಅದರಲ್ಲಿಯೂ ಯಾವ ಯೋಗಿಯಲ್ಲಿ ಪೂರ್ಣಜ್ಞಾನ ಇನ್ನೂ ಬಂದಿಲ್ಲವೋ ಅವನಿಗೆ ಇದು ಅನ್ವಯಿಸುವುದು. ಅವನಲ್ಲಿ ಇನ್ನೂ ಕೆಲವು ಕಾಮನೆಗಳು ಇವೆ. ಅವನ್ನು ಅನುಭವಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಪುನಃ ಈ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಬಂದು, ಸಾಧನೆಯನ್ನು ಪೂರೈಸಿ ಹಲವು ಜನ್ಮಗಳಾದ ಮೇಲೆ ಮುಕ್ತಿಯನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಾನೆ.

ಶುಕ್ಲಕೃಷ್ಣೇ ಗತೀ ಹ್ಯೇತೇ ಜಗತಃ ಶಾಶ್ವತೇ ಮತೇ ।
ಏಕಯಾ ಯಾತ್ಯನಾವೃತ್ತಿಮನ್ಯಯಾವರ್ತತೇ ಪುನಃ ॥ ೨೬ ॥

ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಶುಕ್ಲಪಕ್ಷ, ಕೃಷ್ಣಪಕ್ಷಗಳೆಂಬ ಎರಡು ಗತಿಗಳು ಶಾಶ್ವತವಾಗಿವೆ ಎಂದು ಹೇಳಲ್ಪಟ್ಟಿದೆ. ಇದರಲ್ಲಿ ಒಂದರಲ್ಲಿ ಹೋದರೆ ಹಿಂತಿರುಗುವುದಿಲ್ಲ ; ಮತ್ತೊಂದರಲ್ಲಿ ಹೋದರೆ ಹಿಂತಿರುಗುತ್ತಾನೆ.

ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಬಹಳ ಹಿಂದಿನಿಂದಲೂ ಎರಡು ಮಾರ್ಗಗಳಿವೆ. ಒಬ್ಬನು-ಮುಕ್ತನಾಗಿ ಒಂದೇ ಸಲ ಈ ಸಂಸಾರದ ಬಾಂಡಲೆಯಿಂದ ಸಿಡಿದು ಹೋದ ಬೀಜದಂತೆ ನೆಗೆದು ಹೋಗುವನು. ಇವನು ಹಿಂತಿರುಗಿ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಇವನು ಹಿಂತಿರುಗಿ ಬರುವ ಟಿಕೀಟಿಲ್ಲದೆ ಹೋಗುತ್ತಾನೆ. ಮತ್ತೊಬ್ಬ ಈ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಬಿಡುವಾಗಲೆ ಬರುವ ಟಿಕೀಟನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗುವನು. ತನ್ನ ಕರ್ಮಾನು ಸಾರ ಯಾರದೊ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿ ಇನ್ನೂ ಅವನು ಅನುಭವಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ಈ ಜೀವದ ಕಾಯಿ ಮಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಸಂಸಾರದ ಗುಡಾಣದಲ್ಲಿ ಇನ್ನೂ ಇರಬೇಕಾಗಿದೆ.

ನೈತೇ ಸೃತೀ ಪಾರ್ಥ ಜಾನನ್ ಯೋಗೀ ಮುಹ್ಯತಿ ಕಶ್ಚನ ।
ತಸ್ಮಾತ್ ಸರ್ವೇಷು ಕಾಲೇಷು ಯೋಗಯುಕ್ತೋ ಭವಾರ್ಜುನ ॥ ೨೭ ॥

ಪಾರ್ಥ! ಈ ಎರಡು ಮಾರ್ಗಗಳನ್ನು ಅರಿತ ಯಾವ ಯೋಗಿಯೂ ಮೋಹವಶನಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆದುದರಿಂದ ನೀನು ಯಾವಾಗಲೂ, ಎಲ್ಲಾ ಕಾಲದಲ್ಲಿಯೂ, ಯೋಗದಿಂದ ಕೂಡಿರಬೇಕು.

ಯಾರು ಬರದೆ ಇರುವ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಹೋಗಬೇಕೆಂದು ಆಶಿಸುವರೊ ಅವರು ತಮ್ಮ ಜೀವನ ವನ್ನು ಆ ರೀತಿ ರೂಢಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿದೆ. ತಮ್ಮ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಪರಿಶುದ್ಧ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಅಲ್ಲಿ ಯಾವ ಆಸೆಯ ಸಂಸ್ಕಾರವೂ ಬೀಜರೂಪದಲ್ಲಿ ಇರದಂತೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಅಂತ್ಯಕಾಲಕ್ಕೆ ಮನಸ್ಸು ಸದಾ ಅಣಿಯಾಗಿರಬೇಕು. ಆ ಸಮಯ ಬಂದಾಗ ನಾವು ಅಣಿಯಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಹೊತ್ತಿರು ವುದಿಲ್ಲ. ಅದು, ಮನೆಗೆ ಬೆಂಕಿ ಬಿದ್ದಾಗ ಭಾವಿ ತೋಡಲು ಹೋದಂತೆ. ನಿಜವಾದ ಯೋಗಿ ಯಾವಾಗಲೂ ಯೋಗದಿಂದ ಕೂಡಿರುವನು. ಯಾವ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಮೃತ್ಯುವಿನ ಕರೆ ಬಂದರೂ ಅವನು ಗೊಣಗಾಡದೆ ಈ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಲು ಸಿದ್ಧನಾಗಿರುವನು. ಅವನು ಈ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಅಂಟಿಕೊಂಡಿಲ್ಲ. ಇರುವಾಗಲೆ ಅವನು ಸತ್ತಂತಿರುವನು.

ವೇದೇಷು ಯಜ್ಞೇಷು ತಪಃಸು ಚೈವ ದಾನೇಷು ಯತ್ಪುಣ್ಯಫಲಂ ಪ್ರದಿಷ್ಟಮ್ ।
ಅತ್ಯೇತಿ ತತ್ಸರ್ವಮಿದಂ ವಿದಿತ್ವಾ ಯೋಗೀ ಪರಂ ಸ್ಥಾನಮುಪೈತಿ ಚಾದ್ಯಮ್ ॥ ೨೮ ॥

ಇದನ್ನು ಅರಿತ ಬಳಿಕ ವೇದ, ಯಜ್ಞ, ತಪಸ್ಸು, ದಾನಗಳಲ್ಲಿ ಹೇಳಿರುವ ಪುಣ್ಯಫಲಗಳನ್ನು ದಾಟಿ ಯೋಗಿ ಉತ್ತಮವಾದ ಆ ಸ್ಥಾನವನ್ನು ಹೊಂದುತ್ತಾನೆ.

ಇದನ್ನು ಅರಿತವನು, ಎಂದರೆ ಈ ಅಧ್ಯಾಯದಲ್ಲಿ ಹೇಳಿರುವ ವಿಷಯಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ತಿಳಿದುಕೊಂಡು ಮನಸ್ಸನ್ನು ಭಗವಂತನ ಕಡೆ ತಿರುಗಿಸಿ, ಅವನಲ್ಲೆ ತನ್ಮಯನಾಗಿ ಯಾರು ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ತೊರೆಯು ವನೊ ಅವನು ಎಂದು ಅರ್ಥ. ಈತ ವೇದವನ್ನು ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡಿದರೆ, ತಪಸ್ಸು ದಾನಾದಿಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದರೆ ಬರುವ ಪುಣ್ಯಗಳೆಲ್ಲಕ್ಕಿಂತ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದುದನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಾನೆ. ಯಜ್ಞ ತಪಸ್ಸು ದಾನ ಮುಂತಾದವುಗಳನ್ನು ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆಯಿಂದ ಮಾಡಿದರೆ ಅದು ನಮ್ಮನ್ನು ಆಯಾ ಫಲಕ್ಕೆ ಕಟ್ಟಿಹಾಕು ವುದು. ನಾವು ಆ ಫಲದ ಸುತ್ತಲೂ, ಎತ್ತು ಗಾಣದ ಸುತ್ತ ಸುತ್ತುತ್ತಿರುವಂತೆ ಸುತ್ತುತ್ತಿರಬೇಕಾಗು ವುದು. ಅನನ್ಯ ಚಿತ್ತನಾಗಿ ಭಗವಂತನನ್ನು ಧ್ಯಾನಿಸುವ ಯೋಗಿ ಇವುಗಳನ್ನು ಮೀರಿಹೋಗುತ್ತಾನೆ. ಭಗವಂತನ ಪರಮಸ್ಥಾನವನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಾನೆ. ಇನ್ನು ಯಾವ ಕರ್ಮ ಧರ್ಮ ನಿಯಮಗಳೂ ಇವನ ಮೇಲೆ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಪುನಃ ಕರೆತರುವ ಸಮನ್ನನ್ನು ಜಾರಿಮಾಡಲಾರವು.

೯. ರಾಜವಿದ್ಯಾ ರಾಜಗುಹ್ಯಯೋಗ

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ :

ಇದಂ ತು ತೇ ಗುಹ್ಯತಮಂ ಪ್ರವಕ್ಷ್ಯಾಮ್ಯನಸೂಯವೇ ।
ಜ್ಞಾನಂ ವಿಜ್ಞಾನಸಹಿತಂ ಯಜ್ಞಾತ್ವಾ ಮೋಕ್ಷ್ಯಸೇಽಶುಭಾತ್ ॥ ೧ ॥

ಯಾವುದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡು ಸಂಸಾರದಿಂದ ಮುಕ್ತನಾಗುವೆಯೊ ಅಂತಹ ಗುಹ್ಯತಮವಾದ ವಿಜ್ಞಾನದಿಂದ ಕೂಡಿದ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಅಸೂಯಾರಹಿತನಾದ ನಿನಗೆ ಹೇಳುತ್ತೇನೆ.

ಸಂಸಾರದಿಂದ ಮುಕ್ತನಾಗಬೇಕಾದರೆ ಭಗವಂತನನ್ನು ಸೇರಬೇಕು. ಈ ಪ್ರಪಂಚದ ಆಕರ್ಷಣೆಯ ಬಲೆಗೆ ಬೀಳಕೂಡದು. ಯಾವಾಗ ಒಮ್ಮೆ ಅದರ ಆಕರ್ಷಣೆಯ ಬಲೆಗೆ ಬೀಳುತ್ತೇವೆಯೋ ಪುನಃ ಪುನಃ ಅದರ ಬಲೆಗೆ ಬೀಳಬೇಕಾಗುವುದು. ಅದರಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಆಸೆಯನ್ನು ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸಿ ಯಾರೂ ಅದರಿಂದ ಪಾರಾಗಿಲ್ಲ. ಆಸೆಗೆ ಒಂದು ಅಂತ್ಯವಿಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ಒಂದು ಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿ ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸಿದರೆ ಮತ್ತೊಂದು ಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿ ವೃದ್ಧಿಯಾಗುವುದು. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಸಲ ಅದನ್ನು ತೃಪ್ತಿ ಪಡಿಸಿದಾಗಲೂ ಇದೇ ಕೊನೆಯೆಂದು ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸುವೆವು. ಆದರೆ ಇಂತಹ ಕೊನೆಗಳೆಷ್ಟೋ ಆಗಿ ಹೋಗಿವೆ. ಸುಮ್ಮನೆ ಆಸೆಯನ್ನು ಬಿಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಒಂದನ್ನು ಬಿಡಬೇಕು, ಮತ್ತೊಂದನ್ನು ಹಿಡಿಯಬೇಕು. ಈ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಬಿಡಬೇಕು, ಆದರೆ ಜೊತೆ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿಯೇ ದೇವರನ್ನು ಬಿಗಿಯಾಗಿ ಹಿಡಿಯಬೇಕು. ಈ ಪ್ರಪಂಚದ ಆಕರ್ಷಣೆಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ದೇವರನ್ನು ಹಿಡಿಯದೇ ಇದ್ದರೆ ಬಹಳ ಕಾಲ ನಾವು ಇಂದ್ರಿಯ ವಸ್ತುಗಳಿಂದ ದೂರ ಇರಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಪ್ರಪಂಚದ ಬಿರುಗಾಳಿ ಬೀಸಿದೊಡನೆಯೆ ನಾವು ಕೊಚ್ಚಿಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತೇವೆ. ಅದಕ್ಕಾಗಿಯೆ ದೇವರೆಂಬ ದೊಡ್ಡ ಆಧಾರವನ್ನು ಹಿಡಿದುಕೊಂಡು ಇರಬೇಕು. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ದೇವರೆಂಬ ಆಧಾರಸ್ತಂಭ ಒಂದೇ ಕುಸಿದು ಬೀಳದೆ ಇರುವುದು. ಉಳಿದುದೆಲ್ಲಾ ನಮ್ಮನ್ನು ಪರೀಕ್ಷಾ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಕೈಬಿಡುವುದು ಎಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡು ಅವನ ಕಡೆ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಹಾಕಬೇಕು.

ಇದು ಗುಹ್ಯತಮವಾದ ವಿದ್ಯೆ. ತುಂಬಾ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾದದ್ದು ಮತ್ತು ಗಹನವಾದದ್ದು. ಇದನ್ನು ಗ್ರಹಿಸುವುದು ತುಂಬಾ ಕಷ್ಟ. ನಮ್ಮ ಇಂದ್ರಿಯ ಮತ್ತು ಮನಸ್ಸು ಯಾವಾಗಲೂ ನಮ್ಮಿಂದ ಹೊರಗೆ ಇರುವ ದೃಶ್ಯವಸ್ತುಗಳನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ತರಬೇತಾಗಿದೆ. ಅಧ್ಯಾತ್ಮ ವಿದ್ಯೆಯಾದರೊ ಹೊರಗೆ ಹೋಗುವುದಲ್ಲ, ತನ್ನೊಳಗೇ ಮುಳುಗಬೇಕು, ತನ್ನನ್ನೇ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಪರಮಾತ್ಮ ಎಲ್ಲೋ ಹೊರಗೆ ಇರುವವನಲ್ಲ. ಹೊರಗಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ನಮ್ಮೊಳಗೆ ಇರುವನು. ನಮಗೆ ತುಂಬಾ ಸಮೀಪವಾಗಿರುವುದು ಹೊರಗಿನದಲ್ಲ. ಮೊದಲು ನಾನು, ಆಮೇಲೆ ಪ್ರಪಂಚ. ನನ್ನ ಹಿಂದೆಯೇ ನನಗೆ ಜೀವಾಳವಾಗಿರುವವನೇ ಪರಮಾತ್ಮ. ಇಲ್ಲಿ ಗುಹ್ಯ ಎಂಬುದನ್ನು ಯಾವುದೊ ಒಂದು ರಹಸ್ಯ, ಇತರರಿಗೆ ಇದನ್ನು ಹೇಳಬಾರದು, ಹೇಳಿದರೆ ಅದರ ಪ್ರಯೋಜನ ಹೊರಟುಹೋಗುವುದು ಎಂಬ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಹೇಳಿಲ್ಲ. ಇದು ಸೂಕ್ಷ್ಮಾತಿಸೂಕ್ಷ್ಮ ಎಂಬ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಹೇಳಿದೆ.

ಇದು ವಿಜ್ಞಾನದಿಂದ ಕೂಡಿದ ಜ್ಞಾನ. ಈ ಜ್ಞಾನಕ್ಕೆ ತಳಪಾಯವಾಗಿ ವಿಜ್ಞಾನವಿದೆ, ಎಂದರೆ ಅನುಭವ ಇದೆ. ಅನುಭವದೂರವಾದ ಬರಿಯ ಊಹೆ ಅಥವಾ ಕಲ್ಪನೆಯಲ್ಲ. ಇದನ್ನು ಯೋಗಿಗಳು ತಮ್ಮ ಹೃದಯದ ಪ್ರಯೋಗಶಾಲೆಯಲ್ಲಿ ಮೊದಲು ಕಂಡುಹಿಡಿದರು. ಅನಂತರ ಅದನ್ನು ಇತರರಿಗೆ ಹೇಳಿದರು. ನರೇಂದ್ರ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರನ್ನು, ನೀವು ದೇವರನ್ನು ಕಂಡಿರುವಿರಾ ಎಂದು ಪ್ರಶ್ನಿಸಿದಾಗ ಅವರು ಹೌದು, ನಾನು ಕಂಡಿರುವೆ, ನಾನು ನಿನ್ನನ್ನು ನೋಡುವುದಕ್ಕಿಂತ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ನೋಡುತ್ತಿರುವೆ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ಅನಂತರ ನರೇಂದ್ರನಿಗೆ ಹೀಗೆ ಕೇಳುತ್ತಾರೆ: ಆದರೆ ಎಷ್ಟು ಜನರಿಗೆ ದೇವರು ಬೇಕು ಹೇಳು. ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ದೇವರಲ್ಲದ ಇತರ ವಸ್ತುಗಳೆಲ್ಲ ಬೇಕು. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಅವನು ಕಣ್ಣೀರಿನ ಕೋಡಿಯಲ್ಲಿ ಈಜಿಕೊಂಡು ಹೋಗಲು ಸಿದ್ಧನಾಗಿರುವನು. ಆದರೆ ದೇವರಿಗೆ ಎಷ್ಟು ಜನ ಹೀಗೆ ಮಾಡಲು ಸಿದ್ಧವಾಗಿರುವರು?

ಅಸೂಯಾರಹಿತನಾದ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಹೇಳುತ್ತೇನೆ ಎನ್ನುವನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ. ಶಿಷ್ಯನಲ್ಲಿ ಅಸೂಯೆಯ ಸಣ್ಣತನ ಇರಕೂಡದು. ಅಸೂಯೆ ಇದ್ದರೆ ಭಗವಂತನ ಸಮೀಪಕ್ಕೆ ಹೋಗಲಾರೆವು. ಯಾರ ಮೇಲೆ ನಾವು ಅಸೂಯೆ ಪಡುತ್ತೇವೆಯೊ ಆ ಗೂಟಕ್ಕೇ ನಮ್ಮನ್ನು ಕಟ್ಟಿಹಾಕುವುದು. ಅದರಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿ ಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದಕ್ಕೇ ಕಷ್ಟವಾಗುವುದು. ಒಳ್ಳೆಯದು ಎಲ್ಲಿದ್ದರೂ ಅದನ್ನು ನೋಡಿ ಮೆಚ್ಚಬೇಕು, ತಲೆದೂಗಬೇಕು. ಹೊಟ್ಟೆಕಿಚ್ಚು ಪಡಬಾರದು. ಅಸೂಯೆಯ ದಳ್ಳುರಿ ಒಳಗೆ ಉರಿಯುತ್ತಿದ್ದರೆ, ಹೊರಗೆ ಭಕ್ತನೆಂದು ನಟನೆ ಮಾಡುವುದು ಬಹಳ ಕಾಲ ನಡೆಯುವುದಿಲ್ಲ. ಒಂದು ಬೇಕಾದರೆ ನಾವು ಮತ್ತೊಂದನ್ನು ಬಿಡಲು ಸಿದ್ಧವಾಗಿರಬೇಕು. ಅಸೂಯೆ ಇಲ್ಲದ ನೆಲದಲ್ಲೇ ಭಕ್ತಿಬೀಜ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಮೊಳೆಯುವುದು.

ರಾಜವಿದ್ಯಾ ರಾಜಗುಹ್ಯಂ ಪವಿತ್ರಮಿದಮುತ್ತಮಮ್ ।
ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷಾವಗಮಂ ಧರ್ಮ್ಯಂ ಸುಸುಖಂ ಕರ್ತುಮವ್ಯಯಮ್ ॥ ೨ ॥

ಇದು ರಾಜವಿದ್ಯೆ. ಇದು ಗೂಢವಾಗಿರುವುದಕ್ಕೆಲ್ಲ ರಾಜ. ಈ ವಿದ್ಯೆ ಪವಿತ್ರ, ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷ ಅನುಭವಕ್ಕೆ ಯೋಗ್ಯ. ಧರ್ಮದಿಂದ ಕೂಡಿರುವುದು. ಆಚರಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಸುಲಭ ಮತ್ತು ಅವಿನಾಶಿಯಾದದ್ದು.

ಇದು ವಿದ್ಯೆಗಳಲ್ಲಿ ರಾಜ. ಉಳಿದ ವಿದ್ಯೆಗಳೆಲ್ಲ ಅಲ್ಪ; ಈ ಪ್ರಪಂಚದ ಚೂರು ಪಾರು ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದು. ವಸ್ತು ಯಾವುದರಿಂದ ಆಗಿದೆ, ಶಕ್ತಿ ಯಾವುದರಿಂದ ಆಗಿದೆ, ವಸ್ತುವಿಗೂ ಶಕ್ತಿಗೂ ಇರುವ ಸಂಬಂಧಗಳೇನು ಮುಂತಾದುವುಗಳನ್ನು ಅರಿಯಲೆತ್ನಿಸುವುದು ಭೌತಿಕ ವಿದ್ಯೆ. ಉಳಿದವುಗಳಾದರೊ ಮಾನವ, ಅವನ ಸಮಾಜ, ಅವನ ನೀತಿ, ಅವನ ಇತಿಹಾಸ, ಅವನ ಮನಸ್ಸು ಮುಂತಾದುವುಗಳನ್ನೇ ಕುರಿತದ್ದು. ಆದರೆ ಅಧ್ಯಾತ್ಮವಾದರೊ ಇವುಗಳೆಲ್ಲವನ್ನೂ ಮೀರಿ ದುದು. ಇದು ಪರಾವಿದ್ಯೆ. ಉಳಿದವುಗಳೆಲ್ಲ ಅಪರಾ ವಿದ್ಯೆ. ಯಾವಾಗ ಅಧ್ಯಾತ್ಮ ವಿದ್ಯೆಯ ಮೂಲಕ ಒಬ್ಬ ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ಅರಿಯುವನೊ ಅವನು ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವನು, ಇನ್ನು ಅವನಿಗೆ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿರುವುದು ಏನೂ ಇರುವುದಿಲ್ಲ.

ಇದು ರಹಸ್ಯವಾಗಿರುವ ವಸ್ತುಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ರಾಜ ಎಂದರೆ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದುದು. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟೋ ಭೌತಿಕ ನಿಯಮಗಳು ನಿಮಗೆ ಕಾಣದೆ ಪ್ರಕೃತಿಯ ಭಂಡಾರದಲ್ಲಿ ಹುದುಗಿಕೊಂಡಿವೆ. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಅವು ಮನುಷ್ಯನ ಅರಿವಿಗೆ ಬರುವುವು ಅಥವಾ ಮನುಷ್ಯ ಅವನ್ನು ಎಡವುತ್ತಾನೆ ಎಂದು ಬೇಕಾದರೂ ಹೇಳಬಹುದು. ಸಮುದ್ರದಲ್ಲಿ ಹಲವಾರು ಅನರ್ಘ್ಯ ವಸ್ತುಗಳ ಜೊತೆಗೆ ನೋಡಲು ಚೆನ್ನಾಗಿರುವ ಬೆಲೆ ಇಲ್ಲದ ಕಪ್ಪೆಚಿಪ್ಪುಗಳು ಕೂಡ ಇರುವುವು. ಅವು ದಡದ ಮೇಲೆ ಬಿದ್ದಾಗ ಹುಡುಗರು ಆ ಕಪ್ಪೆಚಿಪ್ಪುಗಳನ್ನು ಆಯ್ದುಕೊಂಡು ಅವುಗಳ ಆಕಾರ ಮತ್ತು ಬಣ್ಣಕ್ಕೆ ಮರುಳಾಗು ತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ಅನರ್ಘ್ಯವಾದ ಮುತ್ತು ರತ್ನಗಳು ಕಡಲಾಳದಲ್ಲಿ ಹುದುಗಿವೆ. ಅದು ಸುಮ್ಮನೆ ತೀರದ ಮೇಲೆ ಬಂದು ಬೀಳುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನ್ನು ತೆಗೆಯುವುದಕ್ಕೆ ನಾವು ಕಷ್ಟಪಟ್ಟು ಮುಳುಗಬೇಕು. ಅದರಂತೆಯೇ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸತ್ಯಗಳು ಜೀವನದ ಅನುಭವದ ಕಡಲಿನಾಳದಲ್ಲಿ ಇವೆ. ನಾವು ಕಷ್ಟಪಟ್ಟು ಸಾಧನೆ ಮಾಡಿದಲ್ಲದೆ ನಮಗೆ ಅವು ದೊರಕುವುದಿಲ್ಲ.

ಇದರಷ್ಟು ನಮ್ಮನ್ನು ಪವಿತ್ರ ಮಾಡುವುದು ಮತ್ತೊಂದು ಇಲ್ಲ. ಉಳಿದವುಗಳೆಲ್ಲ ನಮ್ಮನ್ನು ತಾತ್ಕಾಲಿಕವಾಗಿ ಮಾತ್ರ ಶುದ್ಧಿ ಮಾಡುವುದು. ನಾವು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಸೋಪು ಹಾಕಿಕೊಂಡು ಸ್ನಾನ ಮಾಡಿದರೆ ಕೆಲವು ಕಾಲ ಮಾತ್ರ ನಮ್ಮ ದೇಹ ಶುದ್ಧವಾಗಿರುವುದು. ಕ್ರಮೇಣ ಬೆವರು ಬಂದು ದೇಹವನ್ನೆಲ್ಲ ಆವರಿಸುವುದು. ಯಾವುದಾದರೊಂದು ಒಳ್ಳೆಯ ವಿಷಯವನ್ನು ಕೇಳಿದರೆ ತಾತ್ಕಾಲಿಕ ವಾಗಿ ಮಾತ್ರ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನ ಮೇಲೆ ಅದರ ಪ್ರಭಾವ ಇರುವುದು. ಅನಂತರ ಮನಸ್ಸಿನ ಮೈಲಿಗೆ ಎದ್ದು ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಆವರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು. ಆದರೆ ಒಮ್ಮೆ ಭಗವತ್ ದರ್ಶನದಿಂದ ಮನುಷ್ಯ ಪವಿತ್ರನಾದರೆ ಅವನಿನ್ನುಮೇಲೆ ಅಜ್ಞಾನಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕುವುದಿಲ್ಲ. ಜನ್ಮಜನ್ಮಾಂತರಗಳಿಂದ ಕೂಡಿಹಾಕಿ ಕೊಂಡಿರುವ ಅಜ್ಞಾನವೆಲ್ಲ ಒಂದೇ ಸಲ ದಗ್ಧವಾಗಿ ಹೋಗುವುದು.

ಇದನ್ನು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷ ಅನುಭವಿಸಲು ಸಾಧ್ಯ. ಹೇಗೆ ವಿಜ್ಞಾನ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಪ್ರಯೋಗಶಾಲೆಗೆ ಹೋಗಿ ಕೆಲವು ಪ್ರಯೋಗಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದರೆ ನಮಗೆ ಕೆಲವು ಅನುಭವಗಳು ಎದುರಿಗೆ ಆಗುತ್ತವೆಯೋ ಹಾಗೆಯೇ ಇಲ್ಲಿಯೂ ನಾವು ಸರಿಯಾಗಿ ಅನುಷ್ಠಾನ ಮಾಡಿದರೆ ಆಂತರಿಕ ಅನುಭವ ಆಗುವುದು. ಅನುಭವಕ್ಕೆ ಕಷ್ಟಪಡಬೇಕು. ಸುಮ್ಮನೆ ಅನುಭವ ಆಗಬೇಕು ಎಂದು ಇಚ್ಛಿಸಿದರೆ ಸಾಲದು. ಕಟ್ಟಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಬೆಂಕಿ ಇದೆ ಎಂದು ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಸುಮ್ಮನೆ ಬೆಂಕಿ ಇದೆ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತ ಕುಳಿತರೆ ಅಲ್ಲಿ ಬೆಂಕಿ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದಕ್ಕೆ ಬೆಂಕಿ ತಗುಲಿಸಬೇಕು. ಆಗಲೇ ಒಳಗೆ ಸುಪ್ತವಾಗಿರುವ ಬೆಂಕಿ ಉರಿಯುತ್ತ ಧಗಧಗಿಸಿ ಮೇಲೇಳುವುದು.

ಹಲವು ವಿಧವಾದ ಪರೋಪಕಾರಗಳನ್ನು ಮಾಡಿ ನಾವು ಸಂಪಾದಿಸುವ ಧರ್ಮ ಅಲ್ಪವಾದದ್ದು. ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ನಾವು ಸಾಧನೆ ಮಾಡಿ ಪಡೆಯುವ ಅನುಭವದಿಂದ ಕೃತಕೃತ್ಯರಾಗಿ ಹೋಗುವೆವು. ಇದನ್ನು ಅನುಷ್ಠಾನ ಮಾಡುವುದು ಸುಲಭ ಎಂದು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಹೇಳುವನು. ಸುಲಭ ಎಂದರೆ ಏನೂ ಪ್ರಯತ್ನವಿಲ್ಲದೆ ಅದು ಸಿಕ್ಕುವುದು ಎಂದಲ್ಲ. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಯಾವುದು ಬೇಕಾದರೂ ನಾವು ಕಷ್ಟಪಡಬೇಕು. ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿ ಪರೀಕ್ಷೆಯಲ್ಲಿ ಪಾಸು ಮಾಡಬೇಕಾದರೆ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಕಷ್ಟಪಟ್ಟು ಓದಬೇಕು. ಸಂಗೀತ ಕಲಿಯಬೇಕಾದರೆ ವರ್ಷಾನುಗಟ್ಟಲೆ ಚಳಿಗಾಲವೆನ್ನದೆ ಬಿಸಿಲುಗಾಲವೆನ್ನದೆ ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡುತ್ತಿರಬೇಕು. ಏನಿಲ್ಲ ಒಬ್ಬ ದೊಡ್ಡ ಪೈಲ್ವಾನನಾಗಬೇಕಾದರೂ ಹಲವು ವರುಷಗಳ ಅಭ್ಯಾಸ ಬೇಕು. ಬರೀ ಹೊಟ್ಟೆಪಾಡಿಗೆ ಇಷ್ಟೊಂದು ಕಷ್ಟಪಡಬೇಕು ಜೀವನದಲ್ಲಿ. ಇದರೊಂದಿಗೆ ಹೋಲಿಸಿ ನೋಡಿದರೆ ದೇವರನ್ನು ಪಡೆಯುವುದು ಸುಲಭ. ಪ್ರಾಪಂಚಿಕ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಪಡೆಯು ವುದಕ್ಕೆ ಎಷ್ಟು ಕಷ್ಟ ಪಡುತ್ತೇವೆಯೋ, ಅಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟು ಛಲವನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸುವೆವೊ ಅಷ್ಟನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸಿದರೆ ಸಾಕು ದೇವರ ಕಡೆಗೆ. ಸಾಂಸಾರಿಕ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಪಡೆಯಲು ನಾವು ಎಷ್ಟಾದರೂ ಕಷ್ಟಪಡುತ್ತೇವೆ. ಅಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟು ನಿರಾಶೆ ಆದರೂ ನಾವೇನೂ ಆಸೆಯನ್ನು ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಎಷ್ಟು ಸಲ ಕುಟುಕಿಸಿಕೊಂಡರೂ ಪುನಃ ಕುಟುಕಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಸಿದ್ಧ. ಒದೆಸಿಕೊಂಡರೂ ಪುನಃ ಒದೆಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಸಿದ್ಧ. ಇದಕ್ಕಿಂತ ಜಾಸ್ತಿ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಇಷ್ಟೇ ಛಲವನ್ನು, ಭಂಡತನವನ್ನು ದೇವರೆಡೆಗೆ ಹರಿಸಿದರೆ ಸಾಕು. ಸುಲಭ ಎಂದರೆ ಇದೇ ಅರ್ಥ.

ಈ ಅನುಭವ ಅವ್ಯಯವಾದದ್ದು. ಎಂದಿಗೂ ನಾಶವಾಗದುದು. ಒಮ್ಮೆ ಅದನ್ನು ಅನುಭವಿಸಿದರೆ ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಅದು ನಮ್ಮದಾಗುವುದು. ಇನ್ನುಮೇಲೆ ಅದು ನಮ್ಮನ್ನು ಎಂದಿಗೂ ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಒಮ್ಮೆ ಹೀನಲೋಹ ಸ್ಪರ್ಶಶಿಲೆಗೆ ತಾಕಿ ಚಿನ್ನವಾದರೆ, ಅದು ತಿಪ್ಪೆಯಲ್ಲಿ ಬಿದ್ದಿರಲಿ, ನಡುರಸ್ತೆಯಲ್ಲಿ ರಲಿ, ಸಂದೂಕದಲ್ಲಿಟ್ಟು ಬೀಗ ಹಾಕಿರಲಿ, ಅದು ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಚಿನ್ನವಾಗಿಯೇ ಉಳಿಯುವುದು. ಒಮ್ಮೆ ಆ ಅನುಭವ ನಮಗೆ ಬಂದರೆ ನಾವು ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಹಿಂದಿನ ಮನುಷ್ಯರಾಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಅಶ್ರದ್ಧಧಾನಾಃ ಪುರುಷಾ ಧರ್ಮಸ್ಯಾಸ್ಯ ಪರಂತಪ ।
ಅಪ್ರಾಪ್ಯ ಮಾಂ ನಿವರ್ತಂತೇ ಮೃತ್ಯುಸಂಸಾರವರ್ತ್ಮನಿ ॥ ೩ ॥

ಅರ್ಜುನ, ಯಾರಿಗೆ ಈ ಧರ್ಮದಲ್ಲಿ ಶ್ರದ್ಧೆ ಇಲ್ಲವೊ ಅವರು ನನ್ನನ್ನು ಪಡೆಯದೆ, ಮೃತ್ಯುಮಯವಾದ ಸಂಸಾರ ಮಾರ್ಗಕ್ಕೆ ಪುನಃ ಪುನಃ ಬರುತ್ತಾರೆ.

ಯಾರು ದೇವರಲ್ಲಿ ನಂಬುವುದಿಲ್ಲವೊ, ಕೇವಲ ಈ ಮಾನುಷ ದೇಹ ಮತ್ತು ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ಸುಖ ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ನಂಬುತ್ತಾರೊ ಅವರು, ಅದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ಮಾಡಿ, ಅಂತಹ ಸಂಸಾರ ವಾಸನೆಗಳನ್ನು ಮಾತ್ರ ಕೂಡಿಹಾಕಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ. ಇಂತಹ ಜನ ಸತ್ತರೆ ಅವರು ದೇವರ ಸಮೀಪಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅವರು ಪುನಃ ಪುನಃ ಈ ಸಂಸಾರಕ್ಕೆ ಬರುತ್ತಾರೆ. ಈ ಸಂಸಾರ ಜನನ ಮರಣಗಳಿಂದ ತುಂಬಿದೆ. ಇಲ್ಲಿ ಹಲವು ಬಗೆಯ ಜನ್ಮಗಳನ್ನು ಪಡೆದು ಸುಖದುಃಖಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಿರುವರು.

ಜೈನ ಬುದ್ಧ ಮುಂತಾದ ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಸೇರಿದವರು ಕೂಡ ಒಂದು ದೇವರಲ್ಲಿ ನಂಬುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅವರು ಬುದ್ಧನಂತಹ ಒಂದು ಸ್ಥಿತಿ, ತೀರ್ಥಂಕರರಂತಹ ಒಂದು ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ನಂಬುವರು. ಯಾರು ಒಳ್ಳೆಯ ಜೀವನ ನಡೆಸಿಕೊಂಡು ಬುದ್ಧ ಅಥವಾ ತೀರ್ಥಂಕರರ ಸಂದೇಶಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತೆ ತಮ್ಮ ಜೀವನವನ್ನು ಮಾರ್ಪಡಿಸಿಕೊಂಡಿರುವರೊ ಅವರು ಕೂಡ ಮುಕ್ತರಾಗುತ್ತಾರೆ. ಇವರು ಒಬ್ಬ ದೇವರನ್ನು ನಂಬದೆ ಇರಬಹುದು. ಆದರೆ ಒಬ್ಬ ದೇವರಂತೆ ಆಗುವ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ನಂಬುತ್ತಾರೆ. ಕರ್ಮವನ್ನು ನಂಬುತ್ತಾರೆ, ಪುನರ್ಜನ್ಮವನ್ನು ನಂಬುತ್ತಾರೆ. ಆದಕಾರಣ ಇವರು ಚಾರ್ವಾಕರಲ್ಲ, ಜಡವಾದಿಗಳಲ್ಲ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಏನನ್ನು ಹೇಳುವನೊ ಅದು ಇಂತಹ ಜನರನ್ನು ಕುರಿತದ್ದಲ್ಲ. ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಶ್ರದ್ಧೆ ಇಲ್ಲದವರು ಸಂಸಾರಕ್ಕೆ ಹಿಂತಿರುಗುತ್ತಾರೆ ಎಂದು ವಿಶಾಲ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗುವುದು.

ಮಯಾ ತತಮಿದಂ ಸರ್ವಂ ಜಗದವ್ಯಕ್ತಮೂರ್ತಿನಾ ।
ಮತ್ಸಾó್ಥನಿ ಸರ್ವಭೂತಾನಿ ನ ಚಾಹಂ ತೇಷ್ವವಸ್ಥಿತಃ ॥ ೪ ॥

ಅವ್ಯಕ್ತಮೂರ್ತಿಯಾದ ನನ್ನಿಂದ ಈ ಜಗತ್ತೆಲ್ಲವೂ ವ್ಯಾಪಿಸಲ್ಪಟ್ಟಿದೆ. ಎಲ್ಲಾ ಪ್ರಾಣಿಗಳೂ ನನ್ನಲ್ಲಿವೆ. ನಾನು ಅವುಗಳಲ್ಲಿಲ್ಲ.

ಭಗವಂತ ಈ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನೆಲ್ಲ ಅವ್ಯಕ್ತರೂಪದಿಂದ ವ್ಯಾಪಿಸಿಕೊಂಡಿರುವನು. ಆಕಾಶ ಹೇಗೆ ಎಲ್ಲಾ ಸಣ್ಣ ದೊಡ್ಡ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ವ್ಯಾಪಿಸಿಕೊಂಡಿದೆಯೋ ಹಾಗೆ ಪರಮಾತ್ಮ ವ್ಯಾಪಿಸಿಕೊಂಡಿರು ವನು. ಅವನು ಸೂಕ್ಷ್ಮ, ಇಂದ್ರಿಯಾತೀತ. ಅವನನ್ನು ನಾವು ಹೊರಗೆ ಕಾಣುವ ದೃಶ್ಯ ವಸ್ತುವಿನಂತೆ ಗ್ರಹಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅವನಿಲ್ಲದೆ ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಯಾವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಎಲ್ಲಾ ನಾಮರೂಪಗಳ ಹಿಂದೆಯೂ ಇರುವವನು ಅವನೆ. ಮಣ್ಣಿನಿಂದ ಮಡಕೆ ಕುಡಿಕೆಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದರೆ ಜೇಡಿಮಣ್ಣು ಅದರಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ವ್ಯಾಪಿಸಿಕೊಂಡಿರುವಂತೆ, ನೂಲಿನಿಂದ ಬಟ್ಟೆಯನ್ನು ಮಾಡಿದರೆ, ಆ ಬಟ್ಟೆಯಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ನೂಲೇ ವ್ಯಾಪಿಸಿಕೊಂಡಿರುವಂತೆ, ನಾಮರೂಪಗಳ ಹಿಂದೆಲ್ಲ ಅವನೇ ವ್ಯಾಪಿಸಿ ಕೊಂಡಿರುವನು.

ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ನಾವು ಏನನ್ನು ನೋಡುವೆವೊ ಅವುಗಳೆಲ್ಲ ಪರಮಾತ್ಮನಲ್ಲೆ ಇರುವುವು. ಅವನನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಇದಕ್ಕೆ ಬೇರೆ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ಇಲ್ಲ. ಸಮುದ್ರದ ಮೇಲೆ ಇರುವ ಅಲೆ, ನೊರೆ, ಗುಳ್ಳೆ ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಸಮುದ್ರವಿದ್ದರೆ ಅದರಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಇರಲು ಸಾಧ್ಯ. ನಾನು ಒಂದು ಕನಸು ಕಾಣುತ್ತಿದ್ದರೆ, ನಾನು ಕನಸಿನಲ್ಲಿ ನೋಡುವುದೆಲ್ಲ ನನ್ನ ಚಿತ್ತದಲ್ಲಿದೆ. ನನ್ನ ಚಿತ್ತದಿಂದ ಮೇಲೆದ್ದ ಗುಳ್ಳೆಗಳೇ ಕನಸು. ನನ್ನ ಚಿತ್ತವಿಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ಕನಸೇ ಇಲ್ಲ. ಹೀಗೆಯೇ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡವೆಲ್ಲಾ ಭಗವಂತನ ಕಲ್ಪನೆಯ ಜಗತ್ತು. ಅವನು ಅವುಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲ ಹಾಸುಹೊಕ್ಕಾಗಿರುವನು. ಅವನಿಲ್ಲದ ವಸ್ತುವೇ ಇಲ್ಲ. ಯಾವುದನ್ನು ನಾವು ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡ ಎನ್ನುವೆವೊ ಅದು ಅವನ ಮನಸ್ಸೆಂಬ ಸಾಗರದಿಂದ ಎದ್ದ ಗುಳ್ಳೆ. ಆ ಗುಳ್ಳೆಯಲ್ಲೆಲ್ಲ ಓತಪ್ರೋತವಾಗಿರುವವನೆ ಪರಮಾತ್ಮ.

ನಾನು ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಅವು ಇರಬೇಕಾದರೆ ಇವನ ಆಸರೆ ಬೇಕು. ಇವನು ಇರಬೇಕಾದರೆ ಅದರ ಆಸರೆ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಇವುಗಳಾವುವೂ ಇಲ್ಲದೆ ಅವನು ಇರಬಲ್ಲ. ಅಲೆ ನೊರೆ ತೆರೆ ಇವುಗಳಾವುವೂ ಸಾಗರ ಇರುವುದಕ್ಕೆ ಆವಶ್ಯಕವಿಲ್ಲ. ಇವುಗಳಿಲ್ಲದೆ ಸಾಗರ ಇರಬಲ್ಲುದು. ನಾನು ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲ ಎಂದರೆ ಭಗವಂತನ ಮನಸ್ಸು ಸೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತವಾಗಿಲ್ಲ ಎಂದು ಹೇಳಬಹುದು. ಅವನು ಇದನ್ನು ಮಾಡಿದ, ಸೃಷ್ಟಿಗೆ ಅವನೇ ಕಾರಣ. ಆದರೂ ಅವನು ತಾನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿದ ವಸ್ತುವಿನಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಂಡು ನರಳುತ್ತಿಲ್ಲ. ನಾವು ಏನಾದರೂ ಒಂದು ಸಣ್ಣದನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿದರೆ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸೆಲ್ಲ ಅದರಲ್ಲಿ. ನಾವು ಅದರಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಂಡು ಬಿಡುವೆವು. ಮನಸ್ಸನ್ನು ಅದರಿಂದ ಸೆಳೆಯ ಲಾರೆವು. ನಾವೊಂದು ಸಣ್ಣ ಪುಸ್ತಕ ಬರೆಯಲಿ, ಚಿತ್ರ ಬರೆಯಲಿ, ಒಂದು ಮಗುವನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಲಿ, ನಮ್ಮ ಒಂದು ಭಾಗ ಅದರಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಳ್ಳುವುದು. ಜನರು ಅವನ್ನು ಕೊಂಡಾಡಿದರೆ ನಮಗೆ ಸಂತೋಷ. ಅದನ್ನು ತೆಗಳಿದರೆ ದುಃಖ. ಏತಕ್ಕೆಂದರೆ ನಾವು ಆಸಕ್ತರು. ಆದರೆ ದೇವರು ಹಾಗಲ್ಲ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಯಾವುದು ಇರಬೇಕಾದರೂ ದೇವರು ಬೇಕು. ಆದರೆ ದೇವರು ಯಾವುದಕ್ಕೂ ದಾಸನಲ್ಲ.

ನ ಚ ಮತ್ಸಾó್ಥನಿ ಭೂತಾನಿ ಪಶ್ಯ ಮೇ ಯೋಗಮೈಶ್ವರಮ್ ।
ಭೂತಭೃನ್ನ ಚ ಭೂತಸ್ಥೋ ಮಮಾತ್ಮಾ ಭೂತಭಾವನಃ ॥ ೫ ॥

ಪ್ರಾಣಿಗಳು ಕೂಡ ನನ್ನಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲ. ನನ್ನ ಈಶ್ವರಸಂಬಂಧವಾದ ಯೋಗವನ್ನು ನೋಡು. ನಾನು ಭೂತಗಳನ್ನು ಧರಿಸಿದ್ದರೂ ಭೂತಗಳಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅವುಗಳ ಉತ್ಪತ್ತಿಗೆ ನಾನು ಕಾರಣ.

ಹಿಂದಿನ ಶ್ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಪ್ರಾಣಿಗಳೆಲ್ಲ ನನ್ನಲ್ಲಿವೆ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ಇಲ್ಲಿ ಅವು ನನ್ನಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಒಂದು ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದರೆ ಇದು ಪರಸ್ಪರ ವಿರೋಧವಾಗಿ ಕಾಣುವುದು. ಒಂದು ನಿಜವಾದರೆ ಮತ್ತೊಂದು ಸುಳ್ಳಾಗಬೇಕು ಎಂದು ಭಾವಿಸುವೆವು. ಆದರೆ ವಿರೋಧಾಭಾಸಗಳೆಲ್ಲ ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ಸಂಧಿಸುವುವು. ಅವನ್ನು ನೋಡುವ ದೃಷ್ಟಿ ಮಾತ್ರ ವ್ಯತ್ಯಾಸವಾಗುವುದು. ಎಲ್ಲಾ ಪ್ರಾಣಿಗಳು ಪರಮಾತ್ಮನಲ್ಲಿವೆ. ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ಬಿಟ್ಟರೆ ಅವು ಇರಲಾರವು. ಮೀನು ನೀರುಬಿಟ್ಟು ಹೇಗೆ ಇರಲಾರದೊ, ಅಲೆ ಸಾಗರ ಬಿಟ್ಟು ಹೇಗೆ ಇರಲಾರದೊ ಹಾಗೆ ಎಲ್ಲವೂ ಅವನಲ್ಲಿದೆ. ಇದನ್ನು ಬೇರೆ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಹೇಳುತ್ತಿರುವನು. ಇವನ ಮನಸ್ಸು ಸೃಷ್ಟಿಯಮೇಲೆ ನಿಂತಿಲ್ಲ. ಇವನು ಸೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಏನನ್ನೂ ನಿರೀಕ್ಷಿಸುತ್ತಿಲ್ಲ, ಇವನಿಗೆ ಸೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಏನೂ ಆಗಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಇವನಿರು ವುದಕ್ಕೆ ಸೃಷ್ಟಿಯ ಆಧಾರ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಕನಸಿಗೆ ನಾನಿರಬೇಕು, ಆದರೆ ನಾನಿರಬೇಕಾದರೆ ಕನಸು ಇರಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ.

ಇದನ್ನೇ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ತನ್ನ ಯೋಗೈಶ್ವರ್ಯ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಅದ್ಭುತವಾದ ಅಘಟಿತವಾದ ಕಾರ್ಯಗಳು ಅವುಗಳ ಮೂಲಕ ಆಗಿಹೋಗುತ್ತವೆ. ಅವನಿದದ ನಾವೂ ಸಣ್ಣ ಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿ ಸೃಷ್ಟಿಕರ್ತರೆ. ಆದರೆ ನಾವೊಂದು ಸಣ್ಣದೊಂದು ವಸ್ತುವನ್ನುಸೃಷ್ಟಿ ಮಾಡಿ ಎಂತಹ ತಾಪತ್ರಯಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕಿಹಾಕಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ. ಭಗವಂತ ಈ ಭುವನವೆಂಬ ಅದ್ಭುತ ವಸ್ತುವನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿದರೂ ಕೇವಲ ಸಾಕ್ಷಿಯಂತೆ ಅಸಂಗನಾಗಿ ಅದನ್ನು ನಿತು ನೋಡುತ್ತಿರುವನು. ವಾಸಮಾಡಲು ನಾವೊಂದು ಗೂಡನ್ನು ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡರೆ ನಮಗೊಂದು ದೊಡ್ಡ ಅರಮನೆ ಅದು, ನಮ್ಮ ಮಗು ಒಂದು ಅದ್ಭುತ ಪ್ರತಿಭಾವಂತ, ನಾವು ಬರೆದ ಒಂದು ಸಣ್ಣಕವನವೊ, ಅಥೆಯೊ ಒಂದು ಅಮರಕಾವ್ಯ ಒಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತೇವೆ. ಅಷ್ಟು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ ನಾವು ಅದರಲ್ಲಿ ಕೂಡಿಹಾಕಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ. ನಾವು ಸೃಷ್ಟಿಸಿದ ವಸ್ತುವೇ ನಮಗೊಂದು ಸೆರೆಮನೆಯಾಗುವುದು. ಅದೊಂದು ಹಕ್ಕಿಯಗೂಡಿನಂತೆ ಇಲ್ಲ. ಭಗವಂತನ ಸೃಷ್ಟಿ ಎಂತಹ ಒಂದು ಮಹೋನ್ನತ ಕಾವ್ಯ. ತುದಿಮೊದಲಿಲ್ಲದ ಕಾವ್ಯ. ಇದೆಂತಹ ಒಂದು ಚಿತ್ರ, ಇದೆಂತಹ ಒಂದು ನಾಟಕ, ಇಂಎಂತಹ ಒಂದು ಹಾಡು, ಇಂಎಂತಹ ಒಂದಿ ಭಾವ. ಈ ಭೂಮವನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿದವನು ಭಗವಂತ. ಆದರೆ ಎಳ್ಳಷ್ಟು ಇದರಮೇಲೆ ಆಸಕ್ತನಲ್ಲ. ಎಂತಹ ಒಂದು ಸಾಕ್ಷಾ ಭಾವ ಅಲ್ಲದೆ !

ಯಥಾಕಾಶಸ್ಥಿತೋ ನಿತ್ಯಂ ವಾಯುಃ ಸರ್ವತ್ರಗೋ ಮಹಾನ್ ।
ತಥಾ ಸರ್ವಾಣಿ ಭೂತಾನಿ ಮತ್ಸಾó್ಥನೀತ್ಯುಪಧಾರಯ ॥ ೬ ॥

ಹೇಗೆ ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿಯೂ ಸಂಚರಿಸುವ ಮಹಾವಾಯು ಆಕಾಶದಲ್ಲಿದೆಯೊ ಹಾಗೆಯೇ ಎಲ್ಲಾ ಪ್ರಾಣಿಗಳೂ ನನ್ನಲ್ಲಿವೆ ಎಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊ.

ಎಲ್ಲ ವಸ್ತುಗಳು ತನ್ನಲ್ಲಿ ಹೇಗಿವೆ ಎಂಬುದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಉದಾಹರಣೆಯನ್ನು ಕೊಡುವನು. ಮಹಾವಾಯು ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಯಲ್ಲಿಯೂ ಸಂಚರಿಸುತ್ತಿರುವುದು ಹೇಗೆ ಆಕಾಶದಲ್ಲಿದೆಯೋ ಹಾಗೆ ಎಲ್ಲವೂ ಅವನಲ್ಲಿದೆ. ವಾಯು ಆಕಾಶದಲ್ಲಿ ಹಲವು ರೂಪಗಳನ್ನು ಧರಿಸಿ ಚಲಿಸುತ್ತಿದೆ. ಒಂದು ಕಡೆ ಚಂಡಮಾರುತದಂತೆ ಗಿಡಮನೆಗಳನ್ನು ಉರುಳಿಸುತ್ತ ಇದೆ. ಮತ್ತೊಂದು ಕಡೆ ತಂಗಾಳಿಯಂತೆ ಬೀಸುತ್ತಿದೆ. ಇನ್ನೊಂದು ಕಡೆ ಸುಂಟುರುಗಾಳಿಯಂತೆ ನೆಲದ ಮೇಲೆ ಇರುವುದನ್ನೆಲ್ಲ ಆಕಾಶಕ್ಕೆ ಎರಚಿ ಹೋಗುತ್ತಿದೆ. ಒಂದು ಕಡೆ ಪುಷ್ಪಗಳ ಪರಿಮಳವನ್ನು ಹೊತ್ತು ಬರುತ್ತದೆ. ಮತ್ತೊಂದು ಕಡೆ ತಿಪ್ಪೆ ಗುಂಡಿಯ ದುರ್ಗಂಧವನ್ನು ಹೊತ್ತು ಬರುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಆಕಾಶ ಇವುಗಳಾವುದರಿಂದಲೂ ಬಾಧಿದವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಪುಣ್ಯವಂತರಿರುವರು, ಪಾಪಾತ್ಮರಿರುವರು, ಬುದ್ಧಿವಂತರಿರುವರು ದಡ್ಡರಿರುವರು. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಾ ಬಗೆಯ ಜನರೂ ಇರುವರು. ಆದರೆ ದೇವರು ಇದರಿಂದ ಬಾಧಿತನಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಹಾವಿನ ಬಾಯಲ್ಲಿರುವ ವಿಷದಂತೆ. ಹಾವಿಗೆ ಇದರಿಂದ ಯಾವ ಬಾಧೆಯೂ ಇಲ್ಲ. ಎಲ್ಲಾ ಇರುವುದಕ್ಕೆ ದೇವರಿರಬೇಕು. ಆದರೆ ದೇವರು ಎಲ್ಲದರಿಂದ ತಾಪತ್ರಯಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ. ಒಂದು ಸಿನಿಮಾ ತೆರೆಯ ಮೇಲೆ ಏನೇನೊ ಗೊಂಬೆಗಳು ಬೀಳುತ್ತವೆ. ಆ ಗೊಂಬೆ ಬೀಳಬೇಕಾದರೆ ತೆರೆ ಆವಶ್ಯಕ. ಆದರೆ ಆ ಗೊಂಬೆಗಳಿಂದ ತೆರೆ ಕೆಟ್ಟು ಹೋಗುವುದೇ ? ಸಿನಿಮಾದಲ್ಲಿ ಕಾಡುಗಿಚ್ಚು ಉರಿಯುವುದನ್ನು ತೋರಬಹುದು. ಆದರೆ ತೆರೆಗೆ ಅದರಿಂದ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಬೆಂಕಿ ತಾಕುವುದಿಲ್ಲ. ಅಲೆಗಳಿಂದ ತುಂಬಿದ ಮಹಾಸಾಗರವನ್ನೇ ತೆರೆಯ ಮೇಲೆ ತೋರಬಹುದು.ಅದರರಿಂದ ಅದು ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಒದ್ದೆಯಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡದ ಸಿನಿಮ ಪರಮಾತ್ಮನೆಂಬ ತೆರೆಯ ಮೇಲೆ ಬೀಳುತ್ತಿದ್ದರೂ ಅವನು ಇದರಿಂದ ಬಾಧಿತನಾಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಸರ್ವಭೂತಾನಿ ಕೌಂತೇಯ ಪ್ರಕೃತಿಂ ಯಾಂತಿ ಮಾಮಿಕಾಮ್ ।
ಕಲ್ಪಕ್ಷಯೇ ಪುನಸ್ತಾನಿ ಕಲ್ಪಾದೌ ವಿಸೃಜಾಮ್ಯಹಮ್ ॥ ೭ ॥

ಅರ್ಜುನ, ಎಲ್ಲಾ ಪ್ರಾಣಿಗಳು ಪ್ರಳಯ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ನನ್ನ ಪ್ರಕೃತಿಯನ್ನು ಸೇರುತ್ತವೆ. ಪುನಃ ಸೃಷ್ಟಿಯ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ನಾನು ಅವುಗಳನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸುತ್ತೇನೆ.

ಭಗವಂತನ ಪ್ರಕೃತಿ ತ್ರಿಗುಣಗಳಿಂದ ಆಗಿದೆ. ಅದೇ ಸತ್ವ, ರಜಸ್ ಮತ್ತು ತಮಸ್ ಎಂಬುವು. ನಅವು ನೋಡುವ ಈ ವಿಶ್ವವೆಲ್ಲಾ ಈ ಗುಣಗಳ ತರತಮದಿಂದ ಆದುದು. ಯಾವುದನ್ನು ಪ್ರಳಯ ಮತ್ತು ಸೃಷ್ಟಿ ಎನ್ನುತ್ತೇವೆಯೋ ಅದು ಸಾಗರದಲ್ಲಿರುವ ಅಲೆಗಳಂತೆ. ಎದ್ದಾಗ ಸೃಷ್ಟಿ, ಬಿದ್ದಾಗ ಪ್ರಳಯ. ಎಷ್ಟೊ ಪ್ರಳಯ ಸೃಷ್ಟಿಗಳು ಆಗಿವೆ ಹಿಂದೆ, ಆಗಲಿವೆ ಮುಂದೆ. ಪ್ರಳಯದಲ್ಲೂ ನಾಮರೂಪುಗಳ ಸ್ಥೂಲ ನಾಶವಾಗುವುದು. ಆದರೆ ಅವುಗೊಳ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಸ್ವಭಾವ ಹಾಗೆ ಸೂಕ್ಷ್ಮ ಅವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿ ಇರುವುದು. ಇವು ಪ್ರಕೃತಿಯ ಉಗ್ರಾಣದಲ್ಲಿರುವುವು. ದೊಡ್ಡಮರ ಹೇಗೆ ಸಣ್ಣಬೀಜದಲ್ಲಿರುವುದೊ ಹಾಗೆ ಕಾರಣಾವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿ ಪ್ರಪಂಚವೆಲ್ಲಾ ಸುಪ್ತಾವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿರುವುದು. ಯಾವಾಗ ಸೃಷ್ಟಿ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗುವುದೋ ಆಗ ಉಗ್ರಾಣದಲ್ಲಿರುವ ಬೀಜಗಳನ್ನು ಪುನಃ ದೇವರು ಬಿತ್ತುವನು. ಈ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡವೆಂಬ ಸೃಷ್ಟಿ ಕ್ರಮೇಣ ಹುಲುಸಾಗಿ ಬೆಳೆಯುವುದು. ಇಲ್ಲಿ ಎರಡು ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ಮಾಡುವನು ಅವನು. ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸುತ್ತಾನೆ ಕಲ್ಪದ ಪ್ರಾರಂಭದಲ್ಲಿ. ನಿಷ್ಕರುಣಿಯಂತೆ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಹಿಂದಕ್ಕೆ ಕಸಿದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ ಪ್ರಳಯಕಾಲದಲ್ಲಿ. ಮನೆಯ ಮುಂದೆ ಮಗು ಮಣ್ಣಿನ ಮನೆಯನ್ನು ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡು ಆಡುವುದು. ಹೋಗುವ ಸಮಯ ಬಂದಾಗ ಅದರ ಮೇಲೆ ನಿಂತು ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಕೆಡವಿ ಹೊರಟುಹೋಗುವುದು. ಅದಕ್ಕೆ ಕಟ್ಟುವುದೂ ಒಂದು ಆಟವೇ, ಕೆಡಹುವುದೂ ಒಂದು ಆಟವೇ. ಹಾಗೆಯೇ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡದ ಸೃಷ್ಟಿ ಸಂಹಾರಗಳು ಭಗವಂತನಿಗೆ.

ಪ್ರಕೃತಿಂ ಸ್ವಾಮವಷ್ಟಭ್ಯ ವಿಸೃಜಾಮಿ ಪುನಃ ಪುನಃ ।
ಭೂತಗ್ರಾಮಮಿಮಂ ಕೃತ್ಸ್ನಮವಶಂ ಪ್ರಕೃತೇವಶಾತ್ ॥ ೮ ॥

ನನ್ನ ಪ್ರಕೃತಿಯನ್ನು ಅಧಿಷ್ಠಾನ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಪ್ರಕೃತಿಯ ವಶವಾದ ಅಸ್ವತಂತ್ರವಾದ ಈ ಪ್ರಾಣಿವರ್ಗಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ನಾನು ಪುನಃ ಪುನಃ ಸೃಷ್ಟಿಸುತ್ತಿರುವೆನು.

ಣಿಜ್ಞ್ಜಕಿಖಿಗಿ ಲವ್ಕಿವ್ ಪ್ ಅವುಗಳ ಮೂಲಕ ಆಗಿಹೋಗುತ್ತವೆ. ಅವನಿಂದ ಸೃಷ್ಟಿ ಹೊಮ್ಮುತ್ತದೆ. ಆದರೂ ಅವನು ಅದಕ್ಕೆ ಆಸಕ್ತನಲ್ಲ. ಒಂದು ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನಾವೂ ಸಣ್ಣ ಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿ ಸೃಷ್ಟಿಕರ್ತರೆ. ಆದರೆ ನಾವೊಂದು ಸಣ್ಣದೊಂದು ವಸ್ತುವನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿ ಮಾಡಿ ಎಂತಹ ತಾಪತ್ರಯಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕಿಹಾಕಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ. ಭಗವಂತ ಈ ಭುವನವೆಂಬ ಅದ್ಭುತ ವಸ್ತುವನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿದರೂ ಕೇವಲ ಸಾಕ್ಷಿಯಂತೆ ಅಸಂಗನಾಗಿ ಅದನ್ನು ನಿಂತು ನೋಡುತ್ತಿರುವನು. ವಾಸಮಾಡಲು ನಾವೊಂದು ಗೂಡನ್ನು ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡರೆ ನಮಗೊಂದು ದೊಡ್ಡ ಅರಮನೆ ಅದು, ನಮ್ಮ ಮಗು ಒಂದು ಅದ್ಭುತ ಪ್ರತಿಭಾವಂತ, ನಾವು ಬರೆದ ಒಂದು ಸಣ್ಣಕವನವೊ, ಕಥೆಯೊ ಒಂದು ಅಮರಕಾವ್ಯ ಒಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತೇವೆ. ಅಷ್ಟು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ ನಾವು ಅದರಲ್ಲಿ ಕೂಡಿಹಾಕಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ. ನಾವು ಸೃಷ್ಟಿಸಿದ ವಸ್ತುವೇ ನಮಗೊಂದು ಸೆರೆಮನೆಯಾಗುವುದು. ಅದೊಂದು ಹಕ್ಕಿಯಗೂಡಿನಂತೆ ಇಲ್ಲ. ಭಗವಂತನ ಸೃಷ್ಟಿ ಎಂತಹ ಒಂದು ಮಹೋನ್ನತ ಕಾವ್ಯ! ತುದಿಮೊದಲಿಲ್ಲದ ಕಾವ್ಯ. ಇದೆಂತಹ ಒಂದು ಚಿತ್ರ, ಇದೆಂತಹ ಒಂದು ನಾಟಕ, ಇದೆಂತಹ ಒಂದು ಹಾಡು, ಇದೆಂತಹ ಒಂದು ಭಾವ! ಈ ಭೂಮವನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿದವನು ಭಗವಂತ. ಆದರೆ ಎಳ್ಳಷ್ಟು ಇದರಮೇಲೆ ಆಸಕ್ತನಲ್ಲ. ಎಂತಹ ಒಂದು ಸಾಕ್ಷೀಭಾವ ಅಲ್ಲಿದೆ !

ಯಥಾಕಾಶಸ್ಥಿತೋ ನಿತ್ಯಂ ವಾಯುಃ ಸರ್ವತ್ರಗೋ ಮಹಾನ್ ।
ತಥಾ ಸರ್ವಾಣಿ ಭೂತಾನಿ ಮತ್ಸಾó್ಥನೀತ್ಯುಪಧಾರಯ ॥ ೬ ॥

ನನ್ನ ಪ್ರಕೃತಿಯನ್ನು ಅಧಿಷ್ಠಾನ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಪ್ರಕೃತಿಯ ವಶವಾದ ಅಸ್ವತಂತ್ರವಾದ ಈ ಪ್ರಾಣಿವರ್ಗ ಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ನಾನು ಪುನಃ ಪುನಃ ಸೃಷ್ಟಿಸುತ್ತಿರುವೆನು.

ಪ್ರಳಯದಲ್ಲಿ ಜೀವರಾಶಿಗಳೆಲ್ಲಾ ಸುಪ್ತಾವಸ್ಥೆಗೆ ಹೋಗುತ್ತವೆ. ಅಲ್ಲಿ ಅವು ಪರಮಾತ್ಮನ ಪ್ರಕೃತಿಯ ಉಗ್ರಾಣದಲ್ಲಿರುತ್ತವೆ. ಇದು ಒಂದು ಕೋಲ್ಡ್ ಸ್ಟೋರೇಜ್ನಂತೆ. ಹಣ್ಣು ಹಂಪಲುಗಳು ಹೇಗೆ ಅಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟು ದಿನಗಳು ಬೇಕಾದರೂ ಇರುವುವೋ ಹಾಗೆ. ಆದರೆ ಪ್ರಕೃತಿ ಜೀವಿಯಲ್ಲಿರುವ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳನ್ನು ಮಾರ್ಪಡಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಅವಕಾಶ ಕೊಡುವುದು. ಅಪೂರ್ಣತೆಗಳೆಲ್ಲಾ ಅಲ್ಲಿ ಇರುವುವು. ಅವು ನೇರವಾಗಬೇಕಾದರೆ ಜೀವರಾಶಿಗಳು ತಾವೇ ಹೊಸದಾಗಿ ಕರ್ಮಮಾಡಿ ಹಿಂದಿನದರಿಂದ ಪಾರಾಗಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅವು ಪೂರ್ಣವಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಮತ್ತೊಂದು ಸೃಷ್ಟಿಯ ಆವಶ್ಯಕತೆ ಇದೆ. ಅದಕ್ಕೆ ಭಗವಂತ ಪುನಃ ಸೃಷ್ಟಿಯನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಹಾಗೆ ಸೃಷ್ಟಿಯನ್ನು ಮಾಡುವಾಗ ತನ್ನ ಪ್ರಕೃತಿಯ ಆಧಾರದಿಂದ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಪ್ರಕೃತಿಯೇ ಸ್ಥೂಲ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾದ ಶಕ್ತಿಯಂತೆ, ವಸ್ತುವಿನಂತೆ ಮತ್ತು ಗುಣಗಳಂತೆ ಇರುವುದು. ಈ ಪ್ರಕೃತಿಯೇ ಜೀವರಾಶಿಗಳು ಕರ್ಮ ಸವೆಸುವುದಕ್ಕೆ ರಂಗಭೂಮಿ ಯಾಗುವುದು. ಇಲ್ಲಿ ಪುನಃ ಯಾವುದಾದರೂ ಪಾತ್ರ ವಹಿಸಿಕೊಂಡು ಅಭಿನಯಿಸುತ್ತಾರೆ.

ಬದ್ಧರಾದ ಜೀವರಾಶಿಗಳು ಅಸ್ವತಂತ್ರರು. ತಮ್ಮ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಸವೆಸಲು ಪುನಃ ಅವರು ಬರಲೇಬೇಕಾಗಿದೆ. ಫೇಲ್ ಆಗಿರುವ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿ ಮೇಲಿನ ಕ್ಲಾಸಿಗೆ ಹೋಗಬೇಕಾದರೆ ಪುನಃ ಪರೀಕ್ಷೆಗೆ ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿರುವಂತೆ ಇದು. ಆದರೆ ಇಲ್ಲಿ ಬೇಕಾದರೆ ನಾನು ಓದುವುದಿಲ್ಲ, ಮುಂದಿನ ಕ್ಲಾಸಿಗೂ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ, ಎಂದು ನಮ್ಮ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸವನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸಬಹುದು. ಆದರೆ ಪ್ರಕೃತಿಯ ವಶದಲ್ಲಿರುವ ನಾವು ಹಾಗೆ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ನಮಗೆ ಮುಕ್ತಿ ಬೇಡವೆಂದರೂ ಜನ್ಮವೆತ್ತಬೇಕು. ಮುಕ್ತಿ ಬೇಕಾದರಂತೂ ಪುಣ್ಯಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಜನ್ಮವೆತ್ತಲೇಬೇಕಾ ಗಿದೆ. ಪ್ರಕೃತಿ ಯಾರನ್ನೂ ಒಂದು ಕಡೆ ಸುಮ್ಮನೆ ಕುಳಿತುಕೊಂಡಿರುವುದಕ್ಕೆ ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಅದು ಯಾವಾಗಲೂ ಸಂಚರಿಸುತ್ತಿರುವ ಕಾರ್ಖಾನೆಯಲ್ಲಿರುವ ಬೆಲ್ಟಿನಂತೆ. ನಮ್ಮನ್ನು ಅದರ ಮೇಲಿಟ್ಟು ಒಂದು ಕಡೆಯಿಂದ ಮತ್ತೊಂದೆಡೆಗೆ ರವಾನಿಸುವುದು. ಒಂದೊಂದು ಕಡೆ ಒಂದೊಂದು ರೀಪೇರಿ ಆಗಿ, ಕೆಲವು ಕಡೆ ಒಂದನ್ನು ಹೊಸದಾಗಿ ಸೇರಿಸಿಯೊ ಮತ್ತೊಂದೆಡೆ ಇನ್ನೊಂದನ್ನು ಕಳಚಿಯೊ ಅಂತೂ ಪೂರ್ಣಾತ್ಮರಾಗುವವರೆಗೆ ಅದು ನಮ್ಮನ್ನು ಒಂದೆಡೆಯಿಂದ ಇನ್ನೊಂದೆಡೆಗೆ ರವಾನಿಸು ತ್ತಿರುವುದು.

ಇದು ನನ್ನ ಪ್ರಕೃತಿ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ. ಈ ಪ್ರಕೃತಿಯೆಲ್ಲಾ ಅವನದಾಗಿರುವುದರಿಂದ ಅದರ ಸ್ವಾಮಿ ಅವನು. ಇವನು ಹೇಳಿದಂತೆ ಪ್ರಕೃತಿ ಕೇಳುವುದು. ಬದ್ಧರಾದ ಜೀವರಾಶಿಗಳೆಲ್ಲ ಪ್ರಕೃತಿಯಲ್ಲಿಇವೆ. ಆದರೆ ಪ್ರಕೃತಿಯೇ ಭಗವಂತನಿಗೆ ದಾಸನಂತಿದೆ. ಇತರರ ಮೇಲೆ ತನ್ನ ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ಬೀರಿದರೂ ಪ್ರಕೃತಿ ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ಏನೂ ಮಾಡಲಾರದು. ಅದು ಹಾವಾಡಿಸು ವವನ ಕೊರಳಿನಲ್ಲಿರುವ ಹಾವಿನಂತೆ. ಹಾವಾಡಿಸುವವನು ಅವುಗಳಿಂದ ಏನು ಬೇಕಾದರೂ ಮಾಡುವನು. ಆದರೆ ಅದೇ ಹಾವು ಇತರರನ್ನು ಕಂಡರೆ ಬುಸುಗುಟ್ಟುವುದು.

ನ ಚ ಮಾಂ ತಾನಿ ಕರ್ಮಾಣಿ ನಿಬಧ್ನಂತಿ ಧನಂಜಯ ।
ಉದಾಸೀನವದಾಸೀನಮಸಕ್ತಂ ತೇಷು ಕರ್ಮಸು ॥ ೯ ॥

ಧನಂಜಯ, ಈ ಕರ್ಮಗಳು ನನ್ನನ್ನು ಬಂಧಿಸವು. ಏಕೆಂದರೆ ನಾನು ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಉದಾಸೀನನಾಗಿ, ಆಸಕ್ತಿ ರಹಿತನಾಗಿ ವರ್ತಿಸುತ್ತೇನೆ.

ಈ ಸೃಷ್ಟಿಯನ್ನೆಲ್ಲಾ ದೇವರು ಮಾಡುತ್ತಿರುವುದರಿಂದ ಅವನಿಗೂ ಒಂದು ಉದ್ದೇಶವಿದೆ ಎಂದಂತಾಯಿತು. ಅವನಿಗೆ ಸಾಧಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಏನೊ ಇದೆ ಎಂದರೆ ಅವನು ಅಪೂರ್ಣನಾಗುತ್ತಾನೆ. ಪೂರ್ಣಕಾಮನಾದವನು ಏನನ್ನು ಪಡೆಯಲು ಇದನ್ನೆಲ್ಲಾ ಮಾಡಬೇಕು? ನಮಗೆ ಒಂದು ಸಣ್ಣ ಬಯಕೆ ಇದೆ, ಅದಕ್ಕೆ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಬಂದು ಹೋಗುತ್ತಿರುವುದು. ಅವನಿಗೆ ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಬಯಕೆ ಇದೆ, ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಸೃಷ್ಟಿ ಸಂಹಾರ ಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ ಮಗ್ನನಾಗಿರುವುದು ಎಂದು ಭಾವಿಸಬಹುದು. ಅವನಿಗೆ ಪಡೆಯದೆ ಇರುವುದು ಯಾವುದೂ ಇಲ್ಲ, ಇವನ್ನು ಸುಮ್ಮನೆ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ ಎನ್ನಬಹುದು. ಸುಮ್ಮನೆ ಮಾಡುವವನು ಹುಚ್ಚನೊಬ್ಬನೆ. ಅವನು ಕುಳಿತಿರಲಾರದೆ ಏನನ್ನಾದರೂ ಮಾಡುವನು. ಹಾಗೆಯೇ ದೇವರು ಸುಮ್ಮನೆ ಏನೇನೊ ಮಾಡುವನು. ಅದರಿಂದ ನರಳುವವರು ಜೀವರಾಶಿಗಳು. ಅಂತೂ ದೇವರು ಉದ್ದೇಶವನ್ನಿಟ್ಟುಕೊಂಡವನೆಂದರೆ ಅಪೂರ್ಣನಾಗುವನು. ಉದ್ದೇಶವಿಲ್ಲ ಎಂದರೆ ಹುಚ್ಚನೋ ಮರುಳನೋ ಯಾರೋ ಆಗುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ದೇವರು ಈ ಸೃಷ್ಟಿಯನ್ನೆಲ್ಲಾ ಮಾಡಿದರೂ ಅವನು ಆಸಕ್ತಿಯಿಂದ ಮಾಡುತ್ತಿಲ್ಲ. ಅದರಿಂದ ಬರುವ ಫಲವನ್ನುಣ್ಣಲು ಮಾಡುತ್ತಿಲ್ಲ. ಅವನು ಉದಾಸೀನನಾಗಿ ಸೃಷ್ಟಿ ಮಾಡದೆ ಇದ್ದರೆ ಬದ್ಧಜೀವಿಗಳು ಮುಕ್ತರಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಅವಕಾಶವೇ ಇರುವು ದಿಲ್ಲ. ಜೀವರಾಶಿಗಳ ಮೇಲಿನ ಕಾರುಣ್ಯದಿಂದಲೇ ಅವರ ಉದ್ಧಾರಕ್ಕಾಗಿ ಮತ್ತೊಂದು ಸೃಷ್ಟಿಯ ಅವಕಾಶವನ್ನು ಕೊಡುವನು. ಇಷ್ಟೊಂದು ಕರುಣೆ ಇದ್ದರೆ ಸುಮ್ಮನೆ ಅವನು ಏತಕ್ಕೆ ಒಂದೇ ಸಲ ಮುಕ್ತಿಯನ್ನು ಕೊಡಬಾರದು? ಕೊಟ್ಟು ಅವರನ್ನು ಪ್ರಕೃತಿಯ ಜೈಲಿನಿಂದ ಪಾರು ಮಾಡಬಾರದೇಕೆ!
ಕಷ್ಟಪಟ್ಟು ಸಾಧನೆ ಮಾಡುವವನಿಗೂ ಮುಕ್ತಿ, ಏನೂ ಮಾಡದೆ ಸುಮ್ಮನೆ ಇಂದ್ರಿಯ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ವಿಹರಿಸುವವನಿಗೂ ಮುಕ್ತಿ ಕೊಟ್ಟ ಎಂದರೆ ಕಷ್ಟಪಟ್ಟು ಓದುವವನೂ ಪಾಸು ಆಗುತ್ತಾನೆ. ಸುಮ್ಮನೆ ಓದದೆ ಹರಟೆ ಹೊಡೆಯುತ್ತಿರುವವನೂ ಪಾಸು ಆಗುತ್ತಾನೆ ಎಂದಾದರೆ ಯಾರೂ ಓದುವುದಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆಗಲೂ ದೇವರನ್ನು ದೂರುವುದನ್ನು ನಾವು ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಆಗ ದೇವರನ್ನು ಪಕ್ಷಪಾತಿ ಎನ್ನುತ್ತೇವೆ. ದೇವರಿಗೂ ಸೃಷ್ಟಿಗೂ ಇರುವ ಸಂಬಂಧವನ್ನು ನಾವು ಹೇಗೆ ನೋಡಿದರೂ ಯಾವುದಾದರೂ ದೋಷ ಕಂಡೇ ಕಾಣುತ್ತೇವೆ. ಆ ದೋಷಗಳೆಲ್ಲ ಕಡಮೆ ಎನ್ನಬಹುದು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಕೊಡುವ ಕಾರಣದಲ್ಲಿ–ತನಗಾಗಿ ಸೃಷ್ಟಿ ಮಾಡುತ್ತಿಲ್ಲ ಜೀವರಾಶಿಗಳಿಗಾಗಿ ಸೃಷ್ಟಿ ಮಾಡುತ್ತೇನೆ. ಅದರಿಂದ ಅವನು ಕೊನೆಗೆ ಯಾವ ಫಲಕ್ಕೂ ಕೈ ಒಡ್ಡುವುದಿಲ್ಲ ಅಥವಾ ಅದನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರು ವಾಗಲೂ ಆ ಕೆಲಸದಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತಿಯಿಲ್ಲ, ಉದಾಸೀನನಾಗಿ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ.

ಮಯಾಧ್ಯಕ್ಷೇಣ ಪ್ರಕೃತಿಃ ಸೂಯತೇ ಸಚರಾಚರಮ್।
ಹೇತುನಾನೇನ ಕೌಂತೇಯ ಜಗದ್ವಿಪರಿವರ್ತತೇ ॥ ೧೦ ॥

ಅರ್ಜುನ, ಅಧ್ಯಕ್ಷನಾದ ನನ್ನಿಂದ ಪ್ರಕೃತಿಯು ಚರಾಚರಾತ್ಮಕವಾದ ಜಗತ್ತನ್ನು ಉತ್ಪತ್ತಿ ಮಾಡುವುದು. ಈ ಕಾರಣದಿಂದ ಜಗತ್ತು ಚಕ್ರದಂತೆ ಸುತ್ತುತ್ತಿದೆ.

ಪ್ರಕೃತಿ ಜಡ. ಅದು ಎಷ್ಟೇ ಅದ್ಭುತವಾಗಿದ್ದರೂ ಅದೊಂದು ಯಂತ್ರದಂತೆ. ಭಗವಂತನೆಂಬ ಚೈತನ್ಯ ಹಿಂದೆ ಇದ್ದರೇನೇ ಅದು ಕೆಲಸ ಮಾಡಬಲ್ಲುದು. ಭಗವಂತನೇ ಯಂತ್ರವನ್ನು ಚಲಿಸು ವವನು. ಅದನ್ನು ಒಂದು ಉದ್ದೇಶಕ್ಕಾಗಿ ನಿರ್ಮಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಅದು ಬದ್ಧ ಜೀವಿಗಳನ್ನು ಒಂದು ಕಡೆಯಿಂದ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಹಲವು ಅನುಭವಗಳ ಮೂಲಕ ಸಾಗಿ ಹೋಗುವಂತೆ ಮಾಡಿ ಪೂರ್ಣಾತ್ಮರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿ ಆಚೆಗೆ ಎಸೆಯುತ್ತದೆ. ಇದೇ ಪ್ರಕೃತಿಯ ಕೆಲಸ. ಇದೇ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡವನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿದೆ. ಅಂದರೆ, ಶೂನ್ಯದಿಂದ ಇದನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಬರಲಿಲ್ಲ. ಯಾವುದು ಸೂಕ್ಷ್ಮಾವಸ್ಥೆ ಯಲ್ಲಿತ್ತೋ ಅದನ್ನು ಸ್ಥೂಲರೂಪಕ್ಕೆ ತರುವುದು. ಇದು ಜೀವಿಗಳನ್ನು ಏನೂ ಹೊಸದಾಗಿ ಸೃಷ್ಟಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾವ ಜೀವಿಗಳು ಪ್ರಳಯಕಾಲದಲ್ಲಿ ಅವ್ಯಕ್ತಾವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿರುವವೋ ಅವು ಪುನಃ ಸ್ಥೂಲರೂಪಕ್ಕೆ ಬರುವಂತೆ ಮಾಡುವುದು. ತಮ್ಮ ಕರ್ಮವನ್ನು ಸವೆಸಲು ಹಲವಾರು ಹೊಸ ಹೊಸ ವೇಷಗಳನ್ನು ಧರಿಸುವುವು, ನೂತನ ಅನುಭವಗಳನ್ನು ಪಡೆಯುವವು. ಪ್ರಕೃತಿಯನ್ನು ನಾವು ದೊಡ್ಡದೊಂದು ಶಾಲೆಗೆ ಹೋಲಿಸಬಹುದು. ಅಲ್ಲಿ ಹಲವಾರು ತರಗತಿಗಳಿವೆ. ಅಕ್ಷರಾಭ್ಯಾಸದಿಂದ ಹಿಡಿದು ಡಾಕ್ಟರೇಟ್ ಪದವಿಯನ್ನು ಪಡೆಯುವವರೆಗೆ ಅಲ್ಲಿ ಓದಬಹುದು. ಜೀವಿಗಳು ಕ್ಲಾಸಿನಿಂದ ಕ್ಲಾಸಿಗೆ ಹೋಗುತ್ತಿರುವುವು. ಇನ್ನು ಕಲಿಯುವುದೇನೂ ಇಲ್ಲ ಎಂದ ಮೇಲೆ ಶಾಲೆಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಹೋಗುವುವು. ಇಲ್ಲಿ ಶಾಲೆ ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಹೊರಗಿರುವ ಮಕ್ಕಳೆಲ್ಲಾ ಇಲ್ಲಿ ಕಲಿಯುವುದಕ್ಕೆ ಬರುತ್ತವೆ. ಅದರಂತೆಯೇ ಜೀವರಾಶಿಗಳು ಅನಾದಿ ಮತ್ತು ಅನಂತ. ಇವುಗಳೆಲ್ಲಾ ಸೃಷ್ಟಿಯ ಶಾಲೆ ಮೂಲಕ ಸಾಗಿ ಹೋಗುತ್ತವೆ.

ಈ ಜಗತ್ತು ಚಕ್ರದಂತೆ ಉರುಳುತ್ತಿದೆ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಈ ವಿಶ್ವವೆಲ್ಲ ಉರುಳುತ್ತಿರುವ ಗೋಳಗಳ ಸಂತೆ. ಸೂಕ್ಷ್ಮಾತಿ ಸೂಕ್ಷ್ಮಕಣದಿಂದ ಹಿಡಿದು ದೊಡ್ಡ ದೊಡ್ಡ ಸೂರ್ಯರನ್ನೊಳಗೊಂಡ ನೀಹಾರಿಕೆವರೆಗೆ ಎಲ್ಲವೂ ಒಂದನ್ನೊಂದನ್ನು ಪ್ರದಕ್ಷಿಣೆ ಮಾಡುತ್ತಿವೆ. ಎಲ್ಲೂ ತೆಪ್ಪಗೆ ಯಾವುದೂ ಕುಳಿತಿಲ್ಲ. ಅದು ಚಲಿಸುತ್ತಿರುವುದು ನಮಗೆ ಕಾಣಿಸುವುದಿಲ್ಲ ಅಷ್ಟೆ. ಸುಮಾರು ನಿಮಿಷಕ್ಕೆ ಇಪ್ಪತ್ತು ಮೈಲಿ ವೇಗದಲ್ಲಿ ಸೂರ್ಯನ ಸುತ್ತಲೂ ಉರುಳುತ್ತಿರುವ ಈ ಭೂಮಿ ನಮ್ಮ ಕಣ್ಣಿಗೆ ತಟಸ್ಥವಾಗಿರುವಂತಿದೆ. ದೊಡ್ಡ ದೊಂದು ಫ್ಯಾಕ್ಟರಿಯಲ್ಲಿ ಅಲ್ಲಿರುವ ಸಣ್ಣ ದೊಡ್ಡ ಚಕ್ರಗಳೆಲ್ಲ ಹೇಗೆ ಉರುಳುತ್ತಿವೆಯೊ ಹಾಗೆ ಉರುಳುತ್ತಿವೆ ಈ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡದಲ್ಲಿ ಇರುವುದೆಲ್ಲಾ. ಸೃಷ್ಟಿಗೆ ಚಲನೆ ಅತಿ ಮುಖ್ಯ. ಚಲಿಸಿದರೇ ಪರಿಣಾಮಗಳು, ಬದಲಾವಣೆಗಳು ಆಗಬೇಕಾದರೆ. ಕಾಲದ ಭಾವನೆ ಬರಬೇಕಾದರೂ ಚಲಿಸು ತ್ತಿರಬೇಕು.

ಅವಜಾನಂತಿ ಮಾಂ ಮೂಢಾ ಮಾನುಷೀಂ ತನುಮಾಶ್ರಿತಮ್ ।
ಪರಂ ಭಾವಮಜಾನಂತೋ ಮಮ ಭೂತಮಹೇಶ್ವರಮ್ ॥ ೧೧ ॥

ಸರ್ವ ಭೂತಗಳಿಗೂ ಮಹೇಶ್ವರನಾದ ನನ್ನ ಪರಭಾವವನ್ನು ಅರಿಯದ ಮೂಢರು ಮನುಷ್ಯ ದೇಹವನ್ನು ಆಶ್ರಯಿಸುವ ನನ್ನನ್ನು ತಿರಸ್ಕರಿಸುತ್ತಾರೆ.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ಎರಡು ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವಗಳಿವೆ. ಒಂದು ಅವನು ದೇವಕಿ ವಸುದೇವನ ಪುತ್ರನಂತಿರುವನು. ಇದು ಚಾರಿತ್ರಿಕ ಘಟನೆ. ಕೆಲವು ವರ್ಷಗಳ ಹಿಂದೆ ಹುಟ್ಟಿದ್ದಾನೆ. ಇನ್ನು ಕೆಲವು ವರುಷಗಳಾದ ಮೇಲೆ ತೀರಿಹೋಗುತ್ತಾನೆ. ಅವನು ಇಲ್ಲಿ ಬದುಕಿರುವಾಗ ಕೆಲವು ಒಳ್ಳೆಯ ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದ್ದಾನೆ. ಇತರರು ಕೆಟ್ಟ ಕೆಲಸ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವ ಕೆಲಸವನ್ನೂ ಮಾಡಿದ್ದಾನೆ. ಇದರ ಹಿಂದೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಲ್ಲಿ ಮತ್ತೊಂದು ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವಿದೆ. ಅದೇ ಪರಮಾತ್ಮನದು. ಅವನು ಎಂದೂ ಹುಟ್ಟಿದವನಲ್ಲ, ಸಾಯು ವವನೂ ಅಲ್ಲ. ಒಂದು ವ್ಯಕ್ತಿಯಂತೆ ಕಂಡರೂ ಅವನು ಅದರಲ್ಲಿ ಖಾಲಿಯಾಗಿ ಹೋಗಲಾರದವನು. ಅವನು ಸರ್ವಾಂತರ್ಯಾಮಿ, ಸರ್ವಜ್ಞ, ಸರ್ವಶಕ್ತ. ಇದು ನಾಟಕದಲ್ಲಿ ಪಾತ್ರ ಮಾಡುವವನಿಗೆ ಇರುವ ಎರಡು ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದಂತೆ. ಅವನು ಅಭಿನಯಿಸುತ್ತಿರುವ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ಒಂದು, ಮತ್ತು ಅದರ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಅವನ ನಿಜವಾದ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ಒಂದು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಲ್ಲಿರುವ ಪರಮಾತ್ಮನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವನ್ನು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯವಿರಲಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಪರಮಾತ್ಮ ಅವತಾರವಾಗಿ ಜನ್ಮವೆತ್ತುವಾಗ ಹೊರಗಿನಿಂದ ನೋಡಿದರೆ ಅವನು ಸಾಧಾರಣ ಮನುಷ್ಯನಂತೆಯೇ ಇರುವನು. ಅವರಂತೆಯೇ ಮಾತುಕತೆ ವ್ಯವಹಾರ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ಅದರ ಹಿಂದೆ ದೈವತ್ವ ಸದಾ ಪ್ರಕಟಿತ ವಾಗಿರುವುದು. ಅದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದರೆ ಒಬ್ಬ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಬಹಳ ಮುಂದು ವರಿದು ಹೋಗಿರಬೇಕು. ಅಂತಹವನಿಗೆ ಅದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಈಗ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಜನ ಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಅವತಾರ ಎಂದು ಭಾವಿಸಬಹುದು. ಏಕೆಂದರೆ ದೈವತ್ವದ ಪೀಠ ಆ ವ್ಯಕ್ತಿಗೆ ಬಂದು ಹೋಗಿದೆ. ಆದರೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಅದಿನ್ನೂ ಬಂದಿರಲಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲೊ ಕೆಲವು ಜ್ಞಾನಿಗಳು ಪುಷಿಗಳು ಮಾತ್ರ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಮಹಿಮೆಯನ್ನು ಬಲ್ಲವರಾಗಿದ್ದರು. ಯುಧಿಷ್ಠಿರನ ರಾಜಸೂಯಯಾಗದಲ್ಲಿ ಅಗ್ರ ಪೂಜೆಗೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನೇ ಯೋಗ್ಯ ಎಂದು ಭೀಷ್ಮರು ಸಾರುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ಶಿಶುಪಾಲ ಎದ್ದು ಆ ತುಂಬಿದ ಸಭೆಯಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಟೀಕಿಸುತ್ತಾನೆ. ಆಗ ಭೀಷ್ಮರು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಯಾರು ಎಂಬುದನ್ನು ಹೇಳಬೇಕಾಯಿತು. ಆದರೂ ಎಲ್ಲರೂ ಒಪ್ಪಿದಂತೆ ಕಾಣೆ. ಅಂತೂ ಧರ್ಮರಾಯನ ಇಚ್ಛೆಯಂತೆ ಅವನಿಗೆ ಅಗ್ರಪೂಜೆ ಸನ್ಮಾನವೇನೋ ನಡೆಯಿತು. ಪರಮಾತ್ಮ ಅವತಾರವಾಗಿ ಬಂದಾಗ ಅವನನ್ನು ಗುರುತು ಹಿಡಿಯಬೇಕಾದರೆ ನಮ್ಮಲ್ಲಿಯೂ ಪರಮಾತ್ಮನ ಅಂಶ ಜಾಗೃತವಾಗಿದ್ದರೆ ಮಾತ್ರ ಸಾಧ್ಯ. ವಜ್ರದ ವ್ಯಾಪಾರಿ ಮಾತ್ರ ವಜ್ರದ ಬೆಲೆ ತಿಳಿಯಬಲ್ಲ, ಬಳೆಯ ವ್ಯಾಪಾರಿ ವಜ್ರದ ಬೆಲೆಯನ್ನು ಹೇಗೆ ಅರಿಯುತ್ತಾನೆ? ಆದಕಾರಣವೇ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿರುವ ಬಹುಪಾಲು ಜನರು ಅಜ್ಞರು, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ತಿರಸ್ಕರಿಸುತ್ತಿದ್ದರು.

ಮೋಘಾಶಾ ಮೋಘಕರ್ಮಾಣೋ ಮೋಘಜ್ಞಾನಾ ವಿಚೇತಸಃ ।
ರಾಕ್ಷಸೀಮಾಸುರೀಂ ಚೈವ ಪ್ರಕೃತಿಂ ಮೋಹಿನೀಂ ಶ್ರಿತಾಃ ॥ ೧೨ ॥

ವ್ಯರ್ಥ ಆಸೆ ಪಡುವವರು ವ್ಯರ್ಥ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವವರು, ವ್ಯರ್ಥ ಜ್ಞಾನದ ಮೂಢ ಜನರು, ಮೋಹಾಸಕ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಕೆಡುಹುವ ರಾಕ್ಷಸೀ ಆಸುರೀ ಪ್ರಕೃತಿಯ ಆಶ್ರಯವನ್ನು ಹೊಂದುತ್ತಾರೆ.

ರಾಕ್ಷಸೀ ಮತ್ತು ಆಸುರೀ ಸ್ವಭಾವದ ಜನ ರಜಸ್ಸು ಮತ್ತು ತಮೋಗುಣಗಳನ್ನು ಆಶ್ರಯಿಸುತ್ತಾರೆ. ಅವರ ಬದುಕು ಹೇಗೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ವಿವರಿಸುತ್ತಾನೆ. ಅವರ ಆಸೆ ವ್ಯರ್ಥ. ಅವರಿಗೆ ತಾತ್ಕಾಲಿಕ ಇಂದ್ರಿಯ ಸುಖ ಒಂದೇ ಸತ್ಯ. ಧರ್ಮ, ಕರ್ಮ, ದೇವರು ಮುಂತಾದುವುಗಳೆಲ್ಲಾ ಅವರ ಬಾಳಿಗೆ ಅನಾವಶ್ಯಕ. ಅವರದು ತಾತ್ಕಾಲಿಕ ದೃಷ್ಟಿ. ಸ್ಥೂಲವನ್ನು ಮಾತ್ರ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲರು. ಇಂದ್ರಿಯ ಮುಷ್ಟಿಗೆ ಸಿಲುಕಿದರೆ ಮಾತ್ರ ಸತ್ಯ, ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ಅದು ಸತ್ಯವಲ್ಲ. ಇಂತಹವರು ಆಸೆ ಪಡುವುದೆಲ್ಲ ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಸುಖವಾಗಿರಬೇಕೆಂಬುದಕ್ಕೆ. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಪುಷ್ಟವಾದ ದೇಹ ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ಮೂಲಕ ಅನುಭವಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ವಿಷಯ ವಸ್ತುಗಳು ಇರಬೇಕು. ತನ್ನ ಸುಖವೊಂದೇ ಮುಖ್ಯ. ಅನಂತರದ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಕರ್ಮದಲ್ಲಿ ನಂಬಿಕೆ ಇಲ್ಲ. ಅವನು ಯಾವ ರೀತಿಯಿಂದಲಾದರೂ ಇಂದ್ರಿಯ ಚಪಲವನ್ನು ತೀರಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಯತ್ನಿಸುವನು.

ಅವನ ಕರ್ಮ ವ್ಯರ್ಥವಾಗುವುದು. ಸ್ವಾರ್ಥ ಸಾಧನೆಗೆ ಅವನು ಇನ್ನೊಬ್ಬನಿಗೆ ಕಿರುಕುಳ ಕೊಡಲೂ ಹಿಂದು ಮುಂದು ನೋಡುವುದಿಲ್ಲ. ಇನ್ನೊಬ್ಬರ ಗೋಳಿನ ಮೇಲೆ, ಸಂಕಟದ ಮೇಲೆ ತನ್ನ ಸೌಖ್ಯದ ಮನೆಯನ್ನು ಕಟ್ಟುತ್ತಾನೆ. ತನಗೆ ಪ್ರಿಯವಾಗಿರುವುದನ್ನೆಲ್ಲಾ ಗಳಿಸಲು ಯತ್ನಿಸುವನು. ಕೆಲವನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸಿಯೂ ಇರುವನು. ಆದರೆ ಈ ಕರ್ಮಗಳೆಲ್ಲಾ ವ್ಯರ್ಥವಾಗುವುವು. ಇವನಿಗೆ ಸಿಕ್ಕುವ ಚೂರು ಪಾರು ಸುಖದ ಜೊತೆಗೆ ದುಃಖವೂ ಸಿಕ್ಕುವುದು. ಈ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ನಾವು ಕರ್ಮ ನಿಯಮಗಳನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳದೇ ಇದ್ದರೂ ಅದು ನಮ್ಮ ಮೇಲೆ ತನ್ನ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಬೀರಿಯೇ ಬೀರುವುದು. ನಾವು ಭೂಮಿಯ ಆಕರ್ಷಣ ಸಿದ್ಧಾಂತವನ್ನು ಒಪ್ಪದೇ ಇರಬಹುದು. ಆದರೆ ಆಕರ್ಷಣ ಸಿದ್ಧಾಂತ ನಮ್ಮನ್ನು ಸೆಳೆಯುವದಿಲ್ಲವೇ? ಬೆಂಕಿ ಸುಡುವುದು ಎಂಬುದನ್ನು ನಾವು ನಂಬದೇ ಇದ್ದರೂ ಅದು ನಮ್ಮನ್ನು ಸುಡುವುದು ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಅದರಂತೆಯೇ ಮನುಷ್ಯ ಕೇವಲ ತನ್ನ ಸುಖ ಸಾಧನೆ ಯೊಂದನ್ನೇ ಉದ್ದೇಶವಾಗಿಟ್ಟುಕೊಂಡು ಕರ್ಮಮಾಡಿದರೆ, ಅದರಿಂದ ಇತರರಿಗಾದ ಅನ್ಯಾಯ, ಗೋಳು ಇವುಗಳೆಲ್ಲಾ ತನ್ನ ಜೀವನವನ್ನು ಬೇಡವೆಂದರೂ ಧಾಳಿ ಇಡುವುದು. ನಮ್ಮ ಬಾಳಿನ ಹಾಲಿಗೆ ಹುಳಿ ಹಿಂಡುವುದು ಇದು. ನಮ್ಮ ಸ್ವಾರ್ಥ ಸಾಧಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದರೂ ಇನ್ನೊಬ್ಬರ ಸ್ವಾರ್ಥಕ್ಕೆ ಅವಕಾಶ ಕೊಟ್ಟರೆ ತಾನೇ ಸಾಧ್ಯ. ಆಗ ಸ್ವಾರ್ಥ ವಿಸ್ತಾರವಾಗುವುದು. ಆದರೆ ಆಸುರೀ ಪ್ರವೃತ್ತಿಯ ಜನ ಬಡಪೆಟ್ಟಿಗೆ ಇದನ್ನು ಒಪ್ಪುವುದಿಲ್ಲ. ಅವರಿಗೆ ಬೇಕಾಗಿರುವುದು ತಾತ್ಕಾಲಿಕ ಪರಿಣಾಮಗಳು ಅಷ್ಟೆ. ದೀರ್ಘಕಾಲದ ಪರಿಣಾಮಗಳಲ್ಲ.

ಅವರ ಜ್ಞಾನ ವ್ಯರ್ಥ. ಇಂದ್ರಿಯಾತೀತವಾಗಿರುವುದನ್ನು, ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾಗಿರುವುದನ್ನು, ಅನಂತರ ಆಗುವುದನ್ನು, ಅವರು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲಾರರು. ಅವರ ಜ್ಞಾನ ಇನ್ನೂ ವಿಕಾಸವಾಗಬೇಕಾಗಿದೆ. ಬುದ್ಧಿ ಮೊನಚಾದರೆ, ಪರಿಶುದ್ಧವಾದರೆ ಮಾತ್ರ ಅದು ಸೂಕ್ಷ್ಮ ನಿಯಮಗಳನ್ನು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳ ಬಲ್ಲದು. ಕೇವಲ ಇಂದ್ರಿಯ ಸುಖವೇ ಸಾರ ಸರ್ವಸ್ವ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವವನ ಚಿತ್ತ ಹೇಗೆ ಶುದ್ಧವಾಗಿರಬಲ್ಲದು? ಯಾವಾಗಲೂ ಸ್ವಾರ್ಥ ಸುಖವನ್ನು ಬೇಟೆ ಆಡುವುದರಲ್ಲಿ ನಿರತನಾದವನು ಮನಸ್ಸನ್ನು ಹೇಗೆ ಗಹನವಾದ ವಸ್ತುಗಳ ಮೇಲೆ ಕೇಂದ್ರೀಕರಿಸಬಲ್ಲನು? ಇವನಿಗೆ ಸಿಕ್ಕುವ ಜ್ಞಾನವೆಲ್ಲ ತೋರಿಕೆಯದು, ಬರೀ ಜೊಳ್ಳು. ಇವನು ಮೋಹದ ಬಲೆಯಲ್ಲಿ ಬಿದ್ದವನು. ಮೀನು ಗಾಳದ ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ ಕಾಣುವ ಹುಳು ಒಂದೇ ಸತ್ಯವೆಂದು ಭ್ರಮಿಸಿ ಅದರೆಡೆಗೆ ಧಾವಿಸಿ ಅದನ್ನು ತಿನ್ನುವುದು. ಕೊನೆಗೆ ತನ್ನ ಪ್ರಾಣವನ್ನು ಅದಕ್ಕೆ ಬಲಿಕೊಡುವುದು. ಅದರಂತೆಯೇ ಅವಿವೇಕಿ ತನ್ನ ಇಂದ್ರಿಯಗಳಿಗೆ ತಾತ್ಕಾಲಿಕವಾಗಿ ತೃಪ್ತಿ ಕೊಡುವ ವೇದನೆಗಳಿಗೆ ಬಲಿಯಾಗಿ ಅದನ್ನು ಪಡೆದು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಾನೆ. ಅನಂತರ ಆ ಅನುಭವಕ್ಕೆ ದಾಸನಾಗುತ್ತಾನೆ. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಏನನ್ನು ಬೇಕಾದರೂ ಮಾಡಲು ಸಿದ್ಧನಾಗಿರು ವನು.

ಮಹಾತ್ಮಾನಸ್ತು ಮಾಂ ಪಾರ್ಥ ದೈವೀಂ ಪ್ರಕೃತಿಮಾಶ್ರಿತಾಃ ।
ಭಜಂತ್ಯನನ್ಯಮನಸೋ ಜ್ಞಾತ್ವಾ ಭೂತಾದಿಮವ್ಯಯಮ್ ॥ ೧೩ ॥

ಅರ್ಜುನ, ದೈವೀ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ಆಶ್ರಯಿಸಿದ ಮಹಾತ್ಮರು, ಸರ್ವಭೂತಗಳಿಗೆ ಕಾರಣನೂ ಅವ್ಯಯನೂ ಆದ ನನ್ನನ್ನು ಅನನ್ಯಮನಸ್ಕರಾಗಿ ಭಜಿಸುತ್ತಾರೆ.

ಪ್ರಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ಆಸುರೀ ಸ್ವಭಾವ ಮತ್ತು ದೈವೀ ಸ್ವಭಾವ ಎರಡೂ ಇವೆ. ಆಸುರೀ ಸ್ವಭಾವ ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ ಕೂಡಿದ್ದು. ಅದು ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಕಟ್ಟಿಹಾಕುವುದು. ಕಣ್ಣ ಮುಂದೆ ಇರುವುದು, ಈಗಿರುವುದು ಇದೇ ಸತ್ಯವೆಂಬಂತೆ ನಮಗೆ ಕಾಣುವುದು. ದೈವೀ ಸ್ವಭಾವವಾದರೊ ನಮಗೆ ಹಾಕಿದ ಕಟ್ಟನ್ನು ಬಿಡಿಸುವುದು, ಗಹನವಾದ ಸೂಕ್ಷ್ಮ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸತ್ಯಗಳು ನಮಗೆ ಕಾಣುವಂತೆ ಮಾಡುವುದು. ಈ ಸ್ವಭಾವ ನಮ್ಮನ್ನು ಭಗವಂತನ ಕಡೆಗೆ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದು. ಮಹಾತ್ಮರು ಈ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ಆಶ್ರಯಿಸುವರು. ಅದೇ ಗಾಳಿದೋಣಿಯನ್ನು ನೂಕಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವಂತೆ ಜೀವಿ ಗಳನ್ನು ಭಗವಂತನ ಕಡೆಗೆ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದು. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಯಾವಾಗಲೂ ಎರಡು ಶಕ್ತಿಗಳು ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿವೆ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಕಟ್ಟಿಹಾಕುವುದು ಮತ್ತೊಂದು ಬಿಡಿಸುವುದು. ನಾವು ಯಾವುದನ್ನು ಆರಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆಯೊ ಅದು ತನ್ನ ಧರ್ಮವನ್ನು ನಮ್ಮ ಮೇಲೆ ಬೀರುವುದು. ಬೆಂಕಿ ಮುಟ್ಟಿದರೆ ಸುಡುವುದು. ಹಿಮದಗಡ್ಡೆ ಮುಟ್ಟಿದರೆ ಚಳಿಯಿಂದ ನಮ್ಮ ಕೈ ಕೊರೆಯುವುದು. ಅವಕ್ಕೇನೂ ನಮ್ಮ ಮೇಲೆ ಕೋಪವಿಲ್ಲ, ಪ್ರೀತಿಯೂ ಇಲ್ಲ. ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಧರ್ಮಾನುಸಾರ ನಮ್ಮ ಮೇಲೆ ವ್ಯವಹರಿಸುವುವು. ಕಬ್ಬು ತಿಂದರೆ ಸಿಹಿಯಾಗಿರುವುದು. ಮೆಣಸಿನ ಕಾಯಿ ತಿಂದರೆ ಖಾರವೆನಿಸುವುದು. ಹಾಗೆಯೆ ಪ್ರಕೃತಿಯಲ್ಲಿರುವ ಆಸುರೀ ಗುಣ ಮತ್ತು ದೈವೀ ಗುಣ. ಅಜ್ಞಾನಿಗಳು ಆಸುರೀ ಗುಣವನ್ನು ಆರಿಸಿಕೊಂಡಿರುವರು. ಅದಕ್ಕನುಸಾರವಾಗಿ ಜೀವನವನ್ನು ಸಾಗಿಸುತ್ತಿರುವರು. ಮಹಾತ್ಮರು ದೈವೀ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ಆಶ್ರಯಿಸಿರುವರು. ಅವರಿಗೆ ಆಸುರೀ ಸ್ವಭಾವ ಏನು ಮಾಡುವುದು, ಯಾವ ರೀತಿ ಪರ್ಯವಸಾನವಾಗುವುದು ಎಂಬುದು ಗೊತ್ತು. ಆದಕಾರಣವೇ ಅದನ್ನು ಬಿಟ್ಟಿರುವರು. ದೈವೀ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ಆಶ್ರಯಿಸುವವರು ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಉತ್ತಮವಾದ ಗುಣಗಳನ್ನು ರೂಢಿಸಿಕೊಂಡಿರುವರು. ಅವರ ಹೃದಯ ಶುದ್ಧವಾಗಿದೆ, ಚಿತ್ತ ಏಕಾಗ್ರವಾಗಿದೆ. ಈ ದೃಶ್ಯವಸ್ತುಗಳ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ವಿಶ್ವಚೈತನ್ಯ ಹೇಗೆ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿದೆ ಎಂಬುದು ಅವರ ಅರಿವಿಗೆ ಬಂದಿದೆ. ಭಗವಂತ ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಕಾಣುವ ಎಲ್ಲಾ ವಸ್ತುಗಳಿಗೂ ಕಾರಣ. ಅವನನ್ನು ಮೀರಿ ಯಾವುದೂ ಹೋಗಲಾರದು ಎಂಬುದನ್ನು ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಅನುಭವಿಸುತ್ತಿರುವರು. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿರುವ ಭೂತಗಳೆಲ್ಲಾ ಬಂದಿರುವುದು ಭಗವಂತನಿಂದ. ಅವನಿಂದ ಬಂದಿರುವ ವಸ್ತುಗಳೆಲ್ಲ ಬದಲಾಯಿಸುತ್ತಿವೆ. ಬದಲಾವಣೆ ಎಂಬ ಚಕ್ರದಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿ ಸುತ್ತುತ್ತಿವೆ. ಆದರೆ ಅವನು ಮಾತ್ರ ಬದಲಾಯಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಇದು ಅಕ್ಕಸಾಲಿಗನ ಹತ್ತಿರ ಇರುವ ಅಡಿಗಲ್ಲಿನಂತೆ. ಅಕ್ಕಸಾಲಿಗ ಬೆಳಗ್ಗಿನಿಂದ ಸಾಯಂಕಾಲದ ವರೆಗೆ ಅಡಿಗಲ್ಲಿನ ಮೇಲೆ ಹಲವು ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಇಟ್ಟು ಬಡಿದು ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಆಕಾರಗಳನ್ನು ಬಿಡಿಸುತ್ತಿರುವನು. ಆದರೆ ಅಡಿಗಲ್ಲಾದರೊ ಯಾವಾಗಲೂ ಹಾಗೆಯೇ ಇರುವುದು. ಬದಲಾವಣೆಗೆ ಆಧಾರ ಅಡಿಗಲ್ಲು. ಆದರೆ ಅದು ಬದಲಾಯಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಇದನ್ನು ದೈವೀ ಸ್ವಭಾವದಿಂದ ಕೂಡಿದ ಮಹಾತ್ಮರು ಚೆನ್ನಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿರುವರು. ಇದೆಲ್ಲಾ ಬರೀ ಪುಸ್ತಕ ಜ್ಞಾನವಲ್ಲ. ವಿಚಾರದಿಂದ ಸಮರ್ಥಿಸಿದ್ದು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ. ತಮ್ಮ ಅನುಭವದ ಮುಷ್ಟಿಗೆ ಸಿಕ್ಕಿದ ಸತ್ಯ. ಇದನ್ನು ಅರಿತವರು ಭಗವಂತನನ್ನು ಅನನ್ಯ ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಭಜಿಸುವರು. ಅವರು ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಬಿಟ್ಟು ಭಗವಂತನ ಮೇಲೆಯೇ ಸದಾ ಮನಸ್ಸನ್ನೆಲ್ಲ ಇಟ್ಟಿರುವರು. ಅವರ ಮನಸ್ಸು ನದಿ ಹೇಗೆ ಸಾಗರಕ್ಕೆ ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿ ಹರಿದುಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತಿದೆಯೊ ಹಾಗೆ ಭಗವಂತನ ಕಡೆಗೆ ಹರಿದುಹೋಗು ತ್ತಿದೆ. ಕೆಲವು ಕಾಲ ಹರಿಯುವುದು, ಕೆಲವು ಕಾಲ ಹರಿಯದಿರುವುದಲ್ಲ. ಅದು ಸಾಧಾರಣ ಮನುಷ್ಯನ ಸ್ಥಿತಿ. ಆದರೆ ಅನನ್ಯ ಭಾವದಿಂದ ಕೂಡಿದವನು ಹಗಲೂ ರಾತ್ರಿ ಸುಖದಲ್ಲಿ ದುಃಖದಲ್ಲಿ ಲಾಭನಷ್ಟದಲ್ಲಿ, ಭಗವಂತನನ್ನು ಮರೆಯದೆ ಅವನನ್ನು ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸುತ್ತಿರುವನು.

ಹಾಗೆ ಅವನನ್ನು ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸುವಾಗ ಬರೇ ಯಾಂತ್ರಿಕವಾಗಿ ಅವನನ್ನು ಚಿಂತಿಸುವುದಿಲ್ಲ, ನೀರಸವಾಗಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅವನನ್ನು ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ತುಂಬಿ ತುಳುಕಾಡುತ್ತ ನೆನೆಯುತ್ತಿರುವರು. ಅವರ ಹೃದಯ ಭಕ್ತಿ ಎಂಬ ಜೇನಿನಿಂದ ಕೂಡಿದೆ. ಈ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಭಗವಂತ ಅಮೃತಮಯ. ಅವನನ್ನು ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸುವಾಗ ಇವನ ಹೃದಯವು ಅಮೃತದಿಂದ ತೊಟ್ಟಿಕ್ಕುತ್ತಿರುವುದು.

ಸತತಂ ಕೀರ್ತಯಂತೋ ಮಾಂ ಯತಂತಶ್ಚ ದೃಢವ್ರತಾಃ ।
ನಮಸ್ಯಂತಶ್ಚ ಮಾಂ ಭಕ್ತ್ಯಾ ನಿತ್ಯಯುಕ್ತಾ ಉಪಾಸತೇ ॥ ೧೪ ॥

ದೃಢವ್ರತರು ಪ್ರಯತ್ನಶೀಲರು ನಿರಂತರವೂ ನನ್ನ ಕೀರ್ತನೆಯನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ನನಗೆ ನಮಸ್ಕರಿಸುತ್ತಾರೆ. ನಿತ್ಯವೂ ನನ್ನನ್ನು ಧ್ಯಾನ ಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ನನ್ನನ್ನೇ ಉಪಾಸನೆ ಮಾಡುತ್ತಾರೆ.

ದೈವೀ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ಆಶ್ರಯಿಸಿದ ಭಕ್ತರು ದೃಢವ್ರತರು. ಭಗವಂತನನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕೆಂಬ ವ್ರತವನ್ನು ಕೈಕೊಂಡಿದ್ದರೆ ಯಾವುದನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡರೂ ಅವನನ್ನು ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಯಾವುದಾದರೊಂದು ಆದರ್ಶವನ್ನು ಸಾಧಿಸಬೇಕಾದರೆ ದೃಢತೆ ಇರಬೇಕು. ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ನಾವು ಏನನ್ನು ಸಾಧಿಸಲೂ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಕಪಿಮುಷ್ಟಿಯಿಂದ ಹಿಡಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಅಷ್ಟು ಬಲವಾಗಿ ಆದರ್ಶವನ್ನು ಹಿಡಿದಿರಬೇಕು.

ಅವರು ಪ್ರಯತ್ನಶೀಲರೂ ಬೇರೆ ಆಗಿದ್ದಾರೆ. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಪ್ರಯತ್ನವಿಲ್ಲದೆ ಯಾವುದೂ ಸಿದ್ಧಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಅದರಲ್ಲಿಯೂ ಒಳ್ಳೆಯ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ನಾವು ರೂಢಿಸಿಕೊಳ್ಳುವಾಗ ಹಿಂದಿನ ಹೀನ ಸ್ವಭಾವ ಬಡಪೆಟ್ಟಿಗೆ ನಾಶವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಪದೇ ಪದೇ ಬಂದು ನಮಗೆ ಕಿರುಕುಳ ಕೊಡುತ್ತ ಇರುತ್ತದೆ. ಅದು ಎಷ್ಟು ಸಲ ಆತಂಕವನ್ನು ತಂದೊಡ್ಡಿದರೂ ಬಿಡದೆ ನಾವು ಸತತ ಪ್ರಯತ್ನ ಮಾಡುತ್ತಿರಬೇಕು. ದೇವರ ಕಡೆ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಕಳಿಸಬೇಕಾದರೆ ಪ್ರಯತ್ನಶೀಲರು ಒಂದೆರಡು ಸಲ ಪ್ರಯತ್ನ ಮಾಡಿ ಸಿದ್ಧಿಸದೇ ಇದ್ದರೆ ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಪುನಃ ಪುನಃ ಪ್ರಯತ್ನ ಮಾಡುವರು. ಹೆಚ್ಚು ಛಲದಿಂದ ಪ್ರಯತ್ನ ಮಾಡುವರು. ಬಿಡದೆ ಮಾಡಿದ ಪ್ರಯತ್ನವೆ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಒಂದು ಬಲವಾದ ಸ್ವಭಾವವಾಗಿ ನಮ್ಮನ್ನು ಮುಂದಕ್ಕೆ ಒಯ್ಯುವ ಶಕ್ತಿಯಾಗುವುದು.

ನಿತ್ಯವೂ ಭಕ್ತರು ಭಗವಂತನ ಕೀರ್ತನೆ ಮಾಡುತ್ತಿರುವರು. ಅವನನ್ನು ಕೊಂಡಾಡುತ್ತಿರುವರು. ಈ ಪ್ರಪಂಚವೆಲ್ಲ ಅವನ ಸೌಂದರ್ಯವನ್ನು, ಅವನ ಚಾತುರ್ಯವನ್ನು ಬಣ್ಣಿಸುತ್ತದೆ. ಇವರ ಬಾಯಿಂದ ಭಗವಂತನ ಮಾತುಕತೆಯಲ್ಲದೆ ಬೇರೆ ಯಾವುದೂ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಹೃದಯವೆಂಬ ರೇಡಿಯೋ ಯಂತ್ರವನ್ನು ಭಗವಂತನೆಂಬ ಬ್ರಾಡ್ಕಾಸ್ಟಿಂಗ್ ಸ್ಟೇಷನ್ನಿಗೆ ತಿರುಗಿಸುವರು. ಯಾವಾ ಗಲೂ ಅವನಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಗಾನವೇ ಹೊರಹೊಮ್ಮುವುದು ಅವರ ಹೃದಯದಿಂದ. ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಭಗವಂತನಿಗೆ ತಮ್ಮ ಹೃದಯದಲ್ಲೇ ನಮಸ್ಕರಿಸುವರು. ಭಗವಂತನೆಂಬ ಭೂಮಾನುಭವ ಆದಾಗ ಅವರ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ಸ್ವಭಾವತಃ ಅದಕ್ಕೆ ಮಣಿಯುವುದು. ಮಣಿಯಬೇಕಾದರೆ ಅಹಂಕಾರ ಅಡಗಿರಬೇಕು. ಭಕ್ತನಲ್ಲಿ ಅಹಂಕಾರ ನಾಶವಾಗಿಲ್ಲ. ಅವನು ನಾಶ ಮಾಡಲೂ ಇಚ್ಛಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ನಾನು ಎಂಬುದನ್ನು ಕೊಬ್ಬಿ ಮೆರೆಸುವುದಿಲ್ಲ. ಭಗವಂತನನ್ನು ಕೊಂಡಾಡುವುದಕ್ಕೆ, ಅವನ ಸೇವೆ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ, ಅವನ ಭೃತ್ಯನಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಈ ನಾನು ಎಂಬುದನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸುವನು.

ನಿತ್ಯವೂ ಭಗವಂತನನ್ನು ಧ್ಯಾನ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಧ್ಯಾನಾವಸ್ಥೆಯೇ ಅವನ ಸಹಜ ಸ್ವಭಾವ ವಾಗುವುದು. ಧ್ಯಾನಕ್ಕೆ ಆತ ಪ್ರಯತ್ನ ಪಡಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಆವಿ ಹೇಗೆ ಕೆಳಗಿನಿಂದ ಮೇಲಕ್ಕೆ ಹೋಗುತ್ತಿರುವುದೋ, ಹಾಗೆ ಇವನ ಮನಸ್ಸು ಭಗವಂತನ ಕಡೆಗೆ ಏಳುತ್ತಿರುವುದು. ಅವನು ಭಗವಂತನನ್ನು ಎಲ್ಲಾ ಇಂದ್ರಿಯಗಳಿಂದಲೂ ಪೂಜಿಸುತ್ತಾನೆ. ಕಣ್ಣಿಂದ ಅವನ ಅನುಪಮ ಸೌಂದರ್ಯವನ್ನು ನೋಡುತ್ತಾನೆ. ‘ಸಾರ್ಥಕವಾಯಿತು ದೇವರು ನನಗೆ ಕಣ್ಣು ಕೊಟ್ಟಿರುವುದು’ ಎಂದು ಧನ್ಯವಾದಗಳನ್ನು ಅರ್ಪಿಸುತ್ತಾನೆ. ಕಿವಿಯಿಂದ ಅವನ ಮಾತುಕತೆ ಕೇಳುತ್ತಾನೆ. ಕೈಕಾಲು ಗಳಿಂದ ಅವನ ಸೇವೆ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಬಾಯಿಂದ ಭಗವಂತನನ್ನು ಕೊಂಡಾಡುತ್ತಾನೆ. ಕಣ್ಣು ಬಿಟ್ಟು ಎದುರಿಗೆ ನೋಡಿದರೆ ವಿಶ್ವದಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಚರಾಚರ ವಸ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ಅವನು ಓತಪ್ರೋತವಾಗಿರುವುದನ್ನು ಕಾಣುವನು. ಅಂತರ್ಮುಖನಾಗಿ ಧ್ಯಾನ ಮಾಡಿದರೆ ಒಳಗೆಲ್ಲಾ ಅವನೇ ತುಂಬಿ ತುಳುಕಾಡುತ್ತಿರು ವನು. ಅವನು ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿರುವ ಒಂದು ಪಾತ್ರೆಯಂತಾಗುತ್ತಾನೆ. ಪಾತ್ರೆಯ ಒಳಗೆ ನೀರು, ಸುತ್ತಲೂ ನೀರು. ಹಾಗೆಯೇ ಅವನು ಹೊರಗೆ ಬಾಹ್ಯದಲ್ಲಿ ಚರಾಚರ ವಸ್ತುವಿನ ಅಂತರಾಳದಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಭಗವಂತನನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಾನೆ. ಅವನ ಜೀವನವೇ ಭಗವಂತನಿಗೆ ಅರ್ಪಿಸಿದ ಮಹಾಕಾವ್ಯದಂತಾಗು ವುದು.

ಜ್ಞಾನಯಜ್ಞೇನ ಚಾಪ್ಯನ್ಯೇ ಯಜಂತೋ ಮಾಮುಪಾಸತೇ ।
ಏಕತ್ವೇನ ಪೃಥಕ್ತ್ವೇನ ಬಹುಧಾ ವಿಶ್ವತೋಮುಖಮ್ ॥ ೧೫ ॥

ಮತ್ತೆ ಕೆಲವರು ಅದ್ವೈತ ರೂಪದಿಂದಲೋ ದ್ವೈತ ರೂಪದಿಂದಲೋ ಅಥವಾ ಅನೇಕ ರೂಪುಗಳಲ್ಲಿಯೋ ಸರ್ವತ್ರ ಇರುವ ನನ್ನನ್ನು ಜ್ಞಾನದ ಮೂಲಕ ಪೂಜೆಮಾಡುತ್ತಾರೆ.

ಹಿಂದಿನ ಶ್ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಭಾವಪ್ರಧಾನ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಭಗವಂತನನ್ನು ನೋಡುವುದನ್ನು ವಿವರಿಸಿ ದನು. ಇಲ್ಲಿ ವಿಚಾರಪ್ರಧಾನದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಹೇಳುವನು. ಮೊದಲನೇ ಗುಂಪಿನವರು ಅದ್ವೈತ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಅವನನ್ನು ನೋಡುವರು. ಅವನಿರುವವನೊಬ್ಬನೇ, ಎರಡಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಯಲ್ಲೂ ನಾಮರೂಪಗಳನ್ನು ಭೇದಿಸಿ ಹೋದರೆ ಕಾಣುವುದೊಂದೇ ಪರಾತ್ಪರ ಸತ್ಯ. ನಾವು ಹಲವನ್ನು ನೋಡುವುದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ, ಕಾಲದೇಶನಿಮಿತ್ತದ ತ್ರಿಕೋಣದ ಗ್ಲಾಸಿನ ಮೂಲಕ ನೋಡುವುದಾಗಿದೆ. ಯಾವಾಗ ಆ ತ್ರಿಕೋಣವನ್ನು ಅತಿಕ್ರಮಿಸುವೆವೋ ಆಗ ಕಾಣುವುದೊಂದೇ. ಅದರಂತೆಯೇ ಪರಬ್ರಹ್ಮ, ಜೀವ ಮತ್ತು ಜಗತ್ತು ಈಶ್ವರನಂತೆ ಕವಲೊಡೆದು ಕಾಣುವನು ದೇಶಕಾಲನಿಮಿತ್ತದ ಮೂಲಕ ನೋಡಿದಾಗ. ಯಾವಾಗ ಅದನ್ನು ಅತಿಕ್ರಮಿಸುವೆವೊ ಆಗ ಹಲವು ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವಗಳು ಇರುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಹಲವು ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವಗಳೆಲ್ಲಾ ಅನಂತದ ಅಲೆಗಳಂತೆ ಕಾಣುವುವು. ಅಂತಹ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಅವನು ಎಲ್ಲದರಲ್ಲಿಯೂ ಒಂದನ್ನೇ ನೋಡುವನು. ಎರಡನೆಯದು ಭಾವಪ್ರಧಾನ ವಾಯಿತು. ತಾನು ಬೇರೆ ಎಂಬ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವನ್ನು ಕಾದಿರಿಸಿಕೊಂಡಿರುವನು. ಅವನು ಬ್ರಹ್ಮನಾಗ ಬಯಸುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಬ್ರಹ್ಮನ ರುಚಿ ನೋಡಬಯಸುವನು. ಹಲವು ವಿಧದಲ್ಲಿ ದೇವರನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುವನು. ಮೊದಲನೆಯವನು ಉಪ್ಪಿನ ಗೊಂಬೆಯಂತೆ ಸಮುದ್ರದಲ್ಲಿ ಕರಗಿಹೋಗಿ ಅವನೂ ಸಮುದ್ರವೇ ಆಗುವನು. ಎರಡನೆಯವನು ಒಂದು ಪಾತ್ರೆ ನೀರಿನಲ್ಲಿರುವಂತೆ ಇರುವನು. ಆ ಪಾತ್ರೆ ಒಳಗೆ ನೀರಿದೆ ಮತ್ತು ಆ ಪಾತ್ರೆಯ ಹೊರಗೆ ನೀರಿದೆ. ಒಳಗೆ ಹೊರಗೆಲ್ಲಾ ನೀರಿದ್ದರೂ ಆ ಪಾತ್ರೆ ಮಾತ್ರ ಎಂದಿಗೂ ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಕರಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಮೂರನೆಯವನಿಗೆ ಆ ಪರಮಾತ್ಮನೇ ಎಲ್ಲಾ ವಸ್ತುಗಳ ಅಂತರಾಳದಲ್ಲಿಯೂ ಇರುವಂತೆ ಕಾಣುವನು. ಅವನು ಎದುರಿಗಿರುವ ದೃಶ್ಯ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ನಿರಾಕರಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಇದೂ ಕೂಡ ಆ ಪರಮಾತ್ಮನ ಆವಿರ್ಭಾವವೇ ಎಂದು ನೋಡುತ್ತಾನೆ. ಸಕ್ಕರೆಯಿಂದ ಹಲವು ಆಕಾರದ ವಿಗ್ರಹಗಳನ್ನು ಮಾಡುವರು. ಅದರಲ್ಲೆಲ್ಲ ನಾಮರೂಪಗಳು ಬೇರೆಯಾದರೂ ಒಂದೇ ಸಕ್ಕರೆ ಇರುವುದು. ಅದು ಮಾತ್ರ ಸತ್ಯ. ಜ್ಞಾನಿ ಈ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ‘ಸರ್ವಂ ಖಲ್ವಿದಂ ಬ್ರಹ್ಮ’, ಎಲ್ಲವೂ ಬ್ರಹ್ಮ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಭಕ್ತ ಇದೇ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ‘ಸರ್ವವೂ ವಾಸುದೇವಮಯ’ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಒಂದೇ ಸತ್ಯವನ್ನು ನೋಡುವ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ದೃಷ್ಟಿಗಳು ಅಷ್ಟೆ. ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಯಾವ ವಿರೋಧವೂ ಇಲ್ಲ. ಒಬ್ಬನಿಗೆ ಯಾವುದು ಹಿಡಿಸುವುದೋ ಅದನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಇನ್ನೊಬ್ಬರ ದೃಷ್ಟಿಯನ್ನು ನೋಡಿದಾಗಲೂ ತನ್ನದೇ ಸರಿ, ಇನ್ನೊಬ್ಬನದು ತಪ್ಪು ಎಂದು ಹಳಿಯಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಯಾವ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ತನಗೆ ಭಗವಂತನನ್ನು ಅನುಭವಿಸಲು ಇಚ್ಛೆಯೋ ಹಾಗೆ ಅನುಭವಿಸಲಿ. ಆದರೆ ಇನ್ನೊಬ್ಬನಿಗೆ ಹೇಗೆ ಭಾವಿಸಲು ಇಚ್ಛೆಯೋ ಅದಕ್ಕೆ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವನ್ನು ಕೊಡಲಿ. ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಒಂದೇ ಭಾವಕ್ಕೆ, ಒಂದೇ ದೃಷ್ಟಿಕೋನಕ್ಕೆ ತರಲಾಗು ವುದಿಲ್ಲ. ಯಾವಾಗಲೂ ವೈವಿಧ್ಯತೆಗಳು ಈ ಸೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಇದ್ದೇ ಇರುವುವು. ಆದರೆ ಈ ವೈವಿಧ್ಯತೆಯ ಹಿಂದೆ ಸಾಮರಸ್ಯ ಸದಾಕಾಲದಲ್ಲಿಯೂ ಇದೆ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಒಂದೇ ಆಕಾರದ ಹೂವಿಲ್ಲ. ವಿವಿಧ ಆಕಾರಗಳಿವೆ ಅವುಗಳಲ್ಲಿ. ಒಂದೇ ಬಣ್ಣವಿಲ್ಲ. ಬಣ್ಣದ ಸಂತೆಯೇ ಅವುಗಳಲ್ಲಿದೆ. ಒಂದೇ ಪರಿಮಳವಿಲ್ಲ, ಎಲ್ಲಾ ವಿಧವಾದ ಪರಿಮಳವೂ ಇದೆ. ಆದರೆ ಈ ವೈವಿಧ್ಯತೆಯ ಪುಷ್ಪಗಳೆಲ್ಲಾ ಭಗವಂತ ಕೊರಳಿನಲ್ಲಿ ರಾಜಿಸುತ್ತಿರುವ ಹಾರ, ಅವನ ಕೈಯಲ್ಲಿರುವ ತುರಾಯಿ. ಯಾವಾಗ ಈ ದೃಷ್ಟಿ ಒಬ್ಬನಲ್ಲಿ ಬರುವುದೋ ಆಗ ಅವನು ಎಷ್ಟೊಂದು ವೈವಿಧ್ಯತೆಗಳನ್ನು ಬೇಕಾದರೂ ಸ್ವೀಕರಿಸು ವನು. ಅವು ಘರ್ಷಣೆ ಇಲ್ಲದೆ ಅವನಲ್ಲಿ ಇರಬಲ್ಲವು. ಏಕೆಂದರೆ ಅವನಿಗೆ ಇವುಗಳ ಸಾಮಾನ್ಯವಾದ ಹಿನ್ನೆಲೆಯ ಪರಿಚಯವಿದೆ.

ಅಹಂ ಕ್ರತುರಹಂ ಯಜ್ಞಃ ಸ್ವಧಾಹಮಹಮೌಷಧಮ್ ।
ಮಂತ್ರೋಽಹಮಹಮೇವಾಜ್ಯಮಹಮಗ್ನಿರಹಮ್ ಹುತಮ್ ॥ ೧೬ ॥

ನಾನೇ ಕ್ರತು, ಸ್ವಧಾ, ಔಷಧಿ, ಮಂತ್ರ, ಆಜ್ಯ, ಅಗ್ನಿ, ಹುತ ಎಲ್ಲವೂ ಆಗಿದ್ದೇನೆ.

ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಯಾದ ಪರಮಾತ್ಮನೇ ಎಲ್ಲವೂ ಆಗಿದ್ದಾನೆ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಹಿಂದಿನ ಕಾಲದ ವರಿಗೆ ಯಜ್ಞ ಒಂದು ಅತ್ಯಂತ ಪವಿತ್ರವಾದ ಭಗವಂತನ ಚಿಹ್ನೆಯಾಗಿತ್ತು. ಈ ಚಿಹ್ನೆಯ ಮೂಲಕವೇ ವಿವರಿಸಿದರೆ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅರ್ಥವಾಗುವುದೆಂದು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಜನಗಳಿಗೆ ಯಾವುದು ಆಗಲೇ ಗೊತ್ತಿ ದೆಯೋ ಆ ಸ್ಥೂಲವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಸೂಕ್ಷ್ಮಭಾವಗಳು ವ್ಯಕ್ತವಾಗುವಂತೆ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಕ್ರತು ಎಂದರೆ ವೈಶ್ವದೇವಾದಿ ಮಹಾಯಜ್ಞಗಳು. ನಾನೇ ಪಿತೃಗಳಿಗೆ ಕೊಡುವ ಸ್ವಧಾ ಎಂಬ ಅನ್ನ. ನಾನೇ ಔಷಧ. ಪ್ರಾಣಿಗಳು ತಿನ್ನುವ ಭತ್ತ ಜವೆ ಮುಂತಾದ ಆಹಾರಗಳು. ನಾನೇ ಪಿತೃಗಳಿಗೂ ದೇವತೆ ಗಳಿಗೂ ಹವಿಸ್ಸನ್ನು ಕೊಡುವುದಕ್ಕೆ ಉಪಯೋಗಿಸುವ ಮಂತ್ರ. ನಾನೇ ಯಜ್ಞಕಾಲದಲ್ಲಿ ಉಪಯೋಗಿ ಸುವ ತುಪ್ಪ ಮುಂತಾದ ಆಜ್ಯ ವಸ್ತುಗಳು. ಯಾವುದರಲ್ಲಿ ಇವುಗಳ ಅರ್ಪಣೆ ಮಾಡುತ್ತಾರೊ ಆ ಅಗ್ನಿಯೂ ನಾನೇ. ನಾನೇ ಹುತ ಎಂದರೆ ಹೋಮಕರ್ಮ. ಇಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲದರ ಹಿಂದೆಯೂ ಇರುವವನು ಅವನೆ. ಎಲ್ಲದರ ಹಿಂದೆಯೂ ಭಗವಂತನು ಓತಪ್ರೋತವಾಗಿರುವುದನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಇಲ್ಲಿ ಯಜ್ಞಸ್ವರೂಪನಾಗಿರುವನು ಪರಮಾತ್ಮನೆ. ಯಜ್ಞಕ್ಕಾಗಿ ಮಾಡುವ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಕ್ರಿಯೆಯ ಹಿಂದೆಯೂ ಇರುವವನೂ ಅವನೇ. ಈ ಸೃಷ್ಟಿಯೇ ಒಂದು ಭೂಮಯಜ್ಞ, ಹಗಲು ರಾತ್ರಿ ಇದು ಸಾಗುತ್ತಿದೆ. ಈ ಯಜ್ಞ ಅವನಿಂದ ಬಂದಿದೆ, ಅವನಲ್ಲಿ ನಡೆಯುತ್ತಿದೆ, ಕೊನೆಗೆ ಅವನಲ್ಲಿ ಕೊನೆಗೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ಕೊನೆಗೊಂಡುದು ಒಂದೇ ಸಲ ಕೊನೆಗೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ. ತಾತ್ಕಾಲಿಕವಾಗಿ ಮಾತ್ರ. ಈ ಯಜ್ಞ ನಿರಂತರ ಸಾಗುತ್ತಿರುವುದು. ಒಂದಾದ ಮೇಲೊಂದು ಅಲೆ ಸಾಗರದಲ್ಲಿ ಎದ್ದು ಬೀಳುವಂತೆ ಮಹಾಯಜ್ಞಗಳು ಬ್ರಹ್ಮನಲ್ಲಿ ಸಾಗುತ್ತಿವೆ.

ಪಿತಾಽಹಮಸ್ಯ ಜಗತೋ ಮಾತಾ ಧಾತಾ ಪಿತಾಮಹಃ ।
ವೇದ್ಯಂ ಪವಿತ್ರಮೋಂಕಾರ ಪುಕ್ಸಾಮ ಯಜುರೇವ ಚ ॥ ೧೭ ॥

ನಾನು ಜಗತ್ತಿಗೆ ತಂದೆ, ತಾಯಿ, ಧಾತೃ, ಪಿತಾಮಹ, ತಿಳಿಯಲು ಯೋಗ್ಯವಾದ ವಸ್ತು, ಪವಿತ್ರ, ಓಂಕಾರ, ಪುಕ್, ಸಾಮ, ಯಜಸ್ಸು.

ಭಗವಂತನೇ ಜಗತ್ತಿನ ತಂದೆ. ನಮಗೆಲ್ಲಾ ತಂದೆ. ಮಗುವಿನ ತಂದೆ ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಭರವಸೆಯ ದ್ವೀಪ. ಅವನು ಮಗುವನ್ನು ಎಲ್ಲಾ ಕಷ್ಟಕಾರ್ಪಣ್ಯಗಳಿಂದಲೂ ಪಾರು ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ತನ್ನನ್ನು ನೆಚ್ಚಿದ ಮಗು ಮುಂದೆ ಬರುವುದಕ್ಕೆ ಏನು ಬೇಕೊ ಅದೆಲ್ಲವನ್ನೂ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ತಂದೆಯ ಕೈಹಿಡಿದು ನಡೆದರೆ ಈ ಸಂಸಾರದ ದುರ್ಗಮವಾದ ಪಥದಲ್ಲಿ ಸುಲಭವಾಗಿ ಗುರಿಯನ್ನು ಸೇರ ಬಹುದು. ಅವನು ತಾಯಿಯೂ ಆಗಿದ್ದಾನೆ. ತಾಯಿಯಷ್ಟು ನಿಕಟವಾದ ವಸ್ತು ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಮತ್ತಾವುದೂ ಇಲ್ಲ. ನಾವು ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ತಂದೆಯ ಹತ್ತಿರ ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳಲು ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ತಾಯಿಯ ಹತ್ತಿರ ನಿಸ್ಸಂಕೋಚದಿಂದ ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಅವಳು ಯಾರನ್ನೂ ನಿರಾಕರಿಸು ವುದಿಲ್ಲ. ಒಂದು ಸಲ ‘ತಾಯಿ’ ಎಂದು ಕರೆದರೆ ಸಾಕು, ಅವಳು ನಾವು ಮಾಡಿರುವ ತಪ್ಪನ್ನೆಲ್ಲಾ ಕ್ಷಮಿಸುತ್ತಾಳೆ. ನಮ್ಮನ್ನು ಬೆಳೆಸುವುದರಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಕಷ್ಟವನ್ನು ಮರೆಯುತ್ತಾಳೆ. ನಾವು ಏನು ಕೇಳಿದರೂ ಇಲ್ಲ ಎನ್ನುವುದಿಲ್ಲ ಅವಳು. ನಾವೆಷ್ಟು ಎಡವಿದರೂ, ಜಾರಿದರೂ ಸದಾ ನಮ್ಮನ್ನು ಕ್ಷಮಿಸಲು ಸಿದ್ಧಳಾಗಿರುವಳು. ಭಗವಂತ ದಯಾಮಯಿಯಾದ ತಾಯಿಯಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ನಾವು ಒಂದು ಹೆಜ್ಜೆಯೂ ಮುಂದಿಡುವುದಕ್ಕೆ ಅವಕಾಶವಿರುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ.

ಅವನು ಧಾತೃ ಎಂದರೆ ನಮ್ಮ ಕರ್ಮಗಳಿಗೆ ಫಲವನ್ನು ಕೊಡುವವನು. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ನಾವು ಏನನ್ನು ಬಿತ್ತಿರುವೆವೊ ಅದನ್ನು ಕುಯ್ಯಬೇಕಾಗಿದೆ. ನಾವು ಮಾಡಿರುವುದೇ ನಮಗೆ ಕಾದಿದೆ ಮುಂದಿನ ಬುತ್ತಿಯಾಗಿ. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಯಾವುದೂ ನಮಗೆ ಅಕಸ್ಮಾತ್ತಾಗಿ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ನಡೆಯುತ್ತಿರುವಾಗ ಅದೃಷ್ಟವನ್ನೋ ದುರದೃಷ್ಟವನ್ನೋ ಅಕಸ್ಮಾತ್ತಾಗಿ ಎಡಹುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ನಾವು ಮಾಡಿದ ಕಾರ್ಯಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಸದಾ ಕಾಲವೂ ಗಮನಿಸುತ್ತಿರುವನು ಅವನು. ಯಾರೂ ಅವನ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಮಣ್ಣೆರಚು ವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ನಾವು ಮಾಡಿದ್ದಕ್ಕೆ ತಕ್ಕ ಫಲ ಬರಲೇಬೇಕು. ಅವನು ಅದನ್ನು ಕೊಟ್ಟೇ ಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಹೇಗೆ ಹಲವಾರು ಭೌತಿಕ ನಿಯಮಗಳು ಚಿರಜಾಗ್ರತವಾಗಿ ಆಕರ್ಷಣೆಯಂತೆ, ವಿದ್ಯುತ್ತಿನಂತೆ, ಬೆಳಕು ಶಾಖದ ನಿಯಮಗಳಂತೆ ಚಲಾವಣೆಯಲ್ಲಿವೆಯೋ ಹಾಗೆಯೇ ಭಗವಂತನ ಕರ್ಮ ನಿಯಮ ಜಾಗ್ರತವಾಗಿದೆ. ಯಾವುದಾದರೂ ದೊಡ್ಡ ತಪ್ಪನ್ನು ಮಾಡಿ ಮನುಷ್ಯನು ಕೋರ್ಟು ಕಚೇರಿಯಿಂದ ಒಬ್ಬ ಬುದ್ಧಿವಂತನಾದ ಲಾಯರನ್ನಿಟ್ಟು ಪಾರಾಗುವುದು ಸುಲಭ. ಆದರೆ ಭಗವಂತನ ಕರ್ಮದ ಕೋರ್ಟಿನಲ್ಲಿ ನಾವೇನು ಮಾಡಿದರೂ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು ಬರುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಈ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಪಿತಾಮಹ ಪರಮಾತ್ಮ. ಅವನೇ ಆದಿಪುರುಷ. ಎಲ್ಲಾ ಬಂದಿರುವುದು ಅವನಿಂದ. ಮೊದಲು ಅವನು, ಅನಂತರ ಈ ಪ್ರಪಂಚ, ಮತ್ತು ಇಲ್ಲಿರುವ ಬಂಧುಬಾಂಧವರು. ಅವನೇ ತಿಳಿಯಲು ಯೋಗ್ಯನಾದ ವ್ಯಕ್ತಿ ಮತ್ತು ವಸ್ತು. ಉಳಿದವುಗಳೆಲ್ಲಾ ಜೊಳ್ಳು, ಗೌಣವಸ್ತುಗಳು. ಯಾವಾಗ ಒಬ್ಬ ದೇವನನ್ನು ಅರಿಯುವನೋ ಆಗ ಅವನು ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಅರಿಯುವನು, ಎಲ್ಲಾ ವಸ್ತುಗಳ ಹಿಂದೆ, ಎಲ್ಲಾ ಶಕ್ತಿಗಳ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಏಕಮಾತ್ರ ವಸ್ತುವನ್ನು ಅರಿಯುವನು. ಇವನಷ್ಟು ಪವಿತ್ರವಾದುದು ಯಾವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಒಮ್ಮೆ ಇವನು ನಮ್ಮನ್ನು ಪರಿಶುದ್ಧ ಮಾಡಿದ ಮೇಲೆ ನಾವಿನ್ನು ಅಜ್ಞಾನಕ್ಕೆ ಬೀಳುವ ಹಾಗಿಲ್ಲ. ಇವನ ಜ್ಞಾನದಿಂದ ತೊಳೆಯಲಾರದ ಯಾವ ಪಾಪದ ಕೆಸರೂ ಇಲ್ಲ. ಇವನೇ ಓಂಕಾರ ಎಂದರೆ ಸಂಕ್ಷಿಪ್ತ ಬ್ರಹ್ಮ. ಸಗುಣ ನಿರ್ಗುಣ ಗಳೆರಡು ನಾಣ್ಯದ ಎರಡು ಮುಖಗಳಂತೆ ಈ ಪ್ರಣವದಲ್ಲಿದೆ. ಮೂರು ವೇದಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಪಾದ್ಯ ನಾಗಿರುವವನು ಇವನೇ. ಬಹುಶಃ ನಾಲ್ಕನೆಯ ವೇದ ಗೀತೆಯನ್ನು ರಚಿಸಿದ ಅನಂತರ ಬಂದಿರಬೇಕು ಎಂದು ತೋರುವುದು. ಆದಕಾರಣವೇ ಅದನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ಹೇಳಿಲ್ಲ.

ಗತಿರ್ಭರ್ತಾ ಪ್ರಭುಃ ಸಾಕ್ಷೀ ನಿವಾಸಃ ಶರಣಂ ಸುಹೃತ್ ।
ಪ್ರಭವಃ ಪ್ರಲಯಃ ಸ್ಥಾನಂ ನಿಧಾನಂ ಬೀಜಮವ್ಯಯಮ್ ॥ ೧೮ ॥

ಗತಿ, ಭರ್ತೃ, ಪ್ರಭು, ಸಾಕ್ಷಿ, ನಿವಾಸ, ಶರಣು, ಸುಹೃತ್, ಪ್ರಭವ, ಪ್ರಳಯ, ಸ್ಥಾನ, ನಿಧಾನ, ಅವ್ಯಯವಾದ ಬೀಜ ಇವೆಲ್ಲವೂ ನಾನೇ ಆಗಿದ್ದೇನೆ.

ಈ ನಾಮರೂಪದ ತೆರೆಯ ಮರೆಯ ಹಿಂದೆ ಎಲ್ಲವೂ ಅವನೇ ಆಗಿದ್ದಾನೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಅವನು ಗತಿ, ನಾವು ಕೊನೆಗೆ ಸೇರುವ ಸ್ಥಳ. ಸೇರಿದ ಮೇಲೆ ಈ ಸಂಸಾರ ಚಕ್ರಕ್ಕೆ ಬರದ ಸ್ಥಳ. ನಮ್ಮ ಈ ಜೀವನಯಾತ್ರೆ ಎಷ್ಟೊಂದು ಜನ್ಮಗಳ ಹಿಂದೆ ಆರಂಭವಾಯಿತೋ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಸೇರುವ ಕೊನೆಯ ನಿಲ್ದಾಣ ಅವನು. ಅವನೇ ಭರ್ತೃ, ನಮ್ಮನ್ನು ಸಾಕಿ ಸಲಹುವವನು. ನಮಗೆ ಬೇಕಾದುದನ್ನೆಲ್ಲವನ್ನೂ ಕೊಡುವವನು. ಬೇಡದುದರಿಂದ ಪಾರುಮಾಡು ತ್ತಾನೆ. ಅವನಿಲ್ಲದೆ ನಾವು ಇಲ್ಲಿ ಬದುಕಲಾರೆವು. ಅವನೇ ಈ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡಕ್ಕೆಲ್ಲಾ ಪ್ರಭು, ಒಡೆಯ, ಶಾಸನಕರ್ತೃ. ಅವನು ಎಲ್ಲದಕ್ಕೂ ಒಂದು ಶಾಸನವನ್ನು ಮಾಡಿರುವನು. ಅದರಂತೆ ಎಲ್ಲಾ ನಡೆಯುತ್ತಿದೆ. ನೀರು ಹರಿಯುವುದು ಅವನಿಂದ, ಗಾಳಿ ಬೀಸುವುದು ಅವನಿಂದ, ಮಳೆಗರೆಯುವುದು ಅವನಿಂದ, ಸೂರ್ಯ ತಪಿಸುವುದೂ ಅವನಿಂದ, ನಮ್ಮ ಭೂಮಿ ಮತ್ತು ಇತರ ಗ್ರಹಗಳೆಲ್ಲಾ ಸೂರ್ಯನ ಸುತ್ತಲೂ ಸುತ್ತುತ್ತಿರುವುದು ಅವನಿಂದ. ಅವನೇ ನೈಸರ್ಗಿಕ ನಿಯಮದಂತೆ ಇರುವನು. ಅವನೇ ಕರ್ಮಸಿದ್ಧಾಂತದ ಹಿಂದೆ ಇರುವನು. ಅವನು ಪ್ರಪಂಚವನ್ನೆಲ್ಲ ಶಾಸನದಿಂದ ಬಿಗಿದಿರುವನು. ಅದನ್ನು ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಯಾವುದಕ್ಕೂ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಸಣ್ಣ ಶಾಸನದ ಹಗ್ಗವನ್ನು ಕಿತ್ತುಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತೇವೆ. ನಾವು ಸ್ವತಂತ್ರರು ಎಂದು ಭಾವಿಸುವೆವು. ಆದರೆ ನಾವು ಬೇರೊಂದು ಶಾಸನಕ್ಕೆ ಅಡಿಯಾಳು ಎಂಬುದು ನಮಗೆ ಗೊತ್ತೇ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಸ್ಪುಟ್ನಿಕ್ ಭೂಮಿಯ ಆಕರ್ಷಣೆ ಯಿಂದ ಕಿತ್ತುಕೊಂಡು ಹೋಗಬಹುದು. ಅದು ಪುನಃ ಭೂಮಿಗೆ ಪ್ರವೇಶಿಸದೆ ಇರಬಹುದು. ಭೂಮಿಯ ಸುತ್ತಲೂ ಅಥವಾ ಇನ್ನೂ ವೇಗವಾಗಿ ಚಲಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋದರೆ ಸೂರ್ಯನ ಸುತ್ತಲೂ ಬೇರೊಂದು ಉಪಗ್ರಹದಂತೆ ಸುತ್ತಲೇ ಬೇಕಾಗಿದೆ. ಈ ದಾಸ್ಯಕ್ಕೆ ಕೊನೆಯಿಲ್ಲ. ಒಂದರಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡರೆ ನಮ್ಮನ್ನು ನುಂಗಲು ಬೇರೊಂದು ಆಗಲೇ ಬಾಯಿತೆರೆದುಕೊಂಡಿರುವುದು. ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಭಗವಂತನ ಕೈವಾಡವೆ.

ಅವನು ಈ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡದ ನಾಟಕವನ್ನು ಸಾಕ್ಷಿಯಂತೆ ನಿಂತು ನೋಡುತ್ತಿರುವನು. ಅವನಿಗೆ ಯಾವುದರ ಮೇಲೆಯೂ ಪಕ್ಷಪಾತವಿಲ್ಲ. ಯಾವುದನ್ನೂ ಪ್ರೀತಿಸುವುದೂ ಇಲ್ಲ, ದ್ವೇಷಿಸುವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಸಂಪೂರ್ಣ ಅನಾಸಕ್ತಿ ಅವನದು. ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಮಾಡಿದವನು, ನಡೆಸುತ್ತಿರುವವನು. ಆದರೂ ತಾನು ಕೈಯನ್ನು ತೊಳೆದುಕೊಂಡಿರುವನು. ಅವನೇ ನಿವಾಸ, ನಮ್ಮಗಳ ವಾಸಸ್ಥಾನ. ಅವನ ತೊಡೆಯ ಮೇಲೆಯೇ ಮಕ್ಕಳು ತಾಯಿಯ ತೊಡೆಯ ಮೇಲೆ ಆಡುವಂತೆ ಆಡುತ್ತಿರುವೆವು. ಅಗಣಿತ ಅಲೆಗಳ ವಾಸಸ್ಥಾನವಾದ ಸಾಗರದಂತೆ ಜೀವರಾಶಿಗಳಿಗೆಲ್ಲಾ ವಾಸಸ್ಥಾನವಾಗಿರುವವನು ಅವನು. ಅವನು ಶರಣು, ಎಂದರೆ ರಕ್ಷಕ. ನಾವು ಯಾವಾಗ ಅವನಲ್ಲಿ ಶರಣಾಗುವೆವೊ ಆಗ ಎಲ್ಲಾ ಭೂತಗಳಿಂದ ಅಭಯ ಕೊಟ್ಟು ಸಲಹುವವನು ಅವನು. ತನ್ನನ್ನು ನೆಚ್ಚಿದವರನ್ನು ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಕೈಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಕಾಪಾಡಿಯೇ ಕಾಪಾಡುತ್ತಾನೆ. ಅವನೇ ನಮ್ಮ ಹಿತೈಷಿ, ಒಳ್ಳೆಯ ಸ್ನೇಹಿತ. ಯಾವ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ನಾವು ಹೇಗೆ ಮಾಡಬೇಕು ಎಂಬುದನ್ನು ಅಂತರ್ವಾಣಿಯ ಮೂಲಕ ನಮಗೆ ಹೇಳುತ್ತಿರುವನು. ನಮಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ನಮ್ಮ ಭವಿಷ್ಯ ಶ್ರೇಯಸ್ಕರವಾಗಬೇಕೆಂದು ಬಯಸುವನು. ನಮಗೇ ಬಿಟ್ಟರೆ ನಾವು ತಾತ್ಕಾಲಿಕ ಪ್ರಿಯವಾದ ಹಾದಿಯನ್ನೇ ಹಿಡಿಯುತ್ತೇವೆ. ಅವನು ಇರುವುದರಿಂದ, ಅವನಲ್ಲಿ ಶರಣಾಗಿರುವುದರಿಂದ, ನಮ್ಮನ್ನು ಶ್ರೇಯಸ್ಸಿನ ಕಡೆಗೆ ಒಯ್ಯುವನು. ಅವನಿಂದ ಈ ಸೃಷ್ಟಿ ಬಂದಿದೆ. ಅವನಲ್ಲಿ ಈ ಸೃಷ್ಟಿ ಇದೆ. ಕೊನೆಗೆ ಅವನ ಬಳಿಗೆ ಪ್ರಳಯದಲ್ಲಿ ಹೋಗುವುದು. ಅಲೆ ಏಳುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ, ಎದ್ದಾಗ ಮತ್ತು ಬಿದ್ದಾಗ ಹೇಗೆ ಸಾಗರದಲ್ಲಿರುವುದೋ ಹಾಗೆಯೆ. ಅವನೇ ಎಲ್ಲದಕ್ಕೆ ಆಧಾರವಾಗಿರುವನು. ಆ ತಳಪಾಯದ ಮೇಲೆ ಈ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡವೆಲ್ಲ ನಿಂತಿದೆ. ಈ ಸೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ನಾಶವಾಗದ ಬೀಜರೂಪದಿಂದ ಇರುವವನೂ ಅವನೇ. ಈ ಸೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿರುವ ವೈವಿಧ್ಯತೆಗಳೆಲ್ಲಾ ಅವನಲ್ಲಿರುವ ಬೀಜಗಳು. ಎಷ್ಟು ಸಲ ಪ್ರಳಯವಾದರೂ ಆ ಬೀಜಗಳು ಬೇರೆ ನಾಶವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅವು ಕೇವಲ ಅವ್ಯಕ್ತ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಹೋಗುತ್ತವೆ. ಆಗ ಸುಪ್ತಾವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿರುತ್ತವೆ. ಪುನಃ ಸೃಷ್ಟಿಯಾದಾಗ ಹೊಸ ನಾಮರೂಪಗಳನ್ನು ಧರಿಸಿ ಬರುತ್ತವೆ.

ತಪಾಮ್ಯಹಮಹಂ ವರ್ಷಂ ನಿಗೃಹ್ಣಾಮ್ಯುತ್ಸೃಜಾಮಿ ಚ ।
ಅಮೃತಂ ಚೈವ ಮೃತ್ಯುಶ್ಚ ಸದಸಚ್ಚಾಹಮರ್ಜುನ ॥ ೧೯ ॥

ಅರ್ಜುನ, ಬಿಸಿಲಿನಂತೆ ತಪಿಸುತ್ತೇನೆ, ಮಳೆಯನ್ನು ಸುರಿಸುತ್ತೇನೆ. ಅದನ್ನು ತಡೆಯುತ್ತೇನೆ. ನಾನೇ ಅಮರತ್ವ ಮತ್ತು ಮೃತ್ಯು; ಸತ್, ಅಸತ್ ಗುಣಗಳೂ ನಾನೆ.

ಭಗವಂತ ಪ್ರಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ಹೇಗೆ ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಯಾಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿರುವನು ಎಂಬುದನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಬಿಸಿಲಿನಂತೆ ತಪಿಸುತ್ತಿರುವವನು ಅವನು. ಈ ಬಿಸಿಲೇ ನಮಗೆಲ್ಲಾ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಒದಗಿಸುವುದು. ಸಸ್ಯಾದಿಗಳು ಬೆಳೆಯಬೇಕಾದರೆ ಸೂರ್ಯನ ಬೆಳಕು ಅದರ ಮೇಲೆ ಬೀಳಬೇಕು. ಆಗಲೇ ಅದು ಚುರುಕಾಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದು. ಮರಗಿಡಗಳೆಲ್ಲಾ ಸೂರ್ಯನ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಸಂಗ್ರಹಿಸಿ ಇಟ್ಟುಕೊಂಡು ಇರುವುವು. ಕಟ್ಟಿಗೆಯನ್ನು ಉರಿಸಿದಾಗ ನಮಗೆ ದೊರಕುವುದೇ ಅದು. ಕಲ್ಲಿದ್ದಲಿನಲ್ಲಿ ಹುದುಗಿರುವುದೇ ಅದು. ಅನಂತ ಸಾಗರದ ನೀರು ಆವಿಯಾಗಿ ಮೇಲೇಳುವುದೇ ಸೂರ್ಯ ತಪಿಸು ವುದರಿಂದ.

ಮಳೆಯನ್ನು ಸುರಿಸುತ್ತೇನೆ ಎನ್ನುವನು. ಮಳೆ ಬೀಳುವುದು ಅವನಿಂದ. ಮಳೆಯ ನೀರೇ ನಮ್ಮ ಜೀವನಾಧಾರ. ಬಾಳು ವಿಕಾಸವಾಗಬೇಕಾದರೆ ಮಳೆ ಬೀಳಬೇಕು. ಮಳೆ ಬಂದರೆ ಬೆಳೆ, ಬೆಳೆ ಇದ್ದರೆ ಪ್ರಾಣಿಗಳು ಮನುಷ್ಯ ಇವರೆಲ್ಲರೂ ತಮ್ಮ ಜೀವಗತಿಯನ್ನು ಅನುಸರಿಸಬೇಕಾದರೆ. ಹೇಗೆ ಮಳೆಯ ಹಿಂದೆ ಭಗವಂತನಿರುವನೋ ಹಾಗೆಯೇ ಅದನ್ನು ತಡೆಯುವುದರ ಹಿಂದೆಯೂ ಅವನೇ ಇರುವನು. ಮಳೆ ಜಾಸ್ತಿ ಆದರೂ ಕಷ್ಟ; ಮಳೆ ಬೀಳದೇ ಇದ್ದರೂ ಕಷ್ಟ. ಮನುಷ್ಯ ಅತಿವೃಷ್ಟಿ ಅನಾವೃಷ್ಟಿಗಳ ನಡುವೆ ಇರುತ್ತಾನೆ. ಸ್ವಲ್ಪ ಜಾಸ್ತಿ ಬಿದ್ದರೆ ಆಯಿತು ಅವನಾಟ; ಬೀಳುವುದು ಕಡಮೆಯಾದರೂ ಅವನಿಗೆ ವಿಪತ್ತು ಬರುವುದು. ಕೊಡುವುದರ ಹಿಂದೆ ಎಷ್ಟು ಅವನು ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿರುವನೋ ಅಷ್ಟೇ ತಡೆಯುವುದರ ಹಿಂದೆಯೂ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿರುವನು. ಅವನೇ ಅಮರತ್ವ ಮತ್ತು ಮೃತ್ಯು. ಎರಡು ವಿರೋಧ ಗುಣಗಳಿಗೂ ಅವನೊಡೆಯ. ಯಾರು ಜೀವನವನ್ನು ಭಗವಂತನನ್ನು ಕಾಣುವುದಕ್ಕೆ ವಿನಿಯೋಗಿಸುವರೋ ಮತ್ತು ಅದರಲ್ಲಿ ಜಯಶೀಲರಾಗಿರುವರೋ ಅವರನ್ನು ಜನನ ಮರಣಗಳ ಕೋಟಲೆಗಳಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿ ಅವರಿಗೆ ಅಮರತ್ವವನ್ನು ಕೊಡುವನು. ಯಾರು ಕೇವಲ ಇಂದ್ರಿಯ ಸುಖಾಭಿಲಾಶೆಯಲ್ಲಿಯೇ ಮತ್ತರಾಗಿ ಇರುವರೋ ಅವರು ಮೃತ್ಯುವನ್ನು ಅನುಭವಿಸಲೇ ಬೇಕು. ಪುನಃ ಪುನಃ ಹುಟ್ಟಬೇಕು, ಸಾವಿನ ದವಡೆಗೆ ಸಿಕ್ಕಬೇಕು. ಯಾವ ಕೈಗಳು ಮುಕ್ತನನ್ನು ಬಿಡುಗಡೆ ಮಾಡುವುವೋ ಅದೇ ಕೈಗಳು ಬದ್ಧಜೀವಿಯನ್ನು ಪುನಃ ಪುನಃ ಸಂಸಾರದ ಒರಳುಕಲ್ಲಿಗೆ ಹಾಕಿ ಚೆನ್ನಾಗಿ ರುಬ್ಬುತ್ತಿದೆ, ಅವನನ್ನು ಮುಂದೆ ಸಿದ್ಧಮಾಡಲು.

ಅವನೇ ಸತ್; ಎದುರಿಗೆ ಕಾಣುವ ಚರಾಚರಾತ್ಮಕವಾದ ವಿಶ್ವದ ಹಿಂದೆಲ್ಲ ಇರುವ ಏಕಮಾತ್ರ ಸತ್ಯ. ನಾವೊಂದು ಕನಸು ಕಂಡಾಗ ಕನಸಿನ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ವಸ್ತುವಿನ ಹಿಂದೆಯೂ ನಾನೆ ಇರುವೆನು. ಅದರಂತೆಯೇ ಈ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡ ಭಗವಂತನ ಒಂದು ಕನಸಿನಂತೆ. ಈ ಕನಸಿನಲ್ಲೆಲ್ಲೆಲ್ಲೂ ಅವನ ಅಂಶವೇ ಇರುವುದು. ಜಡದಲ್ಲಿ, ಚೇತನದಲ್ಲಿ, ಒಳ್ಳೆಯದರಲ್ಲಿ, ಕೆಟ್ಟದರಲ್ಲಿ, ಸಣ್ಣದರಲ್ಲಿ, ದೊಡ್ಡದರಲ್ಲಿ ಇರುವುದೆಲ್ಲಾ ಅವನೆ. ಅವನೇ ಅಸತ್; ಎಂದರೆ ಸುಳ್ಳಲ್ಲ, ಅವ್ಯಕ್ತ. ನಮಗೆ ಕಾಣುವುದು ವ್ಯಕ್ತ ಸ್ವರೂಪ. ಈ ವ್ಯಕ್ತ ಸ್ವರೂಪ ಬರುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಅವ್ಯಕ್ತ ಅವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿತ್ತು. ಅಲೆ ಏಳುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಸಾಗರದಲ್ಲಿ ಸುಪ್ತಾವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿತ್ತು. ಗಿಡ ವಿಕಾಸವಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಬೀಜದಲ್ಲಿ ಸೂಕ್ಷ್ಮಾವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿ ನಿದ್ರಿಸುತ್ತಿತ್ತು. ಕಾಣುವ ಸ್ಥೂಲದ ಹಿಂದೆ ಇರುವವನು ಅವನು. ಕಾಣದ ಸೂಕ್ಷ್ಮದ ಹಿಂದೆ ಇರುವವನೂ ಅವನೇ.

ತ್ರೈವಿದ್ಯಾ ಮಾಂ ಸೋಮಪಾಃ ಪೂತಪಾಪಾ ಯಜ್ಞೈರಿಷ್ಟ್ವಾ ಸ್ವರ್ಗತಿಂ ಪ್ರಾರ್ಥಯಂತೇ ।
ತೇ ಪುಣ್ಯಮಾಸಾದ್ಯ ಸುರೇಂದ್ರಲೋಕಮಶ್ನಂತಿ ದಿವ್ಯಾನ್ ದಿವಿದೇವಭೋಗಾನ್ ॥ ೨ಂ ॥

ಮೂರು ವೇದಗಳನ್ನು ಬಲ್ಲವರು ಯಜ್ಞದಿಂದ ನಮ್ಮನ್ನು ಪೂಜಿಸಿ ಸೋಮಪಾನ ಮಾಡಿ ಪಾಪಗಳನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡು ಸ್ವರ್ಗಲೋಕವನ್ನು ಪ್ರಾರ್ಥಿಸುತ್ತಾರೆ. ಅವರು ಪವಿತ್ರ ದೇವಲೋಕವನ್ನು ಹೊಂದಿ ಅಲ್ಲಿ ದಿವ್ಯವಾದ ಭೋಗಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಾರೆ.

ವೇದಗಳಲ್ಲಿ ಕರ್ಮಕಾಂಡ ಮತ್ತು ಜ್ಞಾನಕಾಂಡಗಳೆಂದು ಎರಡು ಭಾಗಗಳಿವೆ. ಒಂದು ಪ್ರವೃತ್ತ ಜೀವಿಗಳಿಗೆ. ಇನ್ನೊಂದು ನಿವೃತ್ತ ಜೀವಿಗಳಿಗೆ. ಇಲ್ಲಿ ಯಾಗಯಜ್ಞಾದಿಗಳನ್ನು ಮಾಡುವವರು ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆಯಿಂದ ಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ಆ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ದೇವತೆಗಳನ್ನು ಉಪಾಸನೆ ಮಾಡಿ ಸೋಮರಸ ವನ್ನು ಅವರಿಗೆ ನೈವೇದ್ಯ ಮಾಡಿ ಉಳಿದುದನ್ನು ಪ್ರಸಾದದಂತೆ ಪಾನಮಾಡುತ್ತಾರೆ, ಮತ್ತು ದೇವತೆಗಳನ್ನು ಸ್ವರ್ಗಲೋಕದಲ್ಲಿ ಭೋಗವನ್ನು ಅನುಭವಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಪ್ರಾರ್ಥಿಸುತ್ತಾರೆ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಹೀಗೆ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಮಾಡುವುದು ವ್ಯರ್ಥವಾಗುವುದು ಎಂದು ಹೇಳುವುದಿಲ್ಲ. ಸ್ವರ್ಗಾದಿ ಲೋಕಗಳು ಇಲ್ಲವೆಂತಲೂ ಹೇಳುವುದಿಲ್ಲ. ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಎಂದೂ ನಿಷ್ಪ್ರಯೋಜಕವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ದೇವರು ನಾವು ಕೇಳಿದುದನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ದೈವಭೋಗಗಳೂ ಇಲ್ಲವೆನ್ನುವುದಿಲ್ಲ. ಅದನ್ನೂ ಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ಅವು ಶ್ರೇಷ್ಠ ವಸ್ತುವಲ್ಲ. ಆದರೆ ಮನುಷ್ಯನಲ್ಲಿ ಭೋಗವಾಸನೆ ಇದೆ. ಈ ದೇಹದಲ್ಲಿ ಹಲವು ಸುಖಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿಸಿರುವನು. ಆದರೆ ಈ ಸ್ಥೂಲ ದೇಹಕ್ಕೆ ಒಂದು ಮಿತಿ ಇದೆ. ನಮಗೆ ಬೇಕಾದಷ್ಟನ್ನು ಈ ದೇಹದ ಮೂಲಕ ಅನುಭವಿಸಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದಕ್ಕೆ ಬೇರೊಂದು ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾದ ದೇಹವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗುವುದು. ಇದನ್ನು ಪ್ರಾರ್ಥಿಸುತ್ತಾರೆ. ದೇವರು, ಪಾಪ ಅನುಭವಿಸಲಿ ಎಂದು ಕೇಳಿದುದನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ದೇವಲೋಕವೆಂದರೆ ಅವರು ಬೇರೊಂದು ಲೋಕಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಅನುಭವಿಸುತ್ತಾರೆಂದು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ನಾವಿರುವ ಲೋಕದಲ್ಲೆ ನರಕ ಸ್ವರ್ಗಗಳೆರಡೂ ಇವೆ. ಶ್ರೀಮಂತರ ಕುಲದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಾ ಭೋಗಗಳ ಮಧ್ಯೆ ಜನ್ಮವೆತ್ತುವುದು ದೇವಲೋಕದಲ್ಲಿ ಜನ್ಮವೆತ್ತಿದಂತೆ. ಹುಟ್ಟು ಬಡತನ ಕಿತ್ತು ತಿನ್ನುತ್ತಿರುವಾಗ ರೋಗರುಜಿನಗಳು ಕೊಳೆ ಕಸಗಳ ಮಧ್ಯೆ ಜನ್ಮವೆತ್ತುವುದು ಒಂದು ನರಕದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿದಂತೆಯೇ. ಅಂತೂ ದೇವರು ನಾವು ಕೇಳಿದುದನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ಸ್ವರ್ಗದಲ್ಲಿ ಅನುಭವಿಸಬೇಕೆಂದರೆ ಅದೇ ಲೋಕಕ್ಕೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಕಳುಹಿಸುತ್ತಾನೆ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದ ಸ್ವರ್ಗದ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಇರಬೇಕೆಂದರೆ ಆ ಸ್ಥಳವನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ಇವುಗಳೆಲ್ಲಾ ತಾತ್ಕಾಲಿಕ. ಎಂದೆಂದಿಗೂ ನಾವು ಅಲ್ಲಿಯೇ ಇರುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಇಲ್ಲಿ ಕೆಲವು ಪುಣ್ಯಕರ್ಮ ಗಳು ಮತ್ತು ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯಿಂದ ಅಲ್ಲಿ ಕೆಲವು ಕಾಲ ಇರುವ ಹಕ್ಕನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತೇವೆ.

ತೇ ತಂ ಭುಕ್ತ್ವಾ ಸ್ವರ್ಗಲೋಕಂ ವಿಶಾಲಂ ಕ್ಷೀಣೇ ಪುಣ್ಯೇ ಮರ್ತ್ಯಲೋಕಂ ವಿಶಂತಿ ।
ಏವಂ ತ್ರಯೀಧರ್ಮಮನುಪ್ರಪನ್ನಾ ಗತಾಗತಂ ಕಾಮಕಾಮಾ ಲಭಂತೇ ॥ ೨೧ ॥

ಆ ವಿಶಾಲವಾದ ಸ್ವರ್ಗಲೋಕಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿಸಿ ಪುಣ್ಯಕ್ಷೀಣವಾದಮೇಲೆ ಪುನಃ ಮರ್ತ್ಯಲೋಕವನ್ನು ಹೊಂದುತ್ತಾರೆ. ಮೂರು ವೇದಗಳ ಅನುಸಾರವಾಗಿ ಕರ್ಮಮಾಡುವ ಇವರು ಫಲವನ್ನು ಬಯಸುವುದರಿಂದ ಜನನ ಮರಣವನ್ನು ಹೊಂದುತ್ತಾರೆ.

ಇವರು ಸಂಪಾದಿಸಿದ ಪುಣ್ಯ ಸಾಂತವಾದುದು. ಇದರಿಂದ ಅವರು ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಸ್ವರ್ಗಲೋಕ ದಲ್ಲಿ ಇರುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ನಾವು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಹೋದ ಬುತ್ತಿ ತೀರಿದೊಡನೆ ಅಲ್ಲಿಂದ ಮರ್ತ್ಯಲೋಕಕ್ಕೆ ನಾವು ಪುನಃ ಉರುಳಬೇಕಾಗುವುದು. ನಾವೊಂದು ನಾಟಕ ನೋಡಲು ಟಿಕೇಟು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗಬೇಕು. ನಾಟಕ ಪೂರ್ತಿ ಆದೊಡನೆ ನಾವು ಅಲ್ಲೇ ಇರುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಹಿಂತಿರುಗಿ ಮನೆಗೆ ಬರಬೇಕು. ಇನ್ನೊಮ್ಮೆ ನಾಟಕ ನೋಡಬೇಕೆಂದರೆ ಬೇರೆ ಟಿಕೀಟನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳ ಬೇಕು. ಹಿಂದಿನ ಟಿಕೀಟು ಅಂದಿಗೆ ತೀರಿಹೋಯಿತು. ಹಾಗೆಯೇ ಸ್ವರ್ಗಲೋಕದ ಅನುಭವ. ನಾವು ಎಷ್ಟನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಂಡಿರುವೆವೊ ಅದು ತೀರಿದಮೇಲೆ ನಾವು ಅಲ್ಲಿ ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಇರುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅಲ್ಲಿಂದ ನಮ್ಮನ್ನು ಈ ಮರ್ತ್ಯಲೋಕಕ್ಕೆ ತಳ್ಳುವರು. ನಾವು ಮಳೆಯಲ್ಲಿ ಬಿದ್ದು, ಬೆಳೆಯಲ್ಲಿ ಸೇರಿ ಮನುಷ್ಯ ದೇಹವನ್ನೊ ಪ್ರಾಣಿದೇಹವನ್ನೊ ನಮ್ಮ ಕರ್ಮಾನುಸಾರ ಪಡೆಯ ಬೇಕಾಗಿದೆ.

ಕರ್ಮಕಾಂಡವನ್ನು ಮಾಡುವ ಮೂರು ವೇದಗಳನ್ನು ಬಲ್ಲವರ ಗತಿಯೂ ಇದೆ. ಇವರು ಮುಕ್ತಿಯನ್ನು ಆಶಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಸ್ವರ್ಗದಲ್ಲಿ ಭೋಗವನ್ನು ಆಶಿಸುತ್ತಾರೆ. ಯಾವಾಗ ಭೋಗವೇ ಇವರ ಗುರಿಯಾಗಿದೆಯೋ, ಪುನಃ ಈ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಅವರು ಬರಬೇಕಾಗಿದೆ. ಇಲ್ಲಿ ಹಲವಾರು ಪುಣ್ಯ ಕೆಲಸವನ್ನು ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆಯಿಂದ ಮಾಡಿ ಪುನಃ ಕೆಲವು ಕಾಲ ಸ್ವರ್ಗದಲ್ಲಿ ಇರುವ ಹಕ್ಕನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಾರೆ. ಅಲ್ಲಿ ಅದು ಮುಗಿದಮೇಲೆ ಪುನಃ ಈ ಮರ್ತ್ಯಲೋಕದಲ್ಲಿಯೇ ಹೊಸ ಕರ್ಮ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ನಮಗೆ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವಿರುವುದರಿಂದ ಸ್ವರ್ಗಲೋಕಕ್ಕೆ ಹೋಗುವ ಪುಣ್ಯಸಂಪಾದನೆಗೆ ಬರಬೇಕಾಗಿದೆ.

ಎಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಭೋಗವೇ ನಮ್ಮ ಗುರಿಯಾಗಿದೆಯೋ, ಅದು ದೇವಲೋಕದಲ್ಲಿರಬಹುದು ಅಥವಾ ನಮ್ಮ ಈ ಕರ್ಮಲೋಕದಲ್ಲಿಯೇ ಇರಬಹುದು, ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ನಾವು ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಹಲವು ವೇಳೆ ಬಂದು ಹೋಗುತ್ತಿರಬೇಕಾಗುವುದು. ಈ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಒಂದು ಬಾಗಿಲಿನಿಂದ ಬರುತ್ತೇವೆ; ಮತ್ತೊಂದು ಬಾಗಿಲಿನಿಂದ ಹೋಗುತ್ತೇವೆ. ನಾಟಕ ಮಂದಿರದಲ್ಲಿ ರಂಗಭೂಮಿಯ ಮೇಲೆ ಪಾತ್ರಧಾರಿ ಒಂದು ಮೂಲೆಯಿಂದ ಬಂದು ಮತ್ತೊಂದು ಮೂಲೆಯ ಮೂಲಕ ಹೋಗುವಂತೆ ಇದು. ಬರುವುದು ಹೋಗುವುದು ಜೀವಿಯ ಪಾಡಾಗುವುದು. ಬರುವಾಗಲೂ ಇದೇ ಕೊನೆ ಎಂದು ಹೇಳುವ ಹಾಗಿಲ್ಲ; ಹೋಗುವಾಗಲೂ ಇದೇ ಕೊನೆ, ಇನ್ನುಮೇಲೆ ನಾನು ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ ಎಂತಲೂ ಹೇಳುವಹಾಗಿಲ್ಲ. ಭೋಗವಾಸನೆ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಇರುವವರೆಗೆ ಗಾಣಕ್ಕೆ ಕಟ್ಟಿದ ಎತ್ತಿನಂತೆ ನಾವು ಸಂಸಾರದ ಗಾಣದ ಸುತ್ತಲೂ ಸುತ್ತುತ್ತಿರಬೇಕಾಗುವುದು. ಸತ್ತರೆ ಬಿಡುಗಡೆ ಏನಿಲ್ಲ ನಮಗೆ; ರಾತ್ರಿ ಎತ್ತನ್ನು ಒಳಗೆ ಕಟ್ಟುವಂತೆ ಅದು. ಪುನಃ ಬೆಳಗೆದ್ದಮೇಲೆ ನೊಗ ಕೊರಳಮೇಲೆ ಬೀಳುವುದು.

ಅನನ್ಯಾಶ್ಚಿಂತಯಂತೋ ಮಾಂ ಯೇ ಜನಾಃ ಪರ್ಯುಪಾಸತೇ ।
ತೇಷಾಂ ನಿತ್ಯಾಭಿಯುಕ್ತಾನಾಂ ಯೋಗಕ್ಷೇಮಂ ವಹಾಮ್ಯಹಂ ॥ ೨೨ ॥

ಯಾರು ಅನನ್ಯಭಾವದಿಂದ ನನ್ನನ್ನು ಚಿಂತಿಸುತ್ತಾ ನನ್ನನ್ನು ಭಜಿಸುತ್ತಾರೊ, ನನ್ನಲ್ಲಿಯೇ ನಿರತರಾಗಿರುವ ಅವರ ಯೋಗಕ್ಷೇಮವನ್ನು ನಾನು ವಹಿಸುತ್ತೇನೆ.

ದೇವರನ್ನು ನಾವು ಏನನ್ನೂ ಕೇಳದೆ ಇದ್ದರೆ ಅವನು ನಮ್ಮನ್ನು ಮರೆಯಬಹುದು. ಅದಕ್ಕೆ ನಾವು ಮಧ್ಯೆಮಧ್ಯೆ ಅವನಿಗೆ ನಮಗೆ ಬೇಕಾದುದನ್ನು ಜ್ಞಾಪಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವೆವು. ನಾವು ಕೇಳದೇ ಇದ್ದರೂ ಅತ್ಯಂತ ಆವಶ್ಯಕವಾಗಿರುವುದನ್ನು ನಮಗೆ ದೇವರು ಕೊಡುವನು. ಕೇಳಿಸಿಕೊಂಡು ಕೊಡುವವನು ಅವನಲ್ಲ. ಕೇಳಿಸಿಕೊಳ್ಳದೆಯೇ ಕೊಡುವನು. ಎಳೆಯ ಮಗುವಿನಿಂದ ಕೇಳಿಸಿಕೊಂಡು ತಾಯಿ ಅದಕ್ಕೆ ಕಾಲಕಾಲಕ್ಕೆ ಆಹಾರಾದಿಗಳನ್ನು ಕೊಡುವುದಿಲ್ಲ. ಕೇಳಿಸಿಕೊಳ್ಳದೆಯೇ ಅದಕ್ಕೆ ಎಲ್ಲ ವನ್ನೂ ಮಾಡುತ್ತಾಳೆ. ಹಾಗೆಯೇ ಭಗವಂತ ಭಕ್ತರ ಸರ್ವಸ್ವವನ್ನೂ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ಭಕ್ತ ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಭಗವಂತನ ಭಕ್ತನಾಗಿರಬೇಕು. ಅವನ ಭಕ್ತಿ ಅನನ್ಯವಾಗಿರಬೇಕು. ಯಾವಾ ಗಲೂ ಭಗವಂತನನ್ನೇ ಚಿಂತಿಸುತ್ತಿರಬೇಕು. ಭಗವಂತನನ್ನು ಏಕಮಾತ್ರ ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಆರಾಧಿಸು ತ್ತಿರಬೇಕು. ಅವನು ದೇವರಿಂದ ಯಾವ ಲೌಕಿಕವಾದುದನ್ನೂ ಬೇಡುವುದಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನಿಗೆ ದೇವರ ಉಗ್ರಾಣದಲ್ಲಿರುವ ಅಷ್ಟೈಶ್ವರ್ಯ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಭಗವಂತನ ಪ್ರೀತಿಯೊಂದೇ ಬೇಕಾಗಿರುವುದು. ಅನನ್ಯ ಎಂದರೆ ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿ ಭಗವಂತನ ಕಡೆ ಹರಿಯುತ್ತಿರಬೇಕು. ಒಂದು ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಅವನನ್ನು ಚಿಂತಿಸುವುದು, ಮತ್ತೊಂದು ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಆತನನ್ನು ಚಿಂತಿಸದೇ ಇರುವುದು, ಹಾಗಲ್ಲ. ಲಾಭನಷ್ಟಗಳಲ್ಲಿ, ಸುಖದುಃಖಗಳಲ್ಲಿ, ಜನನಮರಣಗಳಲ್ಲಿ, ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿ ಭಕ್ತ ಭಗವಂತನನ್ನು ಆಶಿಸುತ್ತಿದ್ದರೆ ಅದು ಅನನ್ಯವಾಗುವುದು.

ಇಂತಹ ನಿತ್ಯಯುಕ್ತರಾದವರ ಯೋಗಕ್ಷೇಮವನ್ನು ದೇವರು ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಇಂತಹ ಭಕ್ತರು ಪ್ರಾಪಂಚಿಕವಾದ ಏನನ್ನೂ ಮಾಡಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಅವರ ಮನಸ್ಸೆಲ್ಲಾ ಭಗವಂತನಿಂದ ತುಂಬಿ ತುಳುಕಾಡುತ್ತಿರುವುದು. ಯಾರು ತಮ್ಮ ಸರ್ವಸ್ವವನ್ನೂ ಭಗವಂತನಿಗೆ ಧಾರೆಯೆರೆದು ಅವನಲ್ಲಿಯೇ ಶರಣಾಗಿ, ಅವನನ್ನೇ ಪ್ರೀತಿಸುವರೋ ಅವರ ಜವಾಬ್ದಾರಿಯನ್ನು ದೇವರು ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುವನು. ಅವನ ಹೆಸರಿನಲ್ಲಿ ನಾವು ನಿಂತರೆ ಅವನು ನಮ್ಮ ಕೈಹಿಡಿದು ನಡೆಸುವನು. ಅವನು ಭಕ್ತನ ಯೋಗ ಮತ್ತು ಕ್ಷೇಮ ಎರಡನ್ನೂ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುವೆನೆಂದು ಭರವಸೆ ಇತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ಯೋಗ ಎಂದರೆ ಯಾವುದು ಅತ್ಯಂತ ಆವಶ್ಯಕವಾಗಿದೆಯೋ ಅವನ್ನೆಲ್ಲಾ ಅವನು ಅನುಗ್ರಹಿಸುವನು. ಕ್ಷೇಮ ಎಂದರೆ ನಮಗೆ ಅತ್ಯಂತ ಆವಶ್ಯಕವಾಗಿರುವುದನ್ನು ರಕ್ಷಿಸುವನು.

ದೇಹಕ್ಕೆ ಆರೋಗ್ಯ ಬೇಕು, ದೃಢತೆ ಬೇಕು. ಆಗ ಮಾತ್ರ ಸಾಧನೆ ಮಾಡುಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗುವುದು. ಈ ದೇಹ ಎಂಬ ಯಂತ್ರ ಕೆಲಸ ಮಾಡಬೇಕಾದರೂ ಅದಕ್ಕೆ ಆಹಾರಾದಿಗಳು ಬೇಕು. ಇಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ದುರ್ಬಲವಾಗಿ ಹಲವು ರೋಗರುಜಿನಗಳಿಗೆ ತುತ್ತಾಗುವುದು. ದೇವರಿಗೆ ನಾವು ಪರಿಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಅರ್ಪಿಸಿದರೆ, ನಮಗೆ ಏನೇನು ಬೇಕೋ ಅದನ್ನೆಲ್ಲಾ ಅವನು ಕೊಡುವನು. ಯಾರ ಮೂಲಕವಾಗಿಯೋ ಅದನ್ನು ಒದಗಿಸುವನು. ಹಲವು ಭಕ್ತರ ಜೀವನವೇ ಇದಕ್ಕೆ ಉದಾಹರಣೆ ಯಾಗಿದೆ. ಹೇಗೋ ಎಂತೋ ದೇವರು ಇವರಿಗೆ ಅತ್ಯಂತ ಆವಶ್ಯಕವಾಗಿ ಬೇಕಾದುದನ್ನು ಕೊಟ್ಟು ಹೋಗಿರುವನು. ಹಿಂದೆ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಈ ನಿಯಮ ಸತ್ಯ. ಹಾಗೆಯೇ ಯಾವುದನ್ನು ಅತ್ಯಂತ ಆವಶ್ಯಕವಾಗಿ ಸಂರಕ್ಷಿಸಬೇಕಾಗಿದೆಯೊ ಅದನ್ನು ಕೂಡಾ ಅವನೇ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಅವನು ಹೊರಗಿನ ರಕ್ಷೆಯನ್ನು ಬೇಡುವುದಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಭಗವಂತನೇ ಅವನ ಏಕಮಾತ್ರ ರಕ್ಷೆ. ಅವನು ದೇವರನ್ನು ರಕ್ಷಿಸು ಎಂತಲೂ ಕೇಳುವುದಿಲ್ಲ. ಕೇಳದೆ ಇದ್ದರೂ ಅದನ್ನು ಮಾಡಿಯೇ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಭಗವಂತನನ್ನು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಪ್ರೀತಿಸಿದರೆ ಅವನಲ್ಲಿ ಶರಣಾಗತನಾದರೆ, ಭಕ್ತನಿಗೆ ಯಾವ ಕೊರತೆಯೂ ಇರುವುದಿಲ್ಲ.

ಯೇಽಪ್ಯನ್ಯದೇವತಾ ಭಕ್ತಾ ಯಜಂತೇ ಶ್ರದ್ಧಯಾನ್ವಿತಾಃ ।
ತೇಽಪಿ ಮಾಮೇವ ಕೌಂತೇಯ ಯಜಂತ್ಯವಿಧಿಪೂರ್ವಕಮ್ ॥ ೨೩ ॥

ಅರ್ಜುನ, ಯಾರು ಶ್ರದ್ಧಾಪೂರ್ವಕ ಅನ್ಯ ದೇವತೆಗಳನ್ನು ಪೂಜಿಸುತ್ತಾರೊ ಅವರು ಕೂಡಾ ವಿಧಿವಿಹೀನವಾಗಿ ಪೂಜಿಸಿದರೂ ನನ್ನನ್ನೇ ಪೂಜಿಸುತ್ತಾರೆ.

ಹಲವರಿಗೆ ದೇವರಿಗಾಗಿ ದೇವರು ಬೇಕಿಲ್ಲ. ಅವರಿಗೆ ಇನ್ನೂ ಹಲವು ಸಾಂಸಾರಿಕ ವಾಸನೆಗಳಿವೆ. ಅವರು ಪ್ರಾಪಂಚಿಕ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿಸಬೇಕೆಂದು ಆಶಿಸುತ್ತಾರೆ. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ತಮ್ಮ ಉದ್ದೇಶ ಸಾಧನೆಗೆ ಒಬ್ಬೊಬ್ಬ ದೇವತೆಗಳ ಹತ್ತಿರ ಹೋಗುತ್ತಾರೆ. ಐಶ್ವರ್ಯ ಬೇಕಾದವರು ಲಕ್ಷ್ಮಿಯ ಹತ್ತಿರ ಹೋಗುತ್ತಾರೆ. ಕಾಲರ, ಪ್ಲೇಗು, ಸಿಡುಬು ಮುಂತಾದುವು ಬರದೇ ಇರಲೆಂದು ಆಯಾ ದೇವತೆಗಳ ಹತ್ತಿರ ಹೋಗಿ ಬೇಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ. ಅವರು ತಾವು ಯಾವ ದೇವರನ್ನಾದರೂ ಪೂಜಿಸಲಿ, ಕೇಳಲಿ, ಅದರ ಹಿಂದೆ ಶ್ರದ್ಧೆ ಇದ್ದರೆ, ಅದನ್ನು ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಯಾದ ಭಗವಂತನೇ ನಡೆಸಿಕೊಡುವನು. ಅವರಿಗೆ ತಾವು ಮಾಡುವ ಕೆಲಸದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಶ್ರದ್ಧೆ ಇರಬೇಕು. ಕಾಟಾಚಾರಕ್ಕಾಗಿ ಮಾಡಕೂಡದು. ಯಾವಾಗ ಶ್ರದ್ಧೆ ಇದೆಯೋ ಆಗ ದೇವರು ಅದನ್ನು ಲಾಲಿಸುತ್ತಾನೆ. ಯಾವುದೋ ಮಾರಮ್ಮನನ್ನೋ, ಶನಿಯನ್ನೊ, ಗಣಪತಿಯನ್ನೊ ಕೇಳುತ್ತಾನೆ. ನಾನೇಕೆ ಕೊಡಬೇಕು ಎನ್ನುವುದಿಲ್ಲ ದೇವರು. ಇವರೆಲ್ಲ ಭಗವಂತನ ಪರವಾಗಿ ಇರುವವರು. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನೂ ತನ್ನ ವಿಕಾಸಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತಹ ಭಗವಂತನ ಭಾವನೆಯನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು ಅವನಲ್ಲಿ ಶರಣಾಗುತ್ತಾನೆ. ಎಲ್ಲ ದೇವ ದೇವಿಯರ ಹಿಂದೆ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದು ಭಗವಂತನ ಶಕ್ತಿಯೆ. ನಮ್ಮ ಮನೆಯ ಮುಂದಿರುವ ಅಂಚೆ ಪೆಟ್ಟಿಗೆಗೆ ನಾವು ಕಾಗದವನ್ನು ಹಾಕುತ್ತೇವೆ. ದೊಡ್ಡ ಪೋಸ್ಟಾಫೀಸಿನವರು ತಮ್ಮಲ್ಲಿ ಹಾಕಿದ ಕಾಗದವನ್ನು ಮಾತ್ರ ವಿಲೇವಾರಿ ಮಾಡಿ, ಜನ ತಮ್ಮ ಮನೆ ಹತ್ತಿರ ಇರುವ ಪೋಸ್ಟ್ ಬಾಕ್ಸ್ಗೆ ಹಾಕಿದ್ದರೆ ‘ನನಗೆ ಹಾಕಿಲ್ಲ’ ಎಂದು ಸುಮ್ಮನೆ ಇರುತ್ತಾರೆಯೆ? ರಸ್ತೆಯ ಅಂಚಿನ ಪೆಟ್ಟಿಗೆಯಲ್ಲಿರುವುದನ್ನು ಹೊತ್ತುಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದಕ್ಕೂ ದೊಡ್ಡ ಪೋಸ್ಟಾಫೀಸಿನಿಂದ ನೌಕರ ಬರುತ್ತಾನೆ. ಹಾಗೆಯೇ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ದೇವತೆಗಳು. ಅವರ ಹಿಂದೆ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿರುವುದು ಒಂದೇ ದೇವರ ಶಕ್ತಿ. ನಿಜವಾಗಿ ಹಲವಾರು ದೇವತೆಗಳಿಲ್ಲ, ಒಂದೇ ದೇವರ ಹಲವು ರೂಪಗಳಿವೆ ಅಷ್ಟೆ.

ಲೌಕಿಕವಾದುದನ್ನು ಆಯಾ ದೇವತೆಗಳಿಂದ ಯಾಚಿಸುತ್ತಿರುವವನು ಅವಿಧಿಪೂರ್ವಕ ಮಾಡು ತ್ತಿರುವನು. ಎಂದರೆ ಅವರಿಗೆ ಭಗವಂತನ ಜ್ಞಾನವಿಲ್ಲ. ಅವನು ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿ, ಎಲ್ಲ ಕಡೆ, ಎಲ್ಲಾ ದೇವದೇವತೆಗಳ ಮೂಲಕ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿರುವನು ಎಂಬ ಜ್ಞಾನವಿಲ್ಲ ಅವನಿಗೆ. ಅವನಿಗೆ ಜ್ಞಾನವಿಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ದೇವರು ಮಾಡುವ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡದೆ ಬಿಡುತ್ತಾನೆಯೆ? ಯಾವುದನ್ನೊ ಬಾಯಿ ರುಚಿಗೆ ತಿನ್ನುತ್ತೇವೆ ನಾವು. ಕ್ರಮೇಣ ಅದು ನಾಲಿಗೆಯಿಂದ ಜಾರಿ, ಹೊಟ್ಟೆಗೆ ಹೋಗಿ ಅಲ್ಲಿ ಹಲವಾರು ರಸಗಳೊಂದಿಗೆ ಬೆರತು ಜೀರ್ಣವಾಗಿ ನಮ್ಮ ದೇಹದ ರಕ್ತ ಮಾಂಸವಾಗುವುದು. ನಾವು ಈ ಉದ್ದೇಶದಿಂದ ತಿನ್ನಲಿಲ್ಲ. ಬರೀ ಬಾಯಿ ಚಪಲಕ್ಕೆ ತಿಂದೆವು ಎಂದರೆ ಹೊಟ್ಟೆ ತಾನು ಮಾಡುವ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲವೆ? ತನ್ನ ದೇಹಕ್ಕೆ ಶಕ್ತಿ ಬರಲಿ ಎಂದು ತಿಂದರೂ ಹೊಟ್ಟೆ ಅದೇ ಕೆಲಸಮಾಡುವುದು. ಇದಾವುದು ಗೊತ್ತಿಲ್ಲದೆ ರುಚಿಯಾಸೆಗೆ ತಿಂದರೂ ಹೊಟ್ಟೆ ಅದೇ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದು. ಹಾಗೆಯೇ ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಯಾದ ಭಗವಂತನಿಲ್ಲದ ಸ್ಥಳವಿಲ್ಲ. ಅವನು ಸರ್ವಶಕ್ತ ಎಂದು ಯಾವ ಹೆಸರೂ ಕೊಡದೆ ಚಿಂತಿಸಿದರೂ ಅವನಿಗೆ ಹೋಗುವುದು. ಈ ವೇದಾಂತ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲದ ಹಳ್ಳಿಯವನೂ,‘ನಮ್ಮಮ್ಮ ಮಾರಮ್ಮ, ನನ್ನ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಕೇಳುತ್ತಾಳೆ, ನಮಗೆ ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾಳೆ’ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದರೂ ಅದನ್ನೆಲ್ಲಾ ನೆರೆವೇರಿಸಿ ಕೊಡುವವನೂ ಆ ಪರಮಾತ್ಮನೆ.

ಅಹಂ ಹಿ ಸರ್ವಯಜ್ಞಾನಾಂ ಭೋಕ್ತಾ ಚ ಪ್ರಭುರೇವ ಚ ।
ನ ತು ಮಾಮಭಿಜಾನಂತಿ ತತ್ತ್ವೇನಾತಶ್ಚ್ಯವಂತಿ ತೇ ॥ ೨೪ ॥

ಸರ್ವ ಯಜ್ಞಗಳ ಭೋಕ್ತೃವೂ, ಪ್ರಭುವೂ ನಾನೆ. ಆದರೆ ಅವರು ನನ್ನನ್ನು ಯಥಾರ್ಥವಾಗಿ ತಿಳಿಯರು. ಆದುದರಿಂದ ಅವರು ಚ್ಯುತರಾಗುತ್ತಾರೆ.

ಭೋಗ ವಾಸನೆಯುಳ್ಳವರು, ಹಲವು ಯಾಗ ಯಜ್ಞಗಳನ್ನು ಮಾಡಿ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಮಾಡಿದರೂ, ಕೊನೆಗೆ ಅದೆಲ್ಲವೂ ಸರ್ವ ದೇವೇಶನಾದ ಪರಮಾತ್ಮನಿಗೆ ಹೋಗುವುದು. ಇವರ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಈಡೇರುವುದೂ ಕೂಡಾ ಆ ಒಂದೇ ಪರಮಾತ್ಮನಿಂದ. ಬೇರೆ ಬೇರೆ ದೇವರುಗಳೆಲ್ಲ ಆ ಒಂದೇ ಭಿನ್ನ ಭಿನ್ನ ಸ್ವರೂಪಗಳು ಅಷ್ಟೆ. ನಾವು ಮಾಡುವುದೆಲ್ಲಾ ಅವನಿಗೆ ಅರ್ಪಿತವಾಗುವುದು. ಎಲ್ಲಾ ಯಾಗ ಯಜ್ಞಗಳಿಗೂ ಒಡೆಯನು ಅವನು. ಆದರೆ ಅಜ್ಞರು ಯಥಾರ್ಥವಾಗಿ ಇದನ್ನು ತಿಳಿಯರು. ಬೇರೆ ಬೇರೆ ದೇವರು ಇವರು ಕೇಳಿದುದನ್ನು ಕೊಡುವುದಕ್ಕೆ ಸ್ವತಂತ್ರರಾಗಿರುವರೆಂದು ಭಾವಿಸಿದರೂ ಕೊಡುವವನು ಒಬ್ಬನೆ. ಅವನು ಹೇಗೆ ಇದ್ದಾನೆಯೊ ಹಾಗೆ ತಿಳಿದುಕೊಂಡರೆ ಇತರ ಕ್ಷುದ್ರದೇವತೆಗಳ ಬಳಿಗೆ ಹೋಗದೆ ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಯಾದ ಭಗವಂತನೆಡೆಗೆ ಬರುವನು. ದೇವರೊಬ್ಬನೆ ಈ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಪಡೆಯಲು ಯೋಗ್ಯವಾದುದು, ಉಳಿದವುಗಳೆಲ್ಲ ಕ್ಷಣಿಕ, ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬಾರದವು ಎಂಬುದನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅರಿತವನು ದೇವರನ್ನು ಲೌಕಿಕ ವಸ್ತುಗಳಿಗಾಗಿ ಹೇಗೆ ಕೇಳುತ್ತಾನೆ! ಇದು ವಜ್ರದ ಗಣಿಗೆ ಹೋಗಿ ಗಾಜಿನ ಚೂರನ್ನು ಕೇಳಿದಂತೆ. ಆದರೆ ಇದು ಅವರಿಗೆ ತಿಳಿಯದು. ಅಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿದ್ದಾರೆ. ಅವರಿಗೆ ಬೆಲೆ ಬಾಳತಕ್ಕಂತಹ ವಸ್ತುಗಳೇ ಇಂದ್ರಿಯಕ್ಕೆ ಪ್ರಿಯವಾದ ವಿಷಯ ವಸ್ತುಗಳು. ಅದನ್ನೇ ದೇವರಿಂದ ಬೇಡುತ್ತಾರೆ. ದೇವರೂ ಕೂಡಾ ಅದನ್ನೆ ಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ಅದೇ ನಾದರೂ ಕೆಟ್ಟರೆ, ಕಳೆದು ಹೋದರೆ, ದುಃಖಿತರಾಗಿ ಹಳೆಯ ಆಟದ ಸಾಮಾನಿನ ರಿಪೇರಿಗೊ, ಹೊಸ ಆಟದ ಸಾಮಾನನ್ನು ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕೊ ಪುನಃ ದೇವರ ಹತ್ತಿರ ಬರುತ್ತಾರೆ. ಅವರಿಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ, ದೇವರ ಹತ್ತಿರ ಬಗೆಬಗೆಯ ಆಟದ ಸಾಮಾನುಗಳಿವೆ, ಅವನು ಯಾವುದನ್ನು ಕೇಳಿದರೂ ಕೊಡಬಲ್ಲ ಎಂಬುದು. ಆದರೆ ದೇವರಲ್ಲದೆ ಅನ್ಯವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಕೇಳಿದರೆ ಆ ವಸ್ತುಗಳಿಗೆ ದಾಸನಾಗುತ್ತಾನೆ. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಪಡಬಾರದ ಕಷ್ಟ ಪಡಬೇಕಾಗುವುದು, ದುಃಖ ಅನುಭವಿಸಬೇಕಾಗುವುದು, ಎಂಬುದನ್ನು ಇನ್ನೂ ಅವನು ಅರಿಯಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅವನು ದೇವರನ್ನು ಸೇರದೆ ಕೆಳಕ್ಕೆ ಬೀಳುವುದಕ್ಕೆ ಕಾರಣವೇ ದೇವರ ಮೇಲೆ ಇನ್ನೂ ಪ್ರೀತಿ ಉದಿಸದೇ ಇರುವುದು. ಅವನೇನೋ ದೇವರ ಮನೆ ಬಾಗಿಲಿಗೆ ಹೋಗುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ಹೋಗಿ ಅಲ್ಲಿ ಕೇಳುವುದೇನು? ಭಿಕ್ಷುಕನಂತೆ ಒಂದು ಹಿಡಿ ಭಿಕ್ಷೆ. ದೇವರು ಅದನ್ನು ಕೊಟ್ಟು ಕಳುಹಿಸುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ದೇವರನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸಿದರೆ, ಅವನೇ ಬೇಕು ಬೇರೆ ಯಾವುದೂ ಅಲ್ಲ ಎಂಬುದನ್ನು ನಮ್ಮ ವ್ಯಾಕುಲತೆಯಲ್ಲಿ ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸಿದರೆ, ಅವನು ಪರಜ್ಞಾನ ಮತ್ತು ಪರಭಕ್ತಿ ಯನ್ನು ಕೊಡಲು ಸಿದ್ಧನಾಗಿರುವನು. ಆದರೆ ಅದನ್ನು ಬೇಡುವವರು ಬೇಕಲ್ಲ!

ಯಾಂತಿ ದೇವವ್ರತಾ ದೇವಾನ್ ಪಿತೄನ್ ಯಾಂತಿ ಪಿತೃವ್ರತಾಃ ।
ಭೂತಾನಿ ಯಾಂತಿ ಭೂತೇಜ್ಯಾ ಯಾಂತಿ ಮದ್ಯಾಜಿನೋಽಪಿ ಮಾಮ್ ॥ ೨೫ ॥

ದೇವತೆಗಳನ್ನು ಪೂಜೆ ಮಾಡುವವರಿಗೆ ದೇವಲೋಕ, ಪಿತೃಗಳನ್ನು ಪೂಜೆ ಮಾಡುವವರಿಗೆ ಪಿತೃಲೋಕ ಸಿಕ್ಕುವುದು. ಭೂತಪ್ರೇತಾದಿಗಳನ್ನು ಪೂಜಿಸುವವರಿಗೆ ಆಯಾ ಲೋಕಗಳು ಸಿಕ್ಕುತ್ತವೆ. ನನ್ನನ್ನು ಭಜಿಸುವವರು ನನ್ನನ್ನೇ ಹೊಂದುತ್ತಾರೆ.

ಒಬ್ಬ ದೊಡ್ಡ ಶ್ರೀಮಂತನ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಮನೆಯ ಯಜಮಾನನೇ ಇರುವ ಕೋಣೆ ಇದೆ. ಅಲ್ಲಿ ಅಡಿಗೆಯವನು ಇರುವ ಸ್ಥಳವಿದೆ. ಅಲ್ಲಿ ಪರಿಚಾರಕರು ಇರುವ ಸ್ಥಳವಿದೆ. ಅಲ್ಲಿ ತೋಟಗಾರ ಇರುವ ಸ್ಥಳವೂ ಇದೆ. ಎಲ್ಲಾ ಮನೆ ಯಜಮಾನನಿಗೇ ಸೇರಿದ್ದು. ಆದರೆ ಯಾರು ಆ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಯಾರೊಡನೆ ಸ್ನೇಹ ಬೆಳೆಸಿದ್ದಾನೆಯೋ ಅವನ ಸಮೀಪಕ್ಕೆ ಹೋಗುತ್ತಾನೆ. ಅವನಿಗೆ ಅವನೇ ಪ್ರಿಯ. ಅಡಿಗೆಯವನ ಸ್ನೇಹಿತ ಅಡಿಗೆಯವನನ್ನು ಹುಡುಕಿಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತಾನೆ. ತೋಟಗಾರನ ಸ್ನೇಹಿತ ತೋಟಗಾರನನ್ನು ಹುಡುಕಿಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತಾನೆ. ಯಜಮಾನನ ಸ್ನೇಹಿತ ಯಜಮಾನನಿರುವ ದಿವಾನಖಾನೆಗೆ ಹೋಗುತ್ತಾನೆ. ಹಾಗೆಯೇ ಭಗವಂತನ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಬಗೆ ಬಗೆಯ ದೇವತೆಗಳೆಂಬ ಸ್ಥಾನಗಳಿವೆ. ಅವರು ಕೆಲಸದಲ್ಲಿರುವುದು, ಅವರು ಮಾಡುತ್ತಿರುವ ಕೆಲಸಗಳು ಎಲ್ಲಾ ಒಬ್ಬನೇ ದೇವನಿಗಾಗಿ. ಆ ಒಬ್ಬ ದೇವನ ಶಕ್ತಿಯೇ ಇವುಗಳ ಮೂಲಕ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿದರೂ ಒಂದೊಂದು ಕಡೆ ಒಂದೊಂದು ವಿಧವಾಗಿರುವುದು.

ಇಂದ್ರ ಮುಂತಾದ ದೇವತೆಗಳನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುವವರು ಇಂದ್ರ ಲೋಕಕ್ಕೆ ಹೋಗುತ್ತಾರೆ. ಅಲ್ಲಿರುವ ಭೋಗವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಾರೆ. ತಮ್ಮ ಪುಣ್ಯದ ಬುತ್ತಿ ತೀರಿದ ಮೇಲೆ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಉರುಳುತ್ತಾರೆ. ಮತ್ತೆ ಕೆಲವರಿಗೆ ಗತಿಸಿಹೋದ ಪಿತೃಗಳ ಮೇಲೆ ತುಂಬಾ ಆಸಕ್ತಿ. ಆ ಪಿತೃಗಳೇ ನಾದರೂ ಬೇರೆ ಜನ್ಮವನ್ನು ಪಡೆಯದೆ ಪಿತೃ ಲೋಕದಲ್ಲಿದ್ದರೆ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗಿ ಕೆಲವು ಕಾಲ ಇರುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಅಲ್ಲಿ ಇರುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆ ಲೋಕದಿಂದಲೂ ಕೆಳಗೆ ಉರುಳಬೇಕಾಗಿದೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ತಾತ್ಕಾಲಿಕ ಸ್ಥಳಗಳು, ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಅಲ್ಲಿಯೇ ಬೇರು ಬಿಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕುವ ಮುಸಾಫಿರಖಾನೆಯಂತೆ ಒಂದೆರಡು ದಿನ ತಂಗಬಹುದು ಅಷ್ಟೆ. ಅನಂತರ ಗಂಟು ಮೂಟೆ ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡು ಮುಂದೆ ಹೋಗಬೇಕಾಗಿದೆ. ಒಂದು ವೇಳೆ ಆ ಪಿತೃಗಳು ಈ ಪೃಥ್ವಿಯಲ್ಲಿಯೇ ತಮ್ಮ ಕರ್ಮ ಸವೆಸಲು ಜನ್ಮ ತಾಳಿದ್ದರೆ, ಅಂತಹ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿ, ಆ ವಾತಾವರಣದಲ್ಲಿ ಬೆಳೆದು, ಅವರ ಪ್ರೀತಿಯ ಸವಿ ನೋಡುವರು. ಅದರ ಪುಣ ತೀರಿದ ಮೇಲೆ ಅಥವಾ ಬೇಜಾರಾದಮೇಲೆ ಆ ಸ್ಥಳ ಬಿಟ್ಟುಕೊಡುವರು. ನಾವೆಲ್ಲ ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಯಾರಿಗೋ ಮಗನಾಗಿಯೋ ಮಗಳಾಗಿಯೋ ಹುಟ್ಟುವುದಕ್ಕೆ ಇದೇ ಕಾರಣ.

ಅನಂತರ ಅತೀಂದ್ರಿಯ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಪಡೆದು ಕೆಲವು ಕಾಲ ಭೂತಾವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿರುವ ಕೆಲವು ಶಕ್ತಿಗಳು ಬೇರೆ ಇರುತ್ತವೆ. ಕೆಲವರು ಅದಕ್ಕೆ ಭಕ್ತರು. ಏಕೆಂದರೆ ಆ ಭೂತಗಳ ಸಹಾಯದಿಂದ ಭವಿಷ್ಯ ಹೇಳುವುದು, ಮಾಯ ಮಂತ್ರಗಳನ್ನು ಮಾಡುವುದು, ಕೆಲವು ಖಾಯಿಲೆಗಳನ್ನು ಗುಣಮಾಡು ವುದು ಮುಂತಾದ ವರಗಳನ್ನು ಪಡೆದು ಈ ಸಂಸಾರದಲ್ಲಿ ಅವರು ವ್ಯವಹರಿಸುತ್ತಿರುವರು. ಆ ಭೂತದ ದಯೆಯಿಂದ ಇವರಿಗೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಹಣ, ಕೀರ್ತಿ ಹೆಸರು ಮುಂತಾದುವುಗಳೆಲ್ಲಾ ಲಭಿಸುತ್ತವೆ. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಅವರು ಭೂತಕ್ಕೆ ಭಕ್ತರು. ಅವರು ಭೂತದ ಸಮೀಪಕ್ಕೆ ಹೋಗುತ್ತಾರೆ.

ಆದರೆ ಯಾರು ದೇವರನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುತ್ತಾನೊ, ಯಾರಿಗೆ ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಅವನಲ್ಲದೆ ಮತ್ತಾವುದು ಬೇಡವೊ, ಅಂತಹ ಪರಮಭಕ್ತ ಭಗವಂತನನ್ನು ಸೇರುತ್ತಾನೆ. ಯಾರಿಗೂ ದೇವರು, ನನ್ನೆಡೆಗೇ ಬನ್ನಿ, ಎಂದು ಬಲಾತ್ಕಾರ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿದ್ದಾನೆ. ಅವರು ಕೇಳಿದ್ದನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ಇಚ್ಛೆ ಬಂದೆಡೆ ಹೋಗಲು ಬಿಡುತ್ತಾನೆ.

ಪತ್ರಂ ಪುಷ್ಪಂ ಫಲಂ ತೋಯಂ ಯೋ ಮೇ ಭಕ್ತ್ಯಾ ಪ್ರಯಚ್ಛತಿ ।
ತದಹಂ ಭಕ್ತ್ಯುಪಹೃತಮಶ್ನಾಮಿ ಪ್ರಯತಾತ್ಮನಃ ॥ ೨೬ ॥

ಯಾರು ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಎಲೆ, ಹೂ, ಹಣ್ಣು, ನೀರು ಯಾವುದನ್ನು ಕೊಡುವರೋ ಅಂತಹ ಶುದ್ಧ ಚಿತ್ತವುಳ್ಳವರು ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಸಮರ್ಪಿಸಿದ ಅದನ್ನು ನಾನು ಸ್ವೀಕರಿಸುತ್ತೇನೆ.

ಭಕ್ತ ಏನನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಾನೆಯೋ ಅದನ್ನು ದೇವರು ಸ್ವೀಕರಿಸುತ್ತಾನೆ. ಅವನೆಷ್ಟು ಕೊಡುತ್ತಾನೆ, ಏನು ಕೊಡುತ್ತಾನೆ ಎಂಬುದನ್ನು ನೋಡುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ಯಾವ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಕೊಡುವನು ಎಂಬುದನ್ನು ಮಾತ್ರ ನೋಡುತ್ತಾನೆ. ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸು ಶುದ್ಧವಾಗಿದ್ದರೆ, ನಾವು ಕೊಡುವುದನ್ನೆಲ್ಲಾ ಸ್ವೀಕರಿಸುವನು. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ದೇವರಿಗೆ ಕೊಡುವುದು ಸುಲಭ. ದೇವರನ್ನು ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸುವುದು ಸುಲಭ. ಅವನಿಗೆ ಕೊಡುವುದಕ್ಕೆ ನಮಗೆ ಗತಿ ಇಲ್ಲ ಎಂದು ಯಾವ ಭಿಕಾರಿಯು ಹೇಳುವುದಿಲ್ಲ. ನಮಗೆ ಕೊಡಲಾರದಿರುವುದನ್ನು ಅವನು ಕೇಳುವುದಿಲ್ಲ. ಒಂದು ದಳ ತುಳಸಿಯೋ ಬಿಲ್ವಪತ್ರೆಯೋ ಸಾಕು. ಒಂದು ಹೂವು ಹಣ್ಣು ಸಾಕು. ಒಂದು ಉದ್ಧರಣೆ ನೀರು ಸಾಕು. ಇದು ಅಲ್ಪ ಎಂದು ತಿರಸ್ಕರಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ಸಂತೋಷದಿಂದ ಸ್ವೀಕರಿಸುತ್ತಾನೆ. ಪಾಂಡವರು ತಿಂದು ಮಿಕ್ಕ ಒಂದೆರಡು ಅಗಳು ಅನ್ನವನ್ನು ದ್ರೌಪದಿ ಕೊಡಲು ಅದನ್ನು ತಿಂದು ತೃಪ್ತನಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ. ವಿದುರ ಒಂದು ಸಣ್ಣ ಮಣ್ಣಿನ ಕುಡಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಹಾಲನ್ನು ಕೊಡಲು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅದನ್ನು ಕುಡಿದು ತೃಪ್ತನಾಗಿ, ಆ ಕುಡಿಕೆಯನ್ನು ಬಗ್ಗಿಸಿದಾಗ ಕ್ಷೀರಸಾಗರವೇ ಅದರಿಂದ ಬಂದಂತೆ ಆಗಿ ಕೌರವನ ಅರಮನೆಯನ್ನು ಮುಳಗಿಸಲು ಹೋಯಿತಂತೆ! ಕುಚೇಲ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ಒಣಗಿದ ಅವಲಕ್ಕಿಯನ್ನು ಕೊಡಲು ನಾಚಿದಾಗ, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನೇ ಅದನ್ನು ಕುಚೇಲನಿಂದ ಕೇಳಿ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ತಿಂದು ಆನಂದ ಪಡುತ್ತಾನೆ. ಶಬರಿ ತಾನು ರುಚಿ ನೋಡಿ ಮಿಕ್ಕ ಹಣ್ಣನ್ನು ರಾಮನಿಗೆ ಇಟ್ಟಿದ್ದಳು. ಇದನ್ನೆಲ್ಲಾ ಭಗವಂತ ಸ್ವೀಕರಿಸಿದ. ನಾವು ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ ಕೊಟ್ಟುದುದನ್ನೆಲ್ಲಾ ಅವನು ಸ್ವೀಕರಿಸಿ ಅದನ್ನು ಪವಿತ್ರ ಮಾಡಿ ಪ್ರಸಾದದಂತೆ ನಮಗೆ ಹಿಂದಕ್ಕೆ ಕೊಡುವನು. ಏಕೆಂದರೆ ಭಕ್ತರು ಅದನ್ನು ಭುಂಜಿಸಿ ಪವಿತ್ರರಾಗಲಿ ಎಂದು.

ಶ್ರೀಶಾರದಾದೇವಿ ಅವರು ಭಗವಂತನಿಗೆ ಅರ್ಪಣೆ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಯಾರೊ ಭಕ್ತರು “ನೀವು ಕೊಡುವುದನ್ನು ಅವನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆಯೆ” ಎಂದು ಕೇಳಿದಾಗ ಶ್ರೀ ಶಾರದಾದೇವಿ ಅವರು “ಹೌದು, ಅವನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಮೂರು ವಿಧದಲ್ಲಿ ಅದನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಇದನ್ನು ನಾನು ನೋಡಿದ್ದೇನೆ” ಎಂದರು. ಮೂರು ವಿಧದಗಳಾವುವು ಎಂಬುದನ್ನು ವಿವರಿಸುತ್ತಾರೆ. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಅವನು ನಾವು ಕೊಟ್ಟಿದ್ದರಲ್ಲಿ ಸ್ವಲ್ಪವನ್ನು ರುಚಿ ನೋಡುತ್ತಾನೆ. ಮತ್ತೆ ಕೆಲವು ವೇಳೆ, ಇದು ನನಗೆ ಬಂದಿತು ಎಂದು ಒಪ್ಪಿಗೆ ಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ಮತ್ತೆ ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಅವನ ಹಣೆಯಿಂದ ಒಂದು ಜ್ಯೋತಿ ಬಂದು ಅರ್ಪಿಸಿದುದನ್ನೆಲ್ಲಾ ಮುಟ್ಟಿ ಹೋಗುವುದು. ಹಿಂದೂಗಳು ತಾವು ಏನು ತಿನ್ನ ಬೇಕಾದರೂ ಅದನ್ನು ಮೊದಲು ದೇವರಿಗೆ ಅರ್ಪಿಸಿ ಅನಂತರ ತಿನ್ನುವರು. ದೇವರಿಗೆ ಅರ್ಪಣೆಮಾಡಿ ತಿಂದ ಮೇಲೆಯೇ ಅದು ನಿಜವಾದ ಭೋಜನ, ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ಅದು ಪೈಶಾಚಿಕ ಭೋಜನ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ ಮನು.

ಯತ್ಕರೋಷಿ ಯದಶ್ನಾಸಿ ಯಜ್ಜುಹೋಷಿ ದದಾಸಿ ಯತ್ ।
ಯತ್ತಪಸ್ಯಸಿ ಕೌಂತೇಯ ತತ್ಕುರುಷ್ವ ಮದರ್ಪಣಮ್ ॥ ೨೭ ॥

ಅರ್ಜುನ, ನೀನು ಯಾವ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತೀಯೊ, ಏನನ್ನು ಊಟ ಮಾಡುತ್ತೀಯೊ, ಏನನ್ನು ಹೋಮ ಮಾಡುತ್ತೀಯೊ, ಏನನ್ನು ದಾನ ಮಾಡುತ್ತೀಯೊ, ಯಾವ ತಪಸ್ಸನ್ನು ಮಾಡುತ್ತೀಯೊ ಅದನ್ನೆಲ್ಲಾ ನನಗೆ ಅರ್ಪಿಸು.

ನಾವು ಯಾವ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಿದರೂ, ದೇವರನ್ನೇ ನಮ್ಮ ಗುರಿಯಾಗಿ ಇಟ್ಟುಕೊಂಡಿರಬೇಕು. ಆಗ ನಾವು ಕೆಟ್ಟ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾವಾಗ ದೇವರನ್ನು ಗುರಿಯಾಗಿ ಇಟ್ಟುಕೊಳ್ಳುವೆವೊ ಆಗ ಅಧಿಕಾರಲಾಲಸೆ, ಹಣ, ಕೀರ್ತಿ ಇವುಗಳಿಗೆ ದಾಸರಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ನಾವು ದೇವರನ್ನು ಮರೆತಾಗಲೇ ಈ ಹಳ್ಳಕ್ಕೆ ಬೀಳಬೇಕಾದರೆ. ಎಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ನಾವು ಅವನನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಜ್ಞಾಪಕದಲ್ಲಿ ಇಟ್ಟುಕೊಂಡಿರುವೆವೋ ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ನಮ್ಮಿಂದ ಒಳ್ಳೆಯ ಕೆಲಸವೇ ಆಗುತ್ತ ಇರುವುದು.

ನಾವು ಯಾವ ಯಾಗ ಯಜ್ಞ ಮಾಡಿದರೂ ಭಗವಂತನ ಪ್ರೀತಿಗಾಗಿ ಅದರಿಂದ ಬರುವ ಪುಣ್ಯವನ್ನೆಲ್ಲ ಅರ್ಪಿಸಬೇಕು. ಕೇವಲ ಸ್ವರ್ಗಲೋಕಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ, ಅಥವಾ ಹಲವು ಲೌಕಿಕ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಆ ಪುಣ್ಯವನ್ನು ಖರ್ಚು ಮಾಡಬಾರದು. ಇದರಿಂದ ನಾವು, ಭಗವಂತನನ್ನು ಪಡೆಯಲಾರೆವು. ಭಗವಂತ ರಸ. ಅವನಲ್ಲಿರುವುದೆಲ್ಲ ರಸ. ನಾವು ಯಾವಾಗ ಭಗವಂತನನ್ನು ಮರೆಯುವೆವೊ ಆಗ ಕಸಕ್ಕೆ ಬೀಳುತ್ತೇವೆ. ಮರ್ತ್ಯ ಅಥವಾ ಸ್ವರ್ಗಲೋಕದ ಭೋಗಗಳೆಲ್ಲ ನಿಜವಾದ ಭಕ್ತನಿಗೆ ತಿಪ್ಪೆಗುಂಡಿಯಂತೆ ಕಾಣುವುದು. ಅವನು ಅದರ ಕಡೆ ಕಣ್ಣನ್ನೂ ಹಾಯಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಆದಕಾರಣವೇ ಯಾವುದಾದರೂ ದೊಡ್ಡ ಪುಣ್ಯ ಕೆಲಸವನ್ನೋ ಯಾಗ ಯಜ್ಞ ವನ್ನೋ ಮಾಡಿದರೆ “ಇತಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣಾರ್ಪಣಮಸ್ತು” “ಭಗವತ್ ಪ್ರೀತ್ಯರ್ಥಂ” ಎಂದು ಹೇಳುವುದು.

ನಾವು ಯಾವ ಆಹಾರವನ್ನು ಭುಂಜಿಸಬೇಕಾದರೂ ಮುಂಚೆ ಅದನ್ನು ದೇವರಿಗೆ ಅರ್ಪಿಸಬೇಕು. ದೇವರಿಗೆ ಅರ್ಪಿಸಬೇಕು ಎಂಬ ಭಾವ ನಮ್ಮಲ್ಲಿದ್ದರೆ ನಾವು ಅದನ್ನು ನ್ಯಾಯವಾಗಿ ಸಂಪಾದಿಸಿರ ಬೇಕು. ಅದನ್ನು ಶುಚಿಯಾಗಿ ಮಾಡಿರಬೇಕು. ಅದನ್ನು ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ ಭಗವಂತನಿಗೆ ನೀಡಬೇಕು. ಆಗ ಅವನು ಅದನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸುತ್ತಾನೆ. ಆಹಾರ ಭಗವಂತನ ಪ್ರಸಾದವಾದಾಗಲೇ ಶುದ್ಧವಾಗುವುದು. ಆ ಶುದ್ಧ ಆಹಾರವನ್ನು ತಿಂದರೆ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಸತ್ತ್ವಗುಣ ವೃದ್ಧಿಯಾಗುವುದು. ಸತ್ವಗುಣ ವೃದ್ಧಿಯಾದರೆ ಏಕಾಗ್ರತೆ ಸಿದ್ಧಿಸುವುದು. ಭಗವಂತನನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕಾದರೆ ಏಕಾಗ್ರತೆ ಸಿದ್ಧಿಸಬೇಕು. ಒಂದು ಕಡೆಯಿಂದ ದೇಹವೆಂಬ ಯಂತ್ರಕ್ಕೆ ಆಹಾರ ಕೊಡುತ್ತೇವೆ. ಮತ್ತೊಂದು ಕಡೆಯಿಂದ ಅದು ಪವಿತ್ರ ಆಲೋಚನೆ ಎಂಬ ಶಕ್ತಿ ನೀಡುವುದು. ಆ ಶಕ್ತಿಯಿಂದ ನಾವು ಭಗವಂತನನ್ನು ಪಡೆಯಲು ಸಾಧ್ಯ.

ನಾವು ಮಾಡುವ ದಾನದ ಮುಂದೆಲ್ಲಾ ಭಗವಂತನನ್ನು ಇಟ್ಟುಕೊಂಡಿರಬೇಕು. ಅವನಿಗಾಗಿ ನಾವು ಮನುಷ್ಯನ ಮೂಲಕ ಕೊಡುತ್ತೇವೆ ಎಂಬ ಭಾವ ಇರಬೇಕು. ಆಗ ಬಂಧನಕ್ಕೆ ಬೀಳುವುದಿಲ್ಲ. ದೇವರೇ ಬಡವನಂತೆ, ರೋಗಿಯಂತೆ ಇರುವನು. ಇವರಿಗೆ ನಾವು ಕೊಡುವುದೆಲ್ಲಾ ಕೊನೆಗೆ ಭಗವಂತನಿಗೇ ಸಲ್ಲುವುದು. ನಮಗೆ ಕೊಡಲು ಅವನು ಹಲವು ಅವಕಾಶವನ್ನು ಒದಗಿಸುತ್ತಾನೆ. ಇಲ್ಲಿ ಸ್ವೀಕರಿಸಿ ದವನಲ್ಲ ಉದ್ಧಾರವಾಗುವುದು ಕೊಡುವವನು ಕೊಟ್ಟು ಉದ್ಧಾರವಾಗುತ್ತಾನೆ. ನಾನು ಕೊಡುವುದರ ಮೇಲೆ ಪ್ರಪಂಚ ನಿಂತಿಲ್ಲ. ಈ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡವನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿದ ಪ್ರಭು, ಇಷ್ಟೊಂದು ಮಾಡಿದವನಿಗೆ ಇನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪ ಮಾಡಲು ಕೈಲಾಗದೆ ನಮಗೆ ಮಾಡಿ ಎಂದು ಹೇಳಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಹೃದಯ ವಿಕಾಸವಾಗಲು ನಾವು ಕೊಡುವುದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಅವಕಾಶವನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸುವನು. ಈ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಕೊಡಬೇಕು. ಆಗ ನಾವು ಕೊಟ್ಟಿದ್ದು ಸಾರ್ಥಕವಾಗುವುದು.

ಯಾವ ತಪಸ್ಸನ್ನು ಮಾಡಿದರೂ ಅದರ ಫಲವನ್ನೆಲ್ಲಾ ಭಗವಂತನಿಗೆ ಅರ್ಪಣೆ ಮಾಡುವುದನ್ನು ಕಲಿಯಬೇಕು. ನಾವು ಅವನಿಗೆ ಕೊಟ್ಟರೆ ನಮಗೆ ಏನೇನು ಆವಶ್ಯಕವಾಗಿರುವುದೊ ಅದನ್ನೆಲ್ಲಾ ಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ನಮ್ಮಿಂದ ಕೇಳಿಸಿಕೊಂಡು ಕೊಡುವುದಿಲ್ಲ, ಕೇಳಿಸಿಕೊಳ್ಳದೆಯೇ ಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ಯಾವಾಗ ದೇವರನ್ನು ಮರೆಯುತ್ತೇವೆಯೋ ಆಗ ತಪಸ್ಸಿನಿಂದ ನಾವು ನಾಶಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವ ವರವನ್ನು ಕೇಳಿಕೊಂಡು ನಾವೂ ನಾಶವಾಗಿ ಇತರರನ್ನೂ ನಾಶಮಾಡುತ್ತೇವೆ. ಪುರಾಣಗಳಲ್ಲಿ ಬರುವ ದಾನವರು ಕಠೋರ ತಪಸ್ವಿಗಳು. ರಾವಣ ಕುಂಭಕರ್ಣ ಮುಂತಾದ ಅಸುರರು ಕಡಮೆ ತಪಸ್ಸು ಮಾಡಿದವರಲ್ಲ. ದೇವರು ಅವರ ತಪಸ್ಸಿಗೆ ಒಲಿದು ಬಂದ. ಆಗ ಅವರು ಏನನ್ನು ಕೇಳಿದರು ದೇವರನ್ನು? “ನನಗೆ ಅದರಿಂದ ಮರಣ ಬೇಡ, ಇದರಿಂದ ಮರಣ ಬೇಡ” ಎಂದು ಬೇಡುತ್ತಾ ಹೋದರು. ಕೊನೆಗೆ ತಪಸ್ಸುಮಾಡಿ ಅವರು ದೇವರಿಂದ ಪಡೆದುಕೊಂಡ ವರವೇ ಲೋಕಕಂಟಕ ವಾಯಿತು. ಆದಕಾರಣವೇ ಇಂತಹ ಕ್ಷುದ್ರ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಕೇಳದೆ, ಭಗವಂತನ ಪ್ರೀತಿಗೆ ಅದರಿಂದ ಬರುವ ಫಲವನ್ನೆಲ್ಲಾ ಅರ್ಪಿಸುವ. ಆಗ ನಾವು ಲೋಕಕಲ್ಯಾಣಕ್ಕೆ ಭಗವಂತನ ಕೈಯಲ್ಲಿ ನಿಮಿತ್ತವಾಗು ತ್ತೇವೆ.

ಶುಭಾಶುಭಫಲೈರೇವಂ ಮೋಕ್ಷ್ಯಸೇ ಕರ್ಮಬಂಧನೈಃ ।
ಸಂನ್ಯಾಸಯೋಗಯುಕ್ತಾತ್ಮಾ ವಿಮುಕ್ತೋ ಮಾಮುಪೈಷ್ಯಸಿ ॥ ೨೮ ॥

ಹೀಗೆ ಶುಭ, ಅಶುಭ ಫಲಗಳುಳ್ಳ ಕರ್ಮ ಬಂಧನದಿಂದ ಬಿಡುಗಡೆಯನ್ನು ಹೊಂದುತ್ತೀಯೆ. ಫಲತ್ಯಾಗರೂಪದ ಸಮತ್ವವನ್ನು ಪಡೆದು ಜನನ ಮರಣಗಳಿಂದ ಮುಕ್ತನಾಗಿ ನನ್ನನ್ನು ಸೇರುತ್ತೀಯೆ.

ನಾವು ಯಾವ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಿದರೂ ಅದಕ್ಕೊಂದು ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆ ಇದೆ. ಕೆಟ್ಟದ್ದರಿಂದ ಕೆಟ್ಟ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆ, ಒಳ್ಳೆಯದರಿಂದ ಒಳ್ಳೆಯ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಕಟ್ಟಿಹಾಕುವುದು. ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಿಯೂ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಗೆ ದಾಸರಾಗದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡಬೇಕಾದರೆ, ದೇವರನ್ನು ಎದುರಿಗೆ ಇಟ್ಟುಕೊಂಡು ಅವನಿಗಾಗಿ ಮಾಡಬೇಕು. ಬರುವ ಪುಣ್ಯಾಪುಣ್ಯಗಳೆಲ್ಲ ನಿನಗೆ ಅರ್ಪಿತ ಎಂದು ಹೇಳಬೇಕು. ಆಗ ನಾವು ಮಾಡಿದ ಕರ್ಮದಿಂದ ಬಾಧಿತರಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾವಾಗ ನಾವು ದೇವರನ್ನು ಮರೆತು ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆಯಿಂದ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತೇವೆಯೋ ಆಗ ಪರಿಣಾಮದ ಕೆಸರಿನಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಂಡು ನರಳಬೇಕಾಗುವುದು. ಅದಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ನನಗೆ ಅರ್ಪಿಸು ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ.

ಇಂತಹ ಸಮತ್ವ ಯಾವಾಗ ನಮಗೆ ಪ್ರಾಪ್ತವಾಗುವುದೊ ಆಗಲೇ ನಾವು ಮುಕ್ತರಾಗುವುದು; ಜನನ ಮರಣಗಳಿಂದ ಪಾರಾಗುವುದು. ಎಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಒಳ್ಳೆಯ ಹೆಸರಿನ ಹಿಂದೆ ಓಡಿಹೋಗಲು ಯತ್ನಿಸುವೆವೊ ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಅದು ಆಸೆ ತೋರಿಸುವುದು. ನಮ್ಮ ಕೈಗೆ ಸಿಕ್ಕಿದಂತೆ ಕಾಣುವುದು. ಆದರೆ ಕೈಗೆ ಸಿಕ್ಕುವುದಿಲ್ಲ. ಅದರಂತೆಯೇ ಯಾವಾಗ ಕೆಟ್ಟ ಹೆಸರಿನಿಂದ ಓಡಿ ಹೋಗಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತೇವೆಯೋ ಅದು ನಮಗಿಂತ ವೇಗವಾಗಿ ಓಡಿಬಂದು ನಮ್ಮನ್ನು ಹಿಡಿಯುವುದು. ಸಮತ್ವವನ್ನು ಪಡೆದಿರುವವನು ಯಾವುದನ್ನೂ ಆಶಿಸುವುದಿಲ್ಲ, ಯಾವುದಕ್ಕೂ ಅಂಜುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ಬದುಕಿರುವಾಗಲೇ ಮುಕ್ತ. ಮುಕ್ತಿಗಾಗಿ ಸಾಯುವ ತನಕ ಕಾಯಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಸತ್ತ ಮೇಲೆ ಇಂತಹ ವ್ಯಕ್ತಿ ಪುನಃ ಸಂಸಾರಕ್ಕೆ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಬರದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಹೋಗುವುದನ್ನು ಕಲಿತಿರುವನು ಇವನು.

ಸಮೋಽಹಂ ಸರ್ವಭೂತೇಷು ನ ಮೇ ದ್ವೇಷ್ಯೋಽಸ್ತಿ ನ ಪ್ರಿಯಃ ।
ಯೇ ಭಜಂತಿ ತು ಮಾಂ ಭಕ್ತ್ಯಾ ಮಯಿ ತೇ ತೇಷು ಚಾಪ್ಯಹಮ್ ॥ ೨೯ ॥

ನಾನು ಸರ್ವಭೂತಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಸಮನಾಗಿರುತ್ತೇನೆ, ನನಗೆ ಶತ್ರುವೂ ಇಲ್ಲ ಮಿತ್ರನೂ ಇಲ್ಲ. ಆದರೆ ಭಕ್ತಿಪೂರ್ವಕ ಯಾರು ನನ್ನನ್ನು ಭಜಿಸುತ್ತಾರೆಯೋ ಅವರು ನನ್ನಲ್ಲಿ ಇರುವರು, ಮತ್ತು ನಾನು ಕೂಡ ಅವರಲ್ಲಿ ಇರುವೆನು.

ಭಗವಂತ ಪಕ್ಷಪಾತವಿಲ್ಲದೆ ಎಲ್ಲದರಲ್ಲಿಯೂ ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿರುವನು. ಸರ್ವಾಂತರ್ಯಾಮಿ ಯಾಗಿರುವುದರಿಂದ ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಯಲ್ಲಿ ಇರಲೇಬೇಕಾಗಿದೆ. ಆದರೆ ಎಲ್ಲಾ ವಸ್ತುಗಳು ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿ ಅವನ ಕಾಂತಿಯನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಗೊಳಿಸುತ್ತಿಲ್ಲ. ಸೂರ್ಯನ ಬೆಳಕು ನಿಷ್ಪಕ್ಷಪಾತವಾಗಿ ನೆಲ ನೀರು ಬಟ್ಟೆ ಇವುಗಳ ಮೇಲೆ ಬೀಳುವುದು. ಆದರೆ ಎಲ್ಲಾ ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿ ಅದರ ಕಾಂತಿಯನ್ನು ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ನೆಲ ಒಂದು ಸ್ವಲ್ಪ ಅದನ್ನು ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸುವುದು. ಬಟ್ಟೆ ಅದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚು. ನೀರು ಅದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚು. ಕನ್ನಡಿ ಶುಭ್ರವಾಗಿದ್ದರೆ ಎಲ್ಲದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಸೂರ್ಯನ ಕಾಂತಿಯನ್ನು ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸುವುದು. ಆದರೆ ಇಲ್ಲಿ ಸೂರ್ಯನಿಗೆ ಕನ್ನಡಿಯ ಮೇಲೆ ಪಕ್ಷಪಾತವಿದೆ ಎಂದು ಹೇಳುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಹಾಗೆಯೇ ಭಗವಂತ ಎಲ್ಲರ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಇರುವನು. ಶ್ರೇಷ್ಠರಾದ ಜ್ಞಾನಿಗಳಲ್ಲಿ ಭಕ್ತರಲ್ಲಿ ಕರ್ಮಯೋಗಿಗಳಲ್ಲಿ ಅವನು ಕನ್ನಡಿಯಲ್ಲಿ ಬೆಳಕು ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸುವಂತೆ ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸು ತ್ತಾನೆ.

ಅವನಿಗೆ ಶತ್ರುವೂ ಇಲ್ಲ ಮಿತ್ರನೂ ಇಲ್ಲ. ಆದರೆ ಕೆಲವರು ಭಗವಂತನನ್ನು ತಮ್ಮ ಪರಮ ಮಿತ್ರನೆಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತಾರೆ. ಅವನಿಗಾಗಿ ತಮ್ಮ ಬಾಳನ್ನು ಅರ್ಪಣೆ ಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ಅವನನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುವುದು ಮತ್ತು ಸೇವಿಸುವುದೇ ಜೀವನದ ಅತ್ಯಂತ ಆನಂದವಾಗುವುದು. ಮತ್ತೆ ಕೆಲವರು ಇರುವರು. ಅವರು ದೇವರನ್ನು ದ್ವೇಷಿಸುವರು. ಅವನಿಗೆ ವಿರೋಧವಾಗಿ ಹೋಗುವರು. ಅಂತರ್ಯಾಮಿ ಯಾದ ಅವನು ಕಾಣಿಸದಂತೆ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಏನುಬೇಕೊ ಅದನ್ನೆಲ್ಲಾ ಮಾಡುವರು. ಮೂರನೇ ಗುಂಪಿನ ಮನುಷ್ಯರು ಬೇರೆ ಇದ್ದಾರೆ. ಅವರ ಜೀವನಕ್ಕೆ ದೇವರು ಅನಾವಶ್ಯಕ. ಅವನಿದ್ದರೆ ಎಷ್ಟೋ ಹೋದರೂ ಅಷ್ಟೆ. ದೇವರನ್ನು ಈ ಮೂರು ಬಗೆ ಜನ ಒಬ್ಬೊಬ್ಬರು ಒಂದೊಂದು ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದರೂ ದೇವರು ಮಾತ್ರ ಪಕ್ಷಪಾತವಿಲ್ಲದೇ ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿ ಎಲ್ಲರ ಮೇಲೂ ಕಂಗೊಳಿಸು ತ್ತಿರುವನು. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ದೀಪದ ಬೆಳಕಿನ ಉದಾಹರಣೆಯನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಿದ್ದರು. ದೀಪ ಬೆಳಗುತ್ತಿದ್ದರೆ ಒಬ್ಬ ಎದ್ದು ಗೀತಾಪಾರಾಯಣ ಮಾಡುವನು, ಮತ್ತೊಬ್ಬ ಒಂದು ಸುಳ್ಳು ಅರ್ಜಿ ಬರೆಯುವನು. ಅದಕ್ಕೆ ದೀಪವನ್ನು ಹೊಗಳುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ, ತೆಗಳುವುದಕ್ಕೂ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ಎಲ್ಲರಲ್ಲಿಯೂ ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿ ಬೆಳಗುತ್ತಿರುವನು.

ಆದರೆ ಯಾರು ಭಗವಂತನನ್ನು ಭಕ್ತಿ ಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಭಜಿಸುವರೊ ಅವರಲ್ಲಿ ಅವನು ಇತರ ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಕಾಣುವನು. ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಪೂಜಿಸುವವನು ಭಗವಂತನನ್ನು ತನ್ನ ಹೃದಯ ಮಂದಿರದಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಷ್ಠೆಮಾಡಿರುವನು, ಅವನಿಗಾಗಿ ತನ್ನ ಸರ್ವಸ್ವವನ್ನೂ ಅರ್ಪಣೆ ಮಾಡಿರುವನು. ಪ್ರೀತಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಅವನು ಬದುಕಿರುವನು. ಪರಮ ಪ್ರೀತಿಯೇ ಅವನ ಧರ್ಮ. ಇಂತಹ ವ್ಯಕ್ತಿಯಲ್ಲಿ ದೇಹ ಮನಸ್ಸು ಬುದ್ಧಿ ಇಂದ್ರಿಯ ಅಹಂಕಾರಗಳೆಲ್ಲಾ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಪರಿಶುದ್ಧವಾಗಿರುವುದರಿಂದ ಶುಭ್ರವಾದ ಗ್ಲಾಸಿನ ಚಿಮಣಿ ಮೂಲಕ ಕಾಂತಿ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುವಂತೆ ಅವನು ವ್ಯಕ್ತವಾಗುತ್ತಿರುವನು. ಅವನಲ್ಲಿ ದೇವರು ಇರುವನು. ಅವನು ಭಗವಂತನನ್ನೇ ಇರಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಖಾಲಿಮಾಡಿ ಅವನಿಗೆ ಸ್ಥಳವನ್ನು ಅಣಿಮಾಡಿರುವನು. ಅವನ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ದೇವರು ಪಾತ್ರೆಯಲ್ಲಿ ನೀರು ಹೇಗಿದೆಯೋ ಹಾಗೆ ತುಂಬಿ ತುಳುಕಾಡುತ್ತಿರುವನು. ಅವನೊಳಗೆ ಮಾತ್ರ ದೇವರು ಇರುವುದಲ್ಲ, ದೇವರಲ್ಲಿ ಇವನು ತೇಲುತ್ತಿರುವನು. ಮೀನು ನೀರಿನಲ್ಲಿ ತೇಲುತ್ತಿರುವಂತೆ, ಹಕ್ಕಿ ಆಕಾಶದಲ್ಲಿ ಹಾರುತ್ತಿರುವಂತೆ, ಭಕ್ತ ಸದಾ ಅವನಲ್ಲೆ ಇರುವನು. ಭಕ್ತನ ಒಳಗೆ ಹೊರಗೆಲ್ಲ ಭಗವಂತ ಓತಪ್ರೋತನಾಗಿ ಪ್ರವೇಶಿಸಿರುವನು.

ಅಪಿ ಚೇತ್ಸುದುರಾಚಾರೋ ಭಜತೇ ಮಾಮನನ್ಯಭಾಕ್ ।
ಸಾಧುರೇವ ಸ ಮಂತವ್ಯಃ ಸಮ್ಯಗ್ವ್ಯವಸಿತೋ ಹಿ ಸಃ ॥ ೩೦ ॥

ಅತ್ಯಂತ ದುರಾಚಾರಿ ಕೂಡಾ ಅನನ್ಯ ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ನನ್ನನ್ನು ಭಜನೆ ಮಾಡಿದರೆ ಅವನು ಸಾಧುವೆಂದೇ ತಿಳಿಯತಕ್ಕದ್ದು. ಏಕೆಂದರೆ ಈಗ ಅವನದು ಶುದ್ಧ ಸಂಕಲ್ಪವಾಗಿದೆ.

ಭಗವಂತನ ಕಡೆಗೆ ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಯಾರೂ ಬಾಹಿರರಲ್ಲ. ಯಾರನ್ನು ನಾವು ಒಬ್ಬ ದುರಾಚಾರಿ ಎಂದು ನೋಡುತ್ತಿರುವೆವೋ, ಅವನಲ್ಲಿ ಹಲವು ಸತ್ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳು ಸುಪ್ತಾವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿದ್ದು ಕ್ರಮೇಣ ಉತ್ತಮವಾಗಬಹುದು. ದುರ್ಜನ ಯಾವಾಗಲೂ ದುರ್ಜನನಾಗಿಯೇ ಇರುವುದಿಲ್ಲ, ಅವನು ಯಾವಾಗ ಸಜ್ಜನನಾಗುತ್ತಾನೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಹೇಳುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆದಕಾರಣವೇ ನದೀ ಮೂಲ, ಪುಷಿ ಮೂಲ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಯತ್ನಿಸಬೇಡ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಒಂದು ದೃಷ್ಟಿ ಯಿಂದ ಅದರ ಮೂಲ ತಿಳಿದರೆ ಅದರ ಮೇಲೆ ಇರುವ ಗೌರವ ಕಡಮೆಯಾಗಬಹುದು ಎಂದು ಹಿಂದಿನವರು ಹಾಗೆ ಹೇಳಿರಬಹುದು. ಈಗ ಕವಿ ಮಹಾಪುಷಿ ಎಂದು ವಾಲ್ಮೀಕಿಯನ್ನು ಗೌರವಿಸು ತ್ತಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ಆತ ಹಿಂದೆ ಕಾಡಿನಲ್ಲಿ ಸುಲಿಗೆ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ ಡಕಾಯಿತ ಎಂದು ಗೊತ್ತಾದರೆ ಅವನನ್ನು ಸಾಧಾರಣ ಜನ ಗೌರವಿಸುವುದು ಕುಗ್ಗಬಹುದು. ಆದರೆ ಅದನ್ನೇ ಮತ್ತೊಂದು ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದರೆ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಭರವಸೆ ಬರುವುದು. ಅಂತಹ ದುರಾಚಾರಿಯೇ ಈಗ ಇಂತಹ ಮಹಾತ್ಮನಾಗಿದ್ದರೆ, ನಾವೂ ಅವನಂತೆ ಆಗುವುದು ಸಾಧ್ಯ, ಎಂಬ ಧ್ಯೆರ್ಯವನ್ನು ಕೂಡಾ ತರುವುದು. ಈ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಯಾವಾಗಲೂ ಒಬ್ಬ ಈಗ ಇದ್ದ ಹಾಗೆಯೇ ಇರುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ವಿಕಾಸದ ಮಹಾ ಪ್ರವಾಹ ಪೂರ್ಣತೆಯ ಕಡೆಗೆ ಭರದಿಂದ ಸಾಗುತ್ತಿದೆ. ಆ ಪ್ರವಾಹದಲ್ಲಿ ಒಂದೊಂದು ಕಡೆ ಒಬ್ಬೊಬ್ಬರು ಇರುವರು. ಕೆಲವರು ಇನ್ನೇನು ಪೂರ್ಣತೆಯ ಸಾಗರವನ್ನು ಮುಟ್ಟುತ್ತಿರುವರು. ಇನ್ನು ಕೆಲವರು ಬಹಳ ಹಿಂದೆ ಇರುವರು. ಆದರೆ ಹಿಂದಿರುವುದು ಮುಂದೆ ಬರುವುದು, ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿರುವುದು ತುತ್ತತುದಿಗೆ ಮುಟ್ಟುವುದು. ಅದರಂತೆಯೇ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಹಿಂದೆ ಒಂದು ಕಾಲದಲ್ಲಿ ದುಷ್ಟರು, ದುರಾಚಾರಿಗಳು, ಸಮಾಜಕ್ಕೆ ಕಂಟಕಪ್ರಾಯರಾಗಿದ್ದವರು, ಅವರಲ್ಲಿ ಸುಪ್ತವಾಗಿರುವ ಯಾವುದೋ ಒಳ್ಳೆಯ ಗುಣ ಸಿಡಿದು ಮೇಲೆ ಬಂದು ಹಿಂದಿನದೆಲ್ಲ ಬದಲಾಗಿ ಅವರು ಸಂಪೂರ್ಣ ಹೊಸ ಮನುಷ್ಯರಾಗಿರುವುದನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಇತ್ತೀಚೆಗೆ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣ ಪರಮಹಂಸರ ಶಿಷ್ಯರ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಅಂತಹ ಘಟನೆಗಳನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಗಿರೀಶಚಂದ್ರ ಘೋಷ್ ಎಂಬುವನು ಪರಮಹಂಸರ ಭಕ್ತನಾಗುತ್ತಾನೆ. ಆತ ಅವರ ಸಂಪರ್ಕಕ್ಕೆ, ಬರುವ ಮುಂಚೆ, ಸಮಾಜದ ಕಸದ ಬುಟ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಇದ್ದಂತಹ ವ್ಯಕ್ತಿಯಾಗಿದ್ದ. ಆತ ದೊಡ್ಡ ನಟನಾಗಿದ್ದ. ಆತನೆ ಒಂದು ಸಲ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ “ನಾನು ಕುಡಿದ ಸರಾಯಿ ಬುಡ್ಡಿಗಳನ್ನು ಒಂದರ ಮೇಲೆ ಒಂದನ್ನು ಇಟ್ಟರೆ ಗೌರಿಶಂಕರ ಶಿಖರದಷ್ಟು ಎತ್ತರ ಹೋಗುವುದು. ನಾನು ಮಾಡದ ಪಾಪದ ಕೆಲಸವೇ ಇಲ್ಲ” ಎಂದು ಹೆಮ್ಮೆ ತಾಳುತ್ತಿದ್ದ. ಆ ಮನುಷ್ಯ ಪರಮಹಂಸರೆಂಬ ಸ್ಪರ್ಶಶಿಲೆಗೆ ತಾಕಿ ಸಂಪೂರ್ಣ ಬದಲಾಯಿಸಿ ಹೋದ. ದೇವರು ಅವನ ಬಳಿಗೆ ಬಂದ ಮೇಲೆ “ನೀನು ಹಿಂದೆ ಏನಾಗಿದ್ದೆ” ಎಂದು ಕೇಳುವುದಿಲ್ಲ. ಈಗ, ಇನ್ನು ಮೇಲೆ, ಹೇಗೆ ಇರುವೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಮಾತ್ರ ನೋಡುತ್ತಾನೆ. ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಒಂದು ಕೊಳಕು ಬಾಳಿನ ಭೂತಕಾಲವಿದೆ. ಆದರೆ ಕೆಲವರದು ಗೊತ್ತಾಗಿದೆ, ಮತ್ತೆ ಕೆಲವರದು ಗೊತ್ತಾಗಿಲ್ಲ. ಕೆಲವರು ಅದನ್ನು ಈಗ ಮಾಡಿದವರು, ಮತ್ತೆ ಕೆಲವರು ಬಹಳ ಹಿಂದೆ ಮಾಡಿದ್ದರು. ಅಂತೂ ನಾವೆಲ್ಲಾ ಅಪೂರ್ಣತೆಯಿಂದ ಬಂದಿದ್ದೇವೆ. ಆದರೆ ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಸತ್ಯ ಸಂಕಲ್ಪ ಮಾಡಿ ಭಗವಂತನನ್ನು ಅನನ್ಯ ಭಾವದಿಂದ ಭಜಿಸಿದರೆ ಅವನು ನಮ್ಮನ್ನು ಉದ್ಧಾರ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಭಗವಂತನೆಂಬುದು ಕಾಡ್ಗಿಚ್ಚು. ಅದು ನಮ್ಮ ಎಂತಹ ದುರಾಚಾರ ಎಂಬುವ ಪೊದೆಯನ್ನಾದರೂ ಭಸ್ಮೀಭೂತ ಮಾಡಬಲ್ಲದು. ಆದರೆ ಅವನ ಬಳಿಗೆ ಬರುವವನಲ್ಲಿ ಅನನ್ಯಭಕ್ತಿ ಇರಬೇಕು. ಆಗ ಅವನು ಮಾರ್ಪಾಡಾಗುತ್ತಾನೆ. ಧಗಧಗ ಉರಿಯುತ್ತಿರುವ ಬೆಂಕಿಗೆ ಯಾವುದೊ ಹಸಿ ಸೌದೆಯನ್ನು ಹಾಕಬಹುದು. ಸ್ವಲ್ಪ ಕಾಲದ ಮೇಲೆ ಅದೂ ಕೂಡ ಹತ್ತಿಕೊಂಡು ಉರಿಯುತ್ತದೆ. ಬೆಂಕಿಯ ಕಾವಿನಿಂದ ತನ್ನಲ್ಲಿರುವ ನೀರನ್ನು ಕಳೆದು ಕೊಂಡು ಇತರರಂತೆ ತಾನೂ ಧಗಧಗಿಸಿ ಉರಿಯ ತೊಡಗುವುದು. ಅದರಂತೆಯೇ ನಾವು ನಮ್ಮ ಕೊಳಕು ಬಾಳಿಗೆ ನಾಚಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಭಗವಂತನ ಸಮೀಪಕ್ಕೆ ಹೋದರೆ ಅವನು ನಮ್ಮ ಪಾಪದ ಕೆಸರನ್ನು ತೊಳೆದು ಪರಿಶುದ್ಧ ಮಾಡುವನು. ಅವನಿಗೆ ಜುಗುಪ್ಸೆಯಿಲ್ಲ, ಅವನಿಗೆ ಬೇಸರವಿಲ್ಲ, ಸದಾ ನಮ್ಮನ್ನು ಶುದ್ಧ ಮಾಡಲು ಅವನು ಕಾದಿರುವನು. ಆದರೆ ನಾವೇ ಅವನ ಬಳಿಗೆ ಹೋಗಲು ಅನುಮಾನಿಸುವವರು. ನಾವು ಯಾವಾಗ ಅನುಮಾನಿಸುವುದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ನಿರ್ಲಜ್ಜೆಯಿಂದ ಅವನಲ್ಲಿ ಶರಣಾಗುವೆವೋ ಆಗ ಅವನು ನಮ್ಮನ್ನು ಉದ್ಧಾರ ಮಾಡಿಯೇ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ.

ಅಂತಹ ಮನುಷ್ಯನನ್ನು ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಸಾಧುವೆಂದೇ ತಿಳಿಯತಕ್ಕದ್ದು. ಅವನು ದೇವರ ಬಳಿಗೆ ಬಂದಿದ್ದಾನೆ. ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಅವನ ಹಿಂದಿನ ಸ್ವಭಾವ ಹಿಂದಿನಂತೆ ಇರುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ನಾಗರಹಾವು ಕಪ್ಪೆಯನ್ನು ಕಚ್ಚಿದರೆ, ಒಂದೆರಡು ಸಲ ಒಟಗುಟ್ಟುವುದರೊಳಗೆ ಸಾಯುವುದು. ಹಾಗೆಯೇ ನಾವು ದೇವರಿಗೆ ಅರ್ಪಣೆ ಮಾಡಿಕೊಂಡರೆ ನಮ್ಮ ಹಿಂದಿನದನ್ನೆಲ್ಲಾ ಬೇಗ ಬಿಡಿಸುವನು. ಅವನು ಸತ್ಯ ಸಂಕಲ್ಪ ಮಾಡಿದ್ದಾನೆ ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಹಿಂದಿನ ದಾರಿ ಹಿಡಿಯುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದು ನಿಶ್ಚಯ ಮಾಡಿದ್ದಾನೆ. ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಅವನದು ಶುಭದ ಹಾದಿ, ಭರವಸೆಯ ಹಾದಿ. ದೇವರು ಅವನನ್ನು ಕೈಹಿಡಿದು ನಡೆಸುವನು, ಗುರಿ ಮುಟ್ಟಿಸುವನು.

ಕ್ಷಿಪ್ರಂ ಭವತಿ ಧರ್ಮತ್ಮಾ ಶಶ್ವಚ್ಛಾಂತಿಂ ನಿಗಚ್ಛತಿ ।
ಕೌಂತೇಯ ಪ್ರತಿ ಜಾನೀಹಿ ನ ಮೇ ಭಕ್ತಃ ಪ್ರಣಶ್ಯತಿ ॥ ೩೧ ॥

ಅರ್ಜುನ, ಅವನು ಬೇಗ ಧರ್ಮಾತ್ಮನಾಗುತ್ತಾನೆ. ಮತ್ತು ಶಾಶ್ವತವಾದ ಶಾಂತಿಯನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಾನೆ. ನನ್ನ ಭಕ್ತ ಎಂದಿಗೂ ನಾಶವಾಗುವುದಿಲ್ಲ ಎಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊ.

ಯಾವನು ಭಗವಂತನ ಬಳಿಗೆ ಬಂದು ಅವನಲ್ಲಿ ಶರಣಾಗುತ್ತಾನೊ ಅವನು ಬೇಗ ಧರ್ಮಾತ್ಮ ನಾಗುತ್ತಾನೆ. ಅವನಲ್ಲಿ ಅಂತಹ ತೀವ್ರ ಅಭೀಪ್ಸೆ ಇದೆ. ಹೇಗೆ ಒಲೆಯ ಮೇಲಿಟ್ಟ ಹಸಿ ಸೌದೆ ಯಲ್ಲಿರುವ ನೀರೆಲ್ಲ ಒಣಗಿ ಹೋಗುವುದೊ ಹಾಗೆ ಭಗವಂತನ ಬಳಿಗೆ ಬಂದವನ ಪಾಪದ ಹಸಿಯೆಲ್ಲ ಒಣಗಿ ಹೋಗುವುದು. ಅವನು ಶಾಶ್ವತವಾದ ಶಾಂತಿಯನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಾನೆ. ಅವನಿಗೆ ದೇವರ ಬಳಿಗೆ ಬರುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಸಿಕ್ಕುತ್ತಿದ್ದುದು ಇಂದ್ರಿಯದ ಮೂಲಕ ಬರುತ್ತಿದ್ದ ಸುಖ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಸುಖದ ಮುಂದೆಯೂ ಅಸುಖ ಕಾದಿರುತ್ತಿತ್ತು. ಅವನಿಗೆ ಕಾದಿರುತ್ತಿದ್ದುದು ಅಶಾಂತಿ. ಬಿರುಗಾಳಿಯೊಂದು ಏಳುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಇರುವ ಪ್ರಶಾಂತಿಯಂತೆ ಅದು. ಯಾವಾಗ ಒಬ್ಬ, ದೇವರ ಪಾದಪದ್ಮಗಳನ್ನು ಮುಟ್ಟುತ್ತಾನೆಯೋ ಆಗ ಮಾತ್ರ ನಿಜವಾದ ಶಾಂತಿ ಏನು ಎಂಬುದು ಅರ್ಥವಾಗುವುದು. ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಏನಾದರೂ ಅವನ ಶಾಂತಿಗೆ ಭಂಗ ಬಾರದು. ಏಕೆಂದರೆ ಅವನ ಆಧಾರ ಈ ಪ್ರಪಂಚವಲ್ಲ, ಭಗವಂತ. ಅವನಿಂದ ಬರುವ ಶಾಂತಿಯೊಂದೇ ಶಾಶ್ವತ.

‘ನನ್ನ ಭಕ್ತ ನಾಶವಾಗುವುದಿಲ್ಲವೆಂದು ತಿಳಿದುಕೊ’ ಎಂದು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಭರವಸೆ ಯನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ಈ ಭರವಸೆ ಕೇವಲ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಕೊಟ್ಟುದುದಲ್ಲ. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಮಾನವ ಕೋಟಿಗೆ ಅರ್ಜುನನ ಮೂಲಕ ಕೊಟ್ಟ ಭರವಸೆ. ಒಬ್ಬ ದೇವರನ್ನು ನೆಚ್ಚಿ ಹೊರಟರೆ ಅವನು ಹಾಳಾಗಿ ಹೋಗುವಹಾಗಿದ್ದರೆ ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಇನ್ನೆಲ್ಲಿ ತಂಗುವುದಕ್ಕೆ ಸ್ಥಳವಿದೆ! ಇಂದ್ರಿಯ ಪ್ರಪಂಚದ ಸುಖವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ದೇವರನ್ನು ನೆಚ್ಚಿ ಹೋದರೆ, ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಅನುಮಾನ ಅಂಜಿಕೆಗಳು ಮೂಡಬಹುದು. ಯಾರಿಗೆ ಗೊತ್ತು, ಅವನು ಬರುತ್ತಾನೆಯೋ ಇಲ್ಲವೊ; ನಮ್ಮನ್ನು ಉದ್ಧಾರ ಮಾಡುತ್ತಾನೆಯೊ ಇಲ್ಲವೊ ಎಂಬ ಕಳವಳವೇಳುವುದು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ. ‘ನಡುನೀರಲಿ ಕೈಯ ಬಿಡುವರೇನೋ ರಂಗ!’ ಎಂದು ಹೇಳುವ ಪ್ರಸಂಗವೇಳುವುದು. ಆದರೆ ಇದು ಕೇವಲ ನಮ್ಮನ್ನು ಪರೀಕ್ಷಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ. ನಾವು ಆಗಲೂ ಕಲ್ಲು ಮನಸ್ಸು ಮಾಡಿ ಅವನು ‘ನನ್ನನ್ನು ಉದ್ಧರಿಸಲಿ ಬಿಡಲಿ ನಾನಂತೂ ಬಿಟ್ಟುಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ’ ಎಂದು ಮೊಂಡು ಹಿಡಿದರೆ ಅವನ ಕೃಪಾಹಸ್ತ ನಮ್ಮನ್ನು ಮೇಲೆತ್ತಲು ಎಲ್ಲಿಂದಲೋ ಬರುವುದು. ಆಗ ಗೊತ್ತಾಗುವುದು ದೇವರನ್ನು ನಂಬಿ ಕೆಟ್ಟವರಿಲ್ಲ ಎಂಬುದು.

ಇದನ್ನು ‘ಪ್ರತಿ ಜಾನೀಹಿ’ ತಿಳಿದುಕೊ ಎಂದು ಒತ್ತಿ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಇದೊಂದು ಗಾಢವಾದ, ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ನಿಯಮ. ಅವನನ್ನು ನೆಚ್ಚಿದರೆ, ನಂಬಿದರೆ, ಅವನು ನಮ್ಮ ಕೈ ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ನಾವೆಷ್ಟು ದೇವರಲ್ಲದ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ನೆಚ್ಚಿದ್ದೇವೆ, ನಂಬಿದ್ದೇವೆ. ಅದರಿಂದ ಪಡ ಬಾರದ ಯಾತನೆಯನ್ನು ಪಟ್ಟಿದ್ದೇವೆ. ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಅನುಭವಿಸಿದ್ದೇವೆ. ಆದರೂ ಅವುಗಳನ್ನು ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಒಂದು ಹೋದರೆ ಮತ್ತೊಂದನ್ನು ಹಿಡಿಯುತ್ತೇವೆ. ನಾವು ಪ್ರಪಂಚ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಎಷ್ಟು ನೆಚ್ಚುತ್ತೇವೋ ಅಷ್ಟು ದೇವರನ್ನು ನೆಚ್ಚಿದರೆ ಸಾಕು. ಅವನು ನಮ್ಮನ್ನು ಉದ್ಧರಿಸುತ್ತಾನೆ. ಏನಿಲ್ಲ, ಈ ಲೋಕದಲ್ಲಿಯೇ ಯಾರಾದರೂ ನಮ್ಮನ್ನು ನಂಬಿದರೆ ಅವರಿಗೆ ಮೋಸಮಾಡುವಂತಹ ಜನ ಬಹಳ ಕಡಮೆ. ಅವರು ನರಾಧಮರ ಗುಂಪಿಗೆ ಸೇರಿದವರು. ಉಳಿದವರು ಸಾಧ್ಯವಾದಷ್ಟಾದರೂ ನಂಬಿದವರಿಗೆ ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಮಾಡಲೆತ್ನಿಸುವರು. ದೇವರು ಇವರೆಲ್ಲರಿಗಿಂತ ಮೇಲಲ್ಲವೆ! ಅವನ ಹೆಸರಿನಲ್ಲಿ ನಾವು ಎಲ್ಲಾ ಬಿಟ್ಟು ಬಂದರೆ ಅವನು ಎಂದಿಗೂ ನಮ್ಮನ್ನು ಕೈಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನನ್ನು ನೆಚ್ಚುವ ಧೈರ್ಯ ಇರಬೇಕು. ಆಗ ನಮ್ಮನ್ನು ಉದ್ಧರಿಸುವ ಶಕ್ತಿ ಕಾದಿದೆ ಎಂಬುದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಇದೆಲ್ಲಾ ದ್ವಾಪರ ಯುಗದಲ್ಲಿ, ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಸತ್ಯವಲ್ಲ. ಈ ಭರವಸೆ ಎಲ್ಲಾ ಕಾಲಕ್ಕೆ ಎಲ್ಲಾ ಯುಗಕ್ಕೆ ಎಲ್ಲಾ ಜೀವರಾಶಿಗಳಿಗೂ ದೇವರು ಕೊಟ್ಟ ಭರವಸೆ.

ಮಾಂ ಹಿ ಪಾರ್ಥ ವ್ಯಪಾಶ್ರಿತ್ಯ ಯೇಽಪಿ ಸ್ಯುಃ ಪಾಪಯೋನಯಃ ।
ಸ್ತ್ರಿಯೋ ವೈಶ್ಯಾಸ್ತಥಾ ಶೂದ್ರಾಸ್ತೇಽಪಿ ಯಾಂತಿ ಪರಾಂ ಗತಿಮ್ ॥ ೩೨ ॥

ಪಾರ್ಥ, ಪಾಪಯೋನಿಗಳು, ಹೆಂಗಸರು, ವೈಶ್ಯರು, ಶೂದ್ರರು ನನಗೆ ಶರಣಾದರೆ ಪರಮಗತಿಯನ್ನು ಹೊಂದು ತ್ತಾರೆ.

ಇಲ್ಲಿ ಭಗವಂತ ಉದ್ಧಾರವಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಅವಕಾಶ ಕಲ್ಪಿಸಿದ್ದಾನೆ. ದೇವರ ಬಳಿಗೆ ಹೋಗಲು ಉತ್ತಮ ಕುಲದವರಿಗೆ ಮತ್ತು ಉತ್ತಮ ವರ್ಣದವರಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಅಲ್ಲ ಅಧಿಕಾರ ಇರುವುದು. ಎಲ್ಲರೂ ಭಗವಂತನ ಮಕ್ಕಳೇ. ಅಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿರುವಾಗ ಮಣ್ಣಿನಲ್ಲಿ ಆಡಿ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಕೊಳೆ ಮಾಡಿಕೊಂಡಿದ್ದೇವೆ. ಆದರೆ ಭಗವಂತನೆಡೆಗೆ ನಾವು ಹೋದರೆ ಅವನು ನಮ್ಮನ್ನು ಗೊಬ್ಬರದ ಗುಂಡಿಗೆ ಎಸೆಯುವುದಿಲ್ಲ. ಒಬ್ಬ ತಾಯಿ ತನ್ನ ಮಗುವನ್ನು ಹಾಗೆ ಮಾಡಲಾರಳು. ಕೊಳೆ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಬಂದರೆ, ಮೈ ತೊಳೆಯುತ್ತಾಳೆ. ಈ ಪ್ರೇಮವೆಲ್ಲ ಬಂದಿರುವುದು ಜಗನ್ಮಯಿ ಯಿಂದ. ಇನ್ನು ಅವಳ ಪ್ರೇಮ ಎಷ್ಟು ಅಪಾರವಾಗಿರಬೇಕು!

ಪಾಪಯೋನಿಜರಾದರೂ ಅವರ ಕೈ ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಪುಣ್ಯಾತ್ಮರೆಲ್ಲರೂ ಸತ್ಕುಲದಲ್ಲಿಯೇ ಹುಟ್ಟುವವರಲ್ಲ. ಅನೇಕ ಮಾನವ ಅನರ್ಘ್ಯ ರತ್ನಗಳು ಹೀನ ತಂದೆ ತಾಯಿಗಳಿಗೆ ಹುಟ್ಟುತ್ತಾರೆ. ತಾಯಿ ತಂದೆ ಹೇಗಿದ್ದರೇನಂತೆ? ಈಗ ಭಗವಂತನೆಡೆಗೆ ಬಂದಿರುವವನ ಯೋಗ್ಯತೆ ಏನು ಎಂಬುದನ್ನು ಮಾತ್ರ ನೋಡುತ್ತಾನೆ ದೇವರು. ಕೆಸರಿನಲ್ಲಿ ಕಮಲ ಹುಟ್ಟುವುದಿಲ್ಲವೆ, ಆದರೆ ಅದನ್ನು ದೇವರಿಗೆ ಅರ್ಪಿಸುವುದಿಲ್ಲವೇ? ದೇವರು ಭಕ್ತನ ಗುಣವನ್ನು ನೋಡುತ್ತಾನೆಯೇ ಹೊರತು ಅವನ ಅಪ್ಪ ಯಾರು, ಅಮ್ಮ ಯಾರು ಎಂದು ಕೇಳುವುದಿಲ್ಲ. ಈ ಜಗದ ಸಂತೆಯಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಅದಕ್ಕೆ ಬೆಲೆ. ದೇವರು ಅವನೆಡೆಗೆ ಬರುವ ಭಕ್ತನನ್ನು ಮಾತ್ರ ಪರೀಕ್ಷಿಸುತ್ತಾನೆ. ಅವನಲ್ಲಿ ಒಳ್ಳೆಯ ಗುಣಗಳಿದ್ದರೆ ಅವನನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸುತ್ತಾನೆ.

ಸ್ತ್ರೀಯರಿಗೂ ಕೂಡ ದೇವರೆಡೆಗೆ ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಪುರುಷರಿಗಿರುವಷ್ಟೇ ಅಧಿಕಾರವಿದೆ ಎಂದು ಸಾರುತ್ತಾನೆ. ಹಿಂದಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಪುರುಷನಿಗೆ ಯಾವ ಸೌಲಭ್ಯಗಳಿತ್ತೊ ಅವು ಸ್ತ್ರೀಯರಿಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಆದರೂ ಆಗಿನ ಕಾಲದಲ್ಲೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಸ್ತ್ರೀಯರನ್ನು ನಿಕೃಷ್ಟ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡದೆ ಭಗವಂತನೆಡೆಗೆ ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಅವರಿಗೂ ಸಮನಾದ ಅಧಿಕಾರವಿದೆ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಇಪ್ಪತ್ತನೆಯ ಶತಮಾನದಲ್ಲಿರುವ ನಮಗೆ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಸಮಾನ ಅವಕಾಶಗಳಿವೆ. ಈಗಿನ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದರೆ ಇದರಲ್ಲೇನೂ ಅಂತಹ ವಿಶೇಷ ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಹಿಂದಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಸ್ತ್ರೀ ಪರತಂತ್ರಳು ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದ ಸಮಾಜದ ಎದುರಿಗೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಈ ಮಾತನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ.

ಇನ್ನು ವೈಶ್ಯರು ಮತ್ತು ಶೂದ್ರರು ಇವರನ್ನು ಬ್ರಾಹ್ಮಣವರ್ಗದವರೊಂದಿಗೆ ಹೋಲಿಸಿ ನೋಡಿ ದರೆ ಕೆಳಗೆ ಇರುವವರು. ದೇವರು, ಸಮಾಜದ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಯಾರು ಮೇಲಿನವರು ಯಾರು ಕೆಳಗಿನವರು ಎಂದು ನೋಡುವುದಿಲ್ಲ. ಸಮಾಜ ಒಂದು ವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು ವರ್ಗೀಕರಿಸುವುದೇ ಬೇರೆ. ದೇವರು ತನ್ನ ಭಕ್ತನನ್ನು ವರ್ಗೀಕರಿಸುವ ದೃಷ್ಟಿಯೇ ಬೇರೆ. ದೇವರು ಹೊರಗಿನದನ್ನು ನೋಡುವು ದಿಲ್ಲ. ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಹೃದಯದಲ್ಲಿರುವ ಪವಿತ್ರ ಉದ್ದೇಶಗಳನ್ನು ನೋಡುತ್ತಾನೆ, ಸತತ ಪ್ರಯತ್ನವನ್ನು ನೋಡುತ್ತಾನೆ. ಅದಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಅವರನ್ನು ಆರಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಸಮಾಜಬಾಹಿರರಿಗೂ ಅತಿ ನೀಚ ರಿಗೂ ಭಗವಂತನೆಡೆಗೆ ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಅಧಿಕಾರವಿರುವಾಗ ಸ್ತ್ರೀ, ವೈಶ್ಯ, ಶೂದ್ರರಿಗೆ ಆ ಅವಕಾಶವಿರು ವುದರಲ್ಲಿ ಆಶ್ಚರ್ಯವೇನಿದೆ! ಇಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಬರೀ ಹಿಂದೂಗಳ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಮಾತನಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ದೇವರೆಡೆಗೆ ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ, ಪರಮಗತಿಯನ್ನು ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕೆ, ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಬಾಗಿಲನ್ನು ತೆರೆಯು ವನು. ಗೀತೆಯಲ್ಲಿ ಬರುವ ಧರ್ಮ ಅತ್ಯಂತ ವಿಶಾಲವಾದ ಧರ್ಮ, ಎಲ್ಲ ಧರ್ಮಗಳನ್ನು ಬಾಚಿ ತಬ್ಬಿಕೊಳ್ಳುವಂತಹ ಧರ್ಮ. ಇಲ್ಲಿ ಬರುವ ದೇವರೂ ಅಷ್ಟೆ ಅನಂತವಾಗಿರುವನು. ಯಾವ ಹೆಸರಿನಿಂದ ಕರೆದರೂ ಅವನಿಗೇ ಹೋಗುವುದು. ಯಾರುಯಾರು ಅವನನ್ನು ಯಾವಯಾವ ಧರ್ಮದ ಆಶ್ರಯ ಪಡೆದಿದ್ದರೂ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಪರಮಗತಿಯನ್ನು ಎಂದರೆ ಮುಕ್ತಿಯನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಾನೆ.

ಕಿಂ ಪುನರ್ಬ್ರಾಹ್ಮಣಾಃ ಪುಣ್ಯಾ ಭಕ್ತಾ ರಾಜರ್ಷಯಸ್ತಥಾ ।
ಅನಿತ್ಯಮಸುಖಂ ಲೋಕಮಿಮಂ ಪ್ರಾಪ್ಯ ಭಜಸ್ವ ಮಾಮ್ ॥ ೩೩ ॥

ಹೀಗಿರುವಾಗ ನನ್ನ ಭಕ್ತರಾದ ಪುಣ್ಯಶಾಲಿಗಳಾದ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರ ರಾಜ ಪುಷಿಗಳ ವಿಚಾರ ಹೇಳುವುದೇನು! ಆದಕಾರಣ ಅನಿತ್ಯವೂ ಅಸುಖವೂ ಆದ ಈ ಲೋಕವನ್ನು ಪಡೆದಿರುವ ನೀನು ನನ್ನನ್ನು ಭಜಿಸು.

ತುಂಬಾ ಕೆಳಮಟ್ಟದಲ್ಲಿರುವವರಿಗೇ ಭಗವಂತನೆಡೆಗೆ ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯವಿರುವಾಗ, ಯಾರು ಉತ್ತಮ ವಾತಾವರಣದಲ್ಲಿರುವರೊ ಅವರಿಗೆ ಮತ್ತೂ ಸುಲಭ ಸಾಧ್ಯವಾಗುವುದು ಅವನ ಕಡೆಗೆ ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ. ಈ ಸಂಸಾರ ಅನಿತ್ಯ. ಇಂದು ಇರುವುದು ನಾಳೆ ಇಲ್ಲ. ಧನ, ಯೌವನ, ಅಧಿಕಾರ ಎಲ್ಲ ನಮ್ಮನ್ನು ಬಿಟ್ಟುಹೋಗುವುದು. ಈ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಬರುವಾಗ ಹೇಗೆ ಬಂದೆವೋ ಹಾಗೆಯೇ ಹೋಗುವಾಗ. ಏನನ್ನು ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಶೇಖರಿಸಿ ಇಟ್ಟುಕೊಂಡೆವೊ ಅವುಗಳಾವುವೂ ಸಾಯುವಾಗ ನಮ್ಮ ಹಿಂದೆ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಇರುವಾಗಲಾದರೂ ನಾವು ಅವನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಿರಬಹುದಲ್ಲ ಎಂದು ಭಾವಿಸಬಹುದು. ಆದರೆ ನಾವೇನೋ ಅವುಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಸಿದ್ಧರಾಗಿರಬಹುದು. ಅವು ನಮ್ಮೊಡನೆ ಇರಲು ಸಿದ್ಧವಾಗಿಲ್ಲ. ಅದು ಹೇಗೋ ಬರುವುದು, ಹೇಗೊ ಹೋಗುವುದು. ನಮ್ಮನ್ನು ಹೇಳಿ ಕೇಳಿ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಹೋಗುವಾಗ ನಾವು ಎಷ್ಟೇ ಕಪಿಮುಷ್ಠಿಯಿಂದ ಅದನ್ನು ಹಿಡಿದುಕೊಂಡಿ ದ್ದರೂ ಅದು ಬೆರಳುಗಳಿಂದ ನುಸುಳಿ ಹೋಗುವುದು. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಾ ನೀರಗುಳ್ಳೆಯಂತೆ, ಕ್ಷಣಿಕ. ಒಂದು ನೀರ ಹನಿಯಿಂದ ನೀರುಗುಳ್ಳೆ ಏಳುವುದು, ಮತ್ತೊಂದು ನೀರ ಹನಿಯಿಂದ ನೀರಗುಳ್ಳೆ ಸಿಡಿಯುವುದು.

ಈ ಸಂಸಾರದಲ್ಲಿ ವಸ್ತುಗಳ ಎರಡನೆಯ ಗುಣವೇ ಅಸುಖ. ಯಾವ ಸುಖವಾಗಿರುವುದನ್ನು ಮೊದಲು ಅನುಭವಿಸಿದರೂ ಕೊನೆಗೆ ಅದು ಅಸುಖದಲ್ಲಿ ಪರ್ಯವಸಾನವಾಗುವುದು. ಯಾವುದನ್ನು ನಾವು ಸುಖ ಎನ್ನುತ್ತೇವೆಯೋ ಅದು ಅಸುಖದ ಮೇಲಿರುವ ತೆಳ್ಳನೆಯ ಸಿಹಿ. ಅದು ಚೀಪುತ್ತಿರು ವಾಗಲೇ ಸಿಹಿ ಹೋಗುವುದು, ಹಿಂದಿರುವ ಕಹಿ ಬರುವುದು. ಅದನ್ನು ಉಗುಳುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಸಿಹಿ ಕಹಿ ಎರಡೂ ಒಂದೇ ವಸ್ತುವಿನ ಎರಡು ಭಾಗ. ನಾವು ಸಿಹಿ ಭಾಗ ತೆಗೆದುಕೊಂಡರೆ, ಕಹಿ ಭಾಗವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗುವುದು. ಬೇಡ ಎಂದರೆ ಪ್ರಕೃತಿ ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಬಾಯೊಳಗೆ ಹಾಕಿ ತುರುಕುವುದು. ಕಹಿ ಯಾರಿಗೆ ಬೇಡವೊ ಅವನು ಸಿಹಿಗೂ ಕೈ ಒಡ್ಡಬಾರದಾಗಿತ್ತು. ಯಾವಾಗ ಸಿಹಿಗೆ ಕೈಯೊಡ್ಡುತ್ತಾನೆಯೊ, ಆಗ ಕಹಿಯನ್ನು ತಿನ್ನಲೂ ಅವನು ಸಿದ್ಧವಾಗಿರಬೇಕು. ಹೆಂಡತಿ ಮಕ್ಕಳು, ಐಶ್ವರ್ಯ, ಅಧಿಕಾರ, ಕೀರ್ತಿ ಇವುಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಚಂದ್ರನಿಗಿರುವಂತೆ ಒಂದು ಪೂರ್ಣಿಮೆಯ ಭಾಗವಿದೆ; ಮತ್ತೊಂದು ಅಮಾವಾಸ್ಯೆಯ ಭಾಗವಿದೆ. ಒಂದೇ ಮತ್ತೊಂದು ಆಗುತ್ತಿರುವುದು. ಈ ಸಂಸಾರದ ಲಕ್ಷಣವೇ ಇದು.

ನೀನು ಇಲ್ಲಿ ಜನ್ಮವೆತ್ತಿರುವೆ ಎಂದರೆ ಮನುಷ್ಯನಾಗಿ ಹುಟ್ಟಿರುವೆ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಮನುಷ್ಯ ನಾಗಿ ಹುಟ್ಟುವುದು ದೊಡ್ಡ ಒಂದು ವರ. ಲಕ್ಷಾಂತರ ಜೀವರಾಶಿಗಳಿವೆ. ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಯಾವುದೂ ಆಗದೆ ಮನುಷ್ಯನಾಗಿ ಹುಟ್ಟಿದುದಕ್ಕೆ ಎಷ್ಟೊ ಧನ್ಯವಾದಗಳನ್ನು ಅರ್ಪಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಮನುಷ್ಯ ಮಾತ್ರ ವಿಚಾರ ಮಾಡಬಲ್ಲ. ಇನ್ನು ಯಾವ ಪ್ರಾಣಿಯೂ ವಿಚಾರ ಮಾಡಲಾರದು. ಮನುಷ್ಯ ಮಾತ್ರ ಅನುಭವದಿಂದ ಬುದ್ಧಿ ಕಲಿಯಬಲ್ಲ. ಮನುಷ್ಯ ಮಾತ್ರ ಈಗಿನ ಮತ್ತು ಮುಂದಿನ ಸ್ಥಿತಿಗತಿಗಳನ್ನು ಊಹಿಸಬಲ್ಲ. ಇತರ ಪ್ರಾಣಿಗಳಾವುದಕ್ಕೂ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಇಂತಹ ಅಪೂರ್ವ ಮನುಷ್ಯ ಜನ್ಮ ನಮಗೆ ಮತ್ತೊಂದು ಸಲ ಬರುವುದೆಂದು ಹೇಳುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಈಗ ಅದನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ಉಪಯೋಗಿಸಿಕೊಂಡರೆ ಮುಕ್ತರಾಗಿ ಹೋಗಬಹುದು.

ಹಾಗೆಯೇ ಮುಕ್ತಿಯನ್ನು ಗಳಿಸಬೇಕಾದರೆ ಸುಲಭದ ಹಾದಿಯನ್ನು ಭಗವಂತ ತೋರಿರುವನು. ಅದೇ ಅವನನ್ನು ಭಜಿಸುವುದು. ಅವನನ್ನು ಚಿಂತಿಸುವುದು, ಧ್ಯಾನಿಸುವುದು, ಪ್ರಾರ್ಥಿಸುವುದು. ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ಮೊರೆಯಿಡಬೇಕು, ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಈ ಸಂಸಾರಕ್ಕೆ ಬರದಂತೆ ನೋಡಿಕೊ ಎಂದು. ಆಗ ಅವನು ನಮ್ಮನ್ನು ಉದ್ಧಾರ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಈ ಸಂಸಾರ ಅಸುಖ, ಅನಿತ್ಯವಾಗಿಯೇ ಇರುವುದು. ಇದನ್ನೇನು ಅವನು ಬದಲಾವಣೆ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಬದಲಾಯಿಸುತ್ತಾನೆ. ಈ ಅನಿತ್ಯ ಅಸುಖದ ಸಂಸಾರದ ಮೇಲಿನಿಂದ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸನ್ನು ತೆಗೆದು ಹಾಕುತ್ತಾನೆ. ಇದರ ಮೇಲಿನ ವ್ಯಾಮೋಹವನ್ನು ಬಿಡಿಸುತ್ತಾನೆ.

ಮನ್ಮನಾ ಭವ ಮದ್ಭಕ್ತೋ ಮದ್ಯಾಜೀ ಮಾಂ ನಮಸ್ಕುರು ।
ಮಾಮೇವೈಷ್ಯಸಿ ಯುಕ್ತ್ವೈವಮಾತ್ಮಾನಂ ಮತ್ಪರಾಯಣಃ ॥ ೩೪ ॥

ನನ್ನಲ್ಲಿ ಮನಸ್ಸಿಡು, ನನ್ನ ಭಕ್ತನಾಗು, ನನ್ನನ್ನು ಪೂಜಿಸು, ನನ್ನನ್ನೇ ನಮಸ್ಕರಿಸು, ನನ್ನಲ್ಲಿ ಪರಾಯಣನಾಗಿ ನನ್ನೊಂದಿಗೆ ಆತ್ಮವನ್ನು ಸೇರಿಸು. ನೀನು ನನ್ನನ್ನು ಹೊಂದುತ್ತೀಯೆ.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಇಲ್ಲಿ ನಾನು ಎಂಬುದನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸುತ್ತಾನೆ. ಈ ನಾನು ಒಂದು ಸಾಂತ ವ್ಯಕ್ತಿಗೆ ಅನ್ವಯಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಇಲ್ಲಿ ನಾನು ಎಂಬುದೂ ಒಂದೇ ಭಗವಂತ ಎಂಬುದೂ ಒಂದೇ. ಅವನನ್ನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಎಂತಲೇ ಕರೆಯಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಉಪಾಸಕನೂ ತನಗೆ ತೋರಿದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಅವನನ್ನು ಕರೆಯಬಹುದು. ಎಲ್ಲವೂ ಅವನಿಗೇ ಸೇರುವುದು.

ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಇಡು ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸೆಂಬ ಪಾತ್ರೆಯನ್ನು ಅವನಲ್ಲಿ ಅದ್ದಬೇಕು. ಅವನಿಂದ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸು ತುಂಬಿ ತುಳುಕುತ್ತಿರಬೇಕು. ಅಲ್ಲಿ ಅವನಲ್ಲದೆ ಬೇರೆ ಯಾವುದೂ ಇರಕೂಡದು. ಎರಡು ವಸ್ತುಗಳು ಏಕ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಸ್ಥಳವನ್ನು ಆಕ್ರಮಿಸಿಕೊಳ್ಳು ವುದಿಲ್ಲ ಎಂಬ ಪ್ರಕೃತಿಯ ನಿಯಮವಿದೆ. ಎಲ್ಲಿ ದೇವರಿರುವನೊ ಅಲ್ಲಿ ಕಾಮಕಾಂಚನಗಳು ಇರಲಾರವು. ಎಲ್ಲಿ ಕಾಮಕಾಂಚನಗಳು ಇವೆಯೊ ಅಲ್ಲಿ ದೇವರು ಇರಲಾರನು. ಭಗವಂತನಿಗೆ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಮುಡುಪಾಗಿಟ್ಟರೆ ಅಲ್ಲಿ ಬೇರೆ ಇನ್ನು ಯಾವುದೂ ಇರಲಾರದು.

ನಾವು ಭಗವಂತನ ಭಕ್ತರಾಗಬೇಕು, ಅವನ ಸೇವಕರಾಗಬೇಕು, ಅವನ ಆಣತಿಯನ್ನು ಪರಿಪಾಲಿಸು ವವರಾಗಬೇಕು. ಭಕ್ತನಿಗೆ ತುಂಬ ಪ್ರಿಯವಾಗಿರುವುದು ಭಗವಂತನ ಸೇವೆಯನ್ನು ಮಾಡುವುದು. ನಿಜವಾದ ಭಕ್ತ ಭಗವಂತನ ಸೇವೆಯಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಬಾಳನ್ನು ಸಮೆಸುತ್ತಾನೆ. ತಾನು ತುಕ್ಕು ಹಿಡಿದು ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ.

ನಾವು ಭಗವಂತನನ್ನು ಪೂಜಿಸಬೇಕು; ಐಶ್ವರ್ಯವನ್ನಲ್ಲ, ಅಧಿಕಾರವನ್ನಲ್ಲ, ಕೀರ್ತಿಯನ್ನಲ್ಲ. ದೇವರಿಗಾಗಿ ದೇವರನ್ನು ಪೂಜಿಸಬೇಕು. ದೇವರ ಉಗ್ರಾಣದಿಂದ ಏನನ್ನೊ ವಸೂಲಿ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಅವನನ್ನು ಪೂಜಿಸಕೂಡದು, ಅವನನ್ನು ಹೊಗಳಕೂಡದು. ಅವನಿಗೆ ನಮಸ್ಕರಿಸಬೇಕು. ಅವನೆದುರಿಗೆ ನಮ್ಮ ಅಹಂಕಾರವನ್ನು ಅರ್ಪಿಸಬೇಕು, ಬಾಗಿಸಬೇಕು. ಅಹಂಕಾರವನ್ನು ಮೆರೆಸುವುದು ಭಗವಂತ ನನ್ನು ನಮಸ್ಕರಿಸುವುದು ಒಟ್ಟಿಗೆ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಭಗವಂತ ಭೂಮ. ಭೂಮಕ್ಕೆ ಅಂತಹ ಆಕರ್ಷಣೆ ಇದೆ. ಅಲ್ಪ ತನಗೆ ತಾನೇ ಅದರೆದುರಿಗೆ ಮಣಿಯುವುದು, ಭೂಮವನ್ನು ನೋಡಿ, ಅನುಭವಿಸಿ, ಅದಕ್ಕೆ ಮಣಿಯದೆ ಇರುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಅವನಲ್ಲಿಯೇ ಪರಾಯಣನಾಗಿರಬೇಕು ಎಂದರೆ ಅನುಗಾಲವೂ ಮನಸ್ಸು ಅವನನ್ನೇ ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸುತ್ತಿರಬೇಕು, ಅವನೆಡೆಗೇ ಹರಿಯುತ್ತಿರಬೇಕು. ಕ್ಷಣಕಾಲವೂ ಅವನನ್ನು ಮರೆಯಕೂಡದು. ಬದುಕಿರುವಾಗ ಮನಸ್ಸು ಅಲ್ಲಿದ್ದರೆ ಕೊನೆಗಾಲದಲ್ಲಿಯೂ ಮನಸ್ಸು ಅವನಲ್ಲಿ ಲಯವಾಗುವುದು. ಅವನು ತನ್ನತನವನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡು ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ಒಂದಾಗುವನು. ಹನಿ ಸಾಗರಕ್ಕೆ ಬಿದ್ದಂತೆ, ಉಪ್ಪು ಅಥವಾ ಸಕ್ಕರೆ ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಬಿದ್ದು ಕರಗಿಹೋದಂತೆ, ನಮ್ಮ ಅಲ್ಪತನ ಹೋಗುವುದು, ಭೂಮದೊಂದಿಗೆ ಒಂದಾಗುವುದು.

೧೦. ವಿಭೂತಿಯೋಗ

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ತನ್ನ ವಿಭೂತಿಯನ್ನು ಕುರಿತು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಭಗವಂತ ತನ್ನ ವಿಭೂತಿ ಯನ್ನು ತಾನೇ ಹೇಳಿಕೊಂಡರೆ ಮಾತ್ರ ಅದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯ. ನಮ್ಮ ಅಲ್ಪ ಬುದ್ಧಿಗೆ ಅವನು ಅಗೋಚರ. ನಮ್ಮ ಮೇಲೆ ಕೃಪೆ ಇಟ್ಟು ಅವನು ತನ್ನ ಮಹಿಮೆಯನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಇದು ನಮ್ಮ ಧ್ಯಾನಕ್ಕೆ ಮತ್ತು ಅವನನ್ನು ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಸಹಾಯಕವಾಗಲಿ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ.

ಭೂಯ ಏವ ಮಹಾಬಾಹೋ ಶೃಣು ಮೇ ಪರಮಂ ವಚಃ ।
ಯತ್ತೇಽಹಂ ಪ್ರೀಯಮಾಣಾಯ ವಕ್ಷ್ಯಾಮಿ ಹಿತಕಾಮ್ಯಯಾ ॥ ೧ ॥

ಅರ್ಜುನ, ನೀನು ಪುನಃ ನನ್ನ ಪರಮ ವಚನವನ್ನು ಕೇಳು. ಇದನ್ನು ನಾನು ಪ್ರೀತಿಯನ್ನು ಹೊಂದಿರುವ ನಿನಗೆ, ನಿನ್ನ ಹಿತಕ್ಕೋಸ್ಕರ ಹೇಳುತ್ತೇನೆ.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಪುನಃ ತನ್ನ ಪರಮ ವಚನವನ್ನು ಕೇಳು ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಏನೊ ಹೊಸ ವಿಷಯವನ್ನು ಹೇಳುತ್ತೇನೆ ಎನ್ನುವುದಿಲ್ಲ. ಈ ಅಧ್ಯಾಯದಲ್ಲಿ ಬರುವ ಭಾವನೆಗಳು ಆಗಲೆ ಹಿಂದಿನ ಅಧ್ಯಾಯದಲ್ಲಿ ಒಂದಲ್ಲ ಒಂದು ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಬಂದಿವೆ. ಯಾವಾಗ ನಾವು ಸಾಧನಾ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡುತ್ತೇವೆಯೋ ಆಗ ಪುನಃ ಪುನಃ ನಾವು ಕೇಳಿದ್ದನ್ನೇ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಕೇಳಬೇಕು, ನೋಡಿದ್ದನ್ನೇ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ದೃಷ್ಟಿಕೋಣಗಳಿಂದ ನೋಡಬೇಕು. ಇಲ್ಲಿ ಪದೇ ಪದೇ ಹೇಳುವುದು ದೋಷವಲ್ಲ. ಒಂದು ಸಲ ಹೇಳಿದರೆ ಸಾಕು, ಅದು ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಅಂಟಿಕೊಳ್ಳುವ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲರೂ ಇಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ಪದೇಪದೇ ಕೇಳುತ್ತಿದ್ದರೆ ಒಂದಲ್ಲ ಒಂದು ಸಲವಾದರೂ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಪ್ರವೇಶವಾಗುವುದು. ಅದೊಂದೇ ಅಲ್ಲ, ಮೊದಲನೆ ಬಾರಿ ಕೇಳಿದಾಗ ಸ್ವಲ್ಪ ಗೊತ್ತಾಗುವುದು, ಬೇರೆ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಅದನ್ನು ಕೇಳಿದಾಗ ಇನ್ನೂ ಹೆಚ್ಚು ಅರ್ಥವಾಗುವುದು. ಕೇಳುತ್ತಾ ಕೇಳುತ್ತಾ ಅದು ಆಳ ಆಳಕ್ಕೆ ಇಳಿಯುತ್ತಾ ಹೋಗುವುದು. ಇದು ಬಹಳ ಕಾಲದಿಂದ ನರಳುವ ವ್ಯಾಧಿಗೆ ಔಷಧಿಯನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವಂತೆ. ಒಂದು ಸಲ ಔಷಧಿ ತೆಗೆದುಕೊಂಡರೆ ಖಾಯಿಲೆಯೆಲ್ಲ ಬಿಟ್ಟುಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಪದೇ ಪದೇ ಅದೇ ಔಷಧಿ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಿರಬೇಕು. ರೋಗಿ ವೈದ್ಯನಿಗೆ ದಿನ ಬೆಳಗಾದರೆ ಒಂದೇ ಔಷಧಿಯನ್ನು ಕೊಡುತ್ತೀರಿ ಎಂದು ಆಕ್ಷೇಪಣೆ ಮಾಡಬಹುದು. ಆದರೆ ಅವನಿಗೆ ಇರುವುದು ಒಂದೇ ವ್ಯಾಧಿ. ಅದು ಬಹಳ ಆಳದವರೆಗೆ ಬೇರು ಬಿಟ್ಟಿರುವುದು. ಅದನ್ನು ಬೇರು ಸಹಿತ ಕೀಳಬೇಕಾದರೆ ಒಂದೇ ಆಯುಧದಿಂದ ಆಳ ಆಳಕ್ಕೆ ಅಗೆಯುತ್ತಾ ಹೋಗಿ ಬೇರನ್ನು ನಾಶಮಾಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅದಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಒಂದೇ ಬೋಧನೆಯನ್ನು ಬೇರೆ ಬೇರೆ ರೂಪಿನಲ್ಲಿ ಕೊಡುತ್ತಾನೆ ಗೀತೆಯ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಅಧ್ಯಾಯದಲ್ಲಿಯೂ.

ಇದನ್ನು ನಾನು ಪ್ರೀತಿ ಇರುವ ನಿನಗೆ ಹೇಳುತ್ತೇನೆ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಶಿಷ್ಯನಿಗೆ ಗುರುವಿನ ಮೇಲೆ ಪ್ರೀತಿ ಇರಬೇಕು. ಆಗ ಮಾತ್ರ ಬೋಧನೆ ಫಲಕಾರಿ ಆಗಬೇಕಾದರೆ. ಆಗ ಮಾತ್ರ ಗುರು ಹೇಳುವುದನ್ನು ಶಿಷ್ಯ ಕೇಳುತ್ತಾನೆ. ಯಾವಾಗ ಶಿಷ್ಯನ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಗುರುವಿನ ಮೇಲೆ ಪ್ರೀತಿ ಇದೆಯೊ ಆಗ ಕಾದ ಕಬ್ಬಿಣದಂತೆ ಇರುವುದು ಅವನ ಮನಸ್ಸು. ಗುರು ಕಮ್ಮಾರನಂತೆ ಅದನ್ನು ಅಡಿಗಲ್ಲಿನ ಮೇಲೆ ಇಟ್ಟು ಕುಟ್ಟಿ ಸುಲಭವಾಗಿ ಯಾವ ರೂಪಕ್ಕೆ ಬೇಕಾದರೂ ತಿರುಗಿಸಬಹುದು. ಗುರುವಿನ ಮೇಲೆ ಪ್ರೀತಿ ಹೊಂದಿರುವುದು ನೆಲವನ್ನು ಉತ್ತು ಗೊಬ್ಬರ ಹಾಕಿ ಹದ ಮಾಡಿದ ಹೊಲದಂತೆ. ಬೀಜ ಹಾಕಿದರೆ ಅದು ವ್ಯರ್ಥವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಮೊಳೆಯುವುದರಲ್ಲಿ ಸಂದೇಹವಿಲ್ಲ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅರ್ಜುನನಲ್ಲಿ ಇದನ್ನು ಗಮನಿಸುತ್ತಾನೆ.

ಅರ್ಜುನನ ಹಿತಕ್ಕಾಗಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಪುನಃ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಯಾವಾಗ ಅರ್ಜುನ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಲ್ಲಿ ಶಿಷ್ಯನಂತೆ ಶರಣಾಗುತ್ತಾನೆಯೋ ಆಗ ಅವನ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನದ ಜವಾಬ್ದಾರಿಯೆಲ್ಲವನ್ನೂ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಹೊರಬೇಕಾಯಿತು. ಆದಕಾರಣವೇ ತನ್ನಲ್ಲಿ ಶರಾಣಾದವನು ಉದ್ಧಾರವಾಗಬೇಕೆಂಬ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಗುರುವಿಗೆ ಶಿಷ್ಯನ ಮೇಲೆ ಇರುವ ವಾತ್ಸಲ್ಯ, ತಂದೆಗೆ ಮಗನ ಮೇಲೆ ಇರುವ ವಾತ್ಸಲ್ಯಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚು. ಮಗನಾದರೊ ತನ್ನ ರಕ್ತಮಾಂಸ ಹಂಚಿಕೊಂಡು ಹುಟ್ಟುತ್ತಾನೆ. ಹೊರಗಿನ ಆಕಾರದಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಬಣ್ಣದಲ್ಲಿ ತಂದೆಯನ್ನು ಹೋಲಬಹುದು. ಆದರೆ ಆದರ್ಶದಲ್ಲಿ ತಂದೆಯನ್ನು ಹೋಲುವ ಮಕ್ಕಳು ಅಪರೂಪ. ಶಿಷ್ಯನಾದರೆ ಆದರ್ಶದಲ್ಲಿ ಗುರುವನ್ನು ಹೋಲುತ್ತಾನೆ, ಗುರುವಿನ ಆದರ್ಶವನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುತ್ತಾನೆ. ಶಿಷ್ಯನೇ ಗುರುವಿನ ಮಾನಸಿಕ ಪುತ್ರ. ಗುರು ಕಲಿತದ್ದು ಶಿಷ್ಯನಲ್ಲಿ ಬೆಳೆಯುವುದು. ಗುರುವಿನ ವಿದ್ಯೆ ಅವ್ಯಾಹತವಾಗಿ ಮುಂದುವರಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವಂತೆ ಮಾಡು ವವನೇ ಶಿಷ್ಯ. ಆದಕಾರಣವೇ ಗುರುವಿಗೆ ಶಿಷ್ಯನನ್ನು ಕಂಡರೆ ಅಷ್ಟು ಪ್ರೀತಿ ಮತ್ತು ಅವನ ಅಭ್ಯುದಯದ ಮೇಲೆ ಅಷ್ಟೊಂದು ಆಸಕ್ತಿ.

ನ ಮೇ ವಿದುಃ ಸುರಗಣಾಃ ಪ್ರಭವಂ ನ ಮಹರ್ಷಯಃ ।
ಅಹಮಾದಿರ್ಹಿ ದೇವಾನಾಂ ಮಹರ್ಷೀಣಾಂ ಚ ಸರ್ವಶಃ ॥ ೨ ॥

ದೇವತೆಗಳಾಗಲಿ, ಮಹರ್ಷಿಗಳಾಗಲಿ, ನನ್ನ ಆದಿಯನ್ನು ಅರಿಯರು. ಏಕೆಂದರೆ ನಾನೇ ಎಲ್ಲಾ ದೇವತೆಗಳಿಗೂ ಮಹರ್ಷಿಗಳಿಗೂ ಸರ್ವ ಪ್ರಾಕಾರದಿಂದಲೂ ಆದಿಯಾಗಿರುತ್ತೇನೆ.

ದೇವತೆಗಳು ಮಹರ್ಷಿಗಳು ಮಾನವರೆಲ್ಲರಿಗಿಂತಲೂ ಬುದ್ಧಿವಂತರು ಮತ್ತು ಬಹಳ ಮುಂದು ವರಿದವರು ಎಂಬ ಭಾವನೆ. ಇವರು ಕೂಡ ಭಗವಂತನ ಆದಿಯನ್ನು ಅರಿಯರು. ಏಕೆಂದರೆ ಇವರೆಲ್ಲ ಬಂದದ್ದು ಅನಂತರ. ದೇವರು ಇವರುಗಳನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿ ಮಾಡಿದವನು. ದೇವರಿಗೆ ಇವರ ಆದಿ ಗೊತ್ತೆ ಹೊರತು ಇವರಿಗೆ ದೇವರ ಆದಿ ತಿಳಿಯಲಾರದು. ಸೃಷ್ಟಿಯಾದಮೇಲೆ ಇವರೆಲ್ಲ ಬಂದದ್ದು. ಸೃಷ್ಟಿ ಮಾಡಿದವನು ದೇವರು. ಸೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಇರುವವರಿಗೆ ಸೃಷ್ಟಿಕರ್ತನ ಆದಿ ಹೇಗೆ ಗೊತ್ತಾಗಬೇಕು.

ಯೋ ಮಾಮಜಮನಾದಿಂ ಚ ವೇತ್ತಿ ಲೋಕಮಹೇಶ್ವರಮ್ ।
ಅಸಂಮೂಢಃ ಸ ಮರ್ತ್ಯೇಷು ಸರ್ವಪಾಪೈಃ ಪ್ರಮುಚ್ಯತೇ ॥ ೩ ॥

ಯಾರು ನನ್ನನ್ನು ಜನ್ಮರಹಿತನೆಂದು, ಆದಿಯಿಲ್ಲದವನೆಂದು, ಸರ್ವಲೋಕ ಮಹೇಶ್ವರನೆಂದು ತಿಳಿಯು ತ್ತಾನೆಯೊ ಅವನು ಮನುಷ್ಯರಲ್ಲಿ ಮೋಹಶೂನ್ಯನಾಗಿ ಸರ್ವ ಪಾಪಗಳಿಂದಲೂ ಮುಕ್ತನಾಗುತ್ತಾನೆ.

ಯಾವಾಗ ದೇವರು ಹೇಗಿರುವನೋ ಹಾಗೆ ತಿಳಿಯುತ್ತೇವೆಯೊ ನಾವು ಈಗಿರುವ ಅಜ್ಞಾನ ಸ್ಥಿತಿಯಿಂದ ಪಾರಾಗುತ್ತೇವೆ. ದೇವರನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ತಿಳಿದ ಮೇಲೆ ನಾವಿನ್ನು ಹಳೆಯ ಮನುಷ್ಯರಾಗಿ ಇರುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ, ಸುಳ್ಳಿಗೆ ಅಂಟಿಕೊಂಡಿರುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಹೇಗೆ ಬೆಳಕಿನ ಮುಂದೆ ಕತ್ತಲೆ ಓಡಿಹೋಗುವುದೊ ಹಾಗೆ ಭಗವಂತನನ್ನು ಅರಿತ ಮೇಲೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಆವರಿಸಿರುವ ಅಜ್ಞಾನ ಬಿಟ್ಟುಹೋಗುವುದು. ಭಗವಂತ ಜನ್ಮರಹಿತ. ಅವನು ಯಾವ ಜನ್ಮವನ್ನೂ ಧರಿಸಿಲ್ಲ. ಧರಿಸಿರು ವಂತೆ ತೋರುತ್ತಿರುವನು. ಧರ್ಮ ಕಡಮೆಯಾಗಿ, ಅಧರ್ಮ ಜಾಸ್ತಿಯಾದಾಗ ರಕ್ಷಣೆಗೆ ಭಗವಂತ ಅವತಾರ ಮಾಡಿದಾಗ ಒಂದು ವ್ಯಕ್ತಿಯಂತೆ ಗೋಚರಿಸುತ್ತಾನೆ. ಆ ವ್ಯಕ್ತಿಗೆ ಒಂದು ಆದಿ ಇದೆ. ಆದರೆ ಯಾವ ಚೈತನ್ಯ ಆ ವ್ಯಕ್ತಿ ಎಂಬ ಪಾತ್ರೆಯಲ್ಲಿರುವುದೊ ಅದಕ್ಕೆ ಆದಿ ಎಂಬುದಿಲ್ಲ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಎಂಬ ಚಾರಿತ್ರಿಕ ವ್ಯಕ್ತಿಗೆ ಒಂದು ಆದಿ ಇದೆ. ಅವನು ಕೆಲವು ಕಾಲದ ಹಿಂದೆ ದೇವಕಿ ವಸುದೇವರಿಗೆ ಹುಟ್ಟಿದ. ಅವನು ಕೆಲವು ಕಾಲವಾದ ಮೇಲೆ ಬೇಟೆಗಾರನೊಬ್ಬನ ಬಾಣದಿಂದ ಪೆಟ್ಟು ತಿಂದು ದೇಹವನ್ನು ವಿಸರ್ಜಿಸಿದನು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ದೇಹಕ್ಕೆ ಆದಿ ಅಂತ್ಯವಿದೆ. ಆದರೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಎಂಬ ದೇಹದ ಮೂಲಕ ಯಾರು ಬೆಳಗುತ್ತಿದ್ದನೊ ಅವನು ಇದೇ ಪ್ರಥಮ ಬಾರಿಯಲ್ಲ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಬಂದಿರುವುದು. ಆವನು ಯಾವಾಗಲೂ ಹಿಂದೆ ಇದ್ದ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ದೇಹ ನಾಶವಾದರೂ ಅವನು ಇರುತ್ತಾನೆ. ಆವನು ಒಂದು ಆವತಾರವನ್ನು ಧರಿಸಿ ಸಾಧಾರಣ ಮನುಷ್ಯನಂತೆ ವ್ಯವಹರಿಸುತ್ತಿರುವಾಗಲೂ ಅವನಿಗೆ ಹಿಂದಿನ ದೈವತ್ವ ಯಾವ ಕಾಲದಲ್ಲಿಯೂ ಮರೆತುಹೋಗಿರಲಿಲ್ಲ.

ಆ ಭಗವಂತನೆಂಬ ಚೈತನ್ಯಕ್ಕೆ ಒಂದು ಆದಿ ಇಲ್ಲ. ಅದು ಯಾವಾಗಲೂ ಇರುವುದು. ಆದಿ ಆಂತ್ಯವೆಂಬುದು ಕಾಲದಲ್ಲಿರುವುದು. ಆದರೆ ಯಾರು ಕಾಲಾತೀತನೊ ಅವನಿಗೆ ಹೇಗೆ ಆದಿ ಸಾಧ್ಯ? ಒಂದು ವೇಳೆ ಪ್ರಕಟವಾಗಿ ಒಂದು ಆದಿಯನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡರೂ ಆ ಆದಿಗೆ ಆದಿ ಯಾವುದು ಎಂದು ನಾವು ಕೇಳಬೇಕಾಗುವುದು. ನಾವು ಒಂದು ವೃತ್ತವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡರೆ ಅದನ್ನು ಯಾವುದೊ ಒಂದು ಕಡೆ ಇದು ಪ್ರಾರಂಭವಾಯಿತು ಎಂದು ಹೇಳಿದರೆ ಅದರ ಹಿಂದೆ ಏಕೆ ಆಗಬಾರದು ಎಂದು ಪ್ರಶ್ನಿಸುತ್ತೇವೆ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಆದಿಗೂ ಒಂದೊಂದು ಆದಿ ಇದೆ. ವೃತ್ತಕ್ಕೆ ಹೇಗೆ ಆದಿಯನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿಯುವುದು ಅಸಾಧ್ಯವೋ ಹಾಗೆಯೆ ಭಗವಂತನ ಆದಿಯನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿಯುವುದು ಅಸಾಧ್ಯ. ಭಗವಂತ ಆದಿಗೆ ಆದಿ. ಅವನು ಅನಾದಿ.

ಅವನು ಸರ್ವಲೋಕ ಮಹೇಶ್ವರ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ, ಭೌತಿಕ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಯಾವ ಯಾವ ನಿಯಮಗಳನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆಯೋ ಇವೆಲ್ಲ ಬಂದಿರುವುದು ಅವನಿಂದ. ಇವೆಲ್ಲ ಇರುವುದು ಅವನಿಗಾಗಿ. ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಮಾಡುತ್ತಿರುವುದು ಅವನ ಕೆಲಸವನ್ನು. ಸಣ್ಣ ಸಣ್ಣ ಸೂಕ್ಷ್ಮಾತಿಸೂಕ್ಷ್ಮವಾದ ಕಣಗಳಿಂದ ಹಿಡಿದು ಗ್ರಹ ಚಂದ್ರ ನೀಹಾರಿಕೆಗಳೆಲ್ಲ ಅವನ ಕಟ್ಟಪ್ಪಣೆಯನ್ನು ಪಾಲಿಸುತ್ತವೆ. ನದಿ ಹರಿಯುವುದು ಅವನಿಂದ, ಗಾಳಿ ಬೀಸುವುದು ಅವನಿಂದ, ಸಮುದ್ರ ಮೊರೆಯುವುದು ಅವನಿಂದ. ತೃಣಕಾಷ್ಟ, ಪಶುಪಕ್ಷಿ ಮನುಷ್ಯರೆಲ್ಲರೂ ಅವನ ಇಚ್ಛಾನುಸಾರ ತಮ್ಮ ಜೀವನಗತಿಯಲ್ಲಿ ಮುಂದೆ ಸಾಗುತ್ತಿರುವರು. ಆಂತರಿಕ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಇರುವ ಕರ್ಮ ನಿಯಮ ಅವನೆ. ಅವನೇ ಎಲ್ಲದರ ಹಿಂದೆ ಇರುವುದು. ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಸೂತ್ರದಂತೆ ಪೋಣಿಸಿರುವನು. ಯಾರೂ ಇವನ ಅಪ್ಪಣೆಯನ್ನು ಮೀರಿ ಹೋಗಲಾರರು. ಒಂದು ಹುಲ್ಲು ಎಸೆಳಾಗಲಿ, ಸೂರ್ಯ ಚಂದ್ರರಾಗಲಿ ಅವನ ಇಚ್ಛೆ ಇಲ್ಲದೆ ಚಲಿಸಲಾರರು. ಈ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಭಯವನ್ನು ಹುಟ್ಟಿಸುವವನು ಮೃತ್ಯು. ಆ ಮೃತ್ಯು ಕೂಡ ಇವನಿಗೆ ಬಾಗಿ ತನ್ನ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುವನು.

ಯಾರು ಭಗವಂತನನ್ನು ಹೀಗೆ ಅರಿಯುತ್ತಾರೆಯೊ ಅವರು ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ದೇಹವೆಂಬ ಪಂಜರದಲ್ಲಿ ಪ್ರಾಣಿಯಂತೆ ಸೆರೆಯಲ್ಲಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಭಗವಂತನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ತಿಳಿಯುತ್ತ ಇವನು ಮೋಹದಿಂದ ಪಾರಾಗುತ್ತಾ ಬರುವನು. ದೇಹ ಮನಸ್ಸು ಬುದ್ಧಿ ಇಂದ್ರಿಯ ಅಹಂಕಾರಗಳ ಮೇಲೆ ತಾದಾತ್ಮ್ಯ ಭಾವವನ್ನು ಬಿಡುತ್ತಾ ಬರುವನು. ಅವನೆದುರಿಗೆ ನಾವಾರು ಹುಲು ಮನುಜರು? ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವೆಂಬುದೆಲ್ಲಿದೆ ನಮಗೆ? ಇದನ್ನು ಕೊಟ್ಟವನೆ ಅವನು. ಅದನ್ನು ಮರೆತು ಇದಕ್ಕೆಲ್ಲ ನಾವೇ ಒಡೆಯರು ಎಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತೇವೆ. ಅಪ್ಪ ಕೊಟ್ಟ ಕಾಸನ್ನು ಜೇಬಿನೊಳಗೆ ಇಟ್ಟುಕೊಂಡು ಇದು ನನ್ನದು; ಇದನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸಿದವನು ನಾನು ಎಂದು ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುವಂತೆ. ಇದು ಹೇಗೆ ಬಂತು, ಅದನ್ನು ಕೊಟ್ಟವನು ಯಾರು ಎಂದು ವಿಚಾರಿಸಿದರೆ ನಮ್ಮ ಅಜ್ಞಾನ ಬಿಟ್ಟುಹೋಗುವುದು. ಇದೆಲ್ಲ ಅವನದು. ಸರ್ವಲೋಕ ಮಹೇಶ್ವರ ಅವನು. ನಮ್ಮದೆಂಬುದು ಯಾವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಈ ಮಹಾಜ್ಞಾನದೆದುರಿಗೆ ನಮ್ಮದೆಂಬುವ ಅಲ್ಪ ಅಹಂಕಾರ ಬಿಟ್ಟು ಹೋಗುವುದು.

ಇಂತಹವನು ಎಲ್ಲಾ ವಿಧವಾದ ಪಾಪಗಳಿಂದಲೂ ಪಾರಾಗುತ್ತಾನೆ. ಅಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿ ಇದ್ದರೆ ತಾನೆ ಒಬ್ಬ ಪಾಪವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾನೆ? ಯಾವಾಗ ಭಗವತ್ ಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿಯೇ ಒಬ್ಬ ಇರುವನೋ ಅವನು ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಪಾಪಕಾರ್ಯವನ್ನು ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಒಂದು ವೇಳೆ ಭಗವತ್ ಜ್ಞಾನ ನಮ್ಮನ್ನು ಬಿಟ್ಟುಹೋದ ಮೇಲೆ ಪುನಃ ಪಾಪವನ್ನು ಮಾಡುವ ಸಂಭವವಿರಬಹುದೆಂದು ನಾವು ಶಂಕಿಸಬಹುದು. ಆದರೆ ಅದು ಒಂದು ಸಲ ಬಂದರೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಒಂದು ಸಲ ಭಗವತ್ ಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿ ಬೆಂದ ಮೇಲೆ ಜೀವಿಯ ಒಳಗೆ ಇರುವ ಅಜ್ಞಾನದ ಮೊಳಕೆ ನಾಶವಾಗಿ ಹೋಗುವುದು. ಅನಂತರ ಅದು ಪುನಃ ಚಿಗುರುವಂತೆ ಇಲ್ಲ.

ಬುದ್ಧಿರ್ಜ್ಞಾನಮಸಂಮೋಹಃ ಕ್ಷಮಾ ಸತ್ಯಂ ದಮಃ ಶಮಃ ॥
ಸುಖಂ ದುಃಖಂ ಭವೋಽಭಾವೋ ಭಯಂ ಚಾಭಯಮೇವ ಚ ॥ ೪ ॥

ಅಹಿಂಸಾ ಸಮತಾ ತುಷ್ಟಿಸ್ತಪೋ ದಾನಂ ಯಶೋಽಯಶಃ
ಭವಂತಿ ಭಾವಾ ಭೂತಾನಾಂ ಮತ್ತ ಏವ ಪೃಥಗ್ವಿಧಾಃ ॥ ೫ ॥

ಬುದ್ಧಿ , ಜ್ಞಾನ, ಅಸಂಮೋಹ, ಕ್ಷಮೆ, ಸತ್ಯ, ಬಾಹ್ಯೇಂದ್ರಿಯನಿಗ್ರಹ, ಅಂತರಿಂದ್ರಿಯನಿಗ್ರಹ, ಸುಖ, ದುಃಖ, ಉತ್ಪತ್ತಿ, ವಿನಾಶ, ಭಯ, ಅಭಯ, ಅಹಿಂಸೆ, ಸಮಚಿತ್ತತೆ, ತುಷ್ಟಿ, ತಪಸ್ಸು, ದಾನ, ಯಶಸ್ಸು, ಅಯಶಸ್ಸು—ಈ ನಾನಾ ವಿಧವಾದ ಭಾವಗಳು ಪ್ರಾಣಿಗಳಿಗೆ ನನ್ನಿಂದಲೇ ಉಂಟಾಗುವುವು.

ಮೇಲೆ ಹೇಳಿರುವ ನಾನಾ ಭಾವಗಳೆಲ್ಲ ಪ್ರಾಣಿಗಳಿಗೆ ಭಗವಂತನಿಂದಲೇ ಉಂಟಾಗುತ್ತವೆ. ಹಾಗಾದರೆ ಅವನು ಕೆಲವರಿಗೆ ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಏತಕ್ಕೆ ಕೊಡಬೇಕು, ಕೆಲವರಿಗೆ ಕೆಟ್ಟದ್ದನ್ನು ಏತಕ್ಕೆ ಕೊಡಬೇಕು? ಹಾಗೆ ಕೊಟ್ಟರೆ ಅವನು ಪಕ್ಷಪಾತಿ ಆಗುತ್ತಾನಲ್ಲ ಎಂದು ನಾವು ಕೇಳಬಹುದು. ಅವನು ತಾನೇ ಸ್ವೇಚ್ಛೆಯಿಂದ ಕೊಡುವುದಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಕರ್ಮಾನುಸಾರ ಆಯಾ ಫಲಗಳನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ಅವನೇ ಕೊಟ್ಟದ್ದು ನಿಜ, ಆದರೆ ಹಾಗೆ ಕೊಡುವಂತೆ ಮಾಡಿದ್ದು ಯಾವುದು? ನಮ್ಮ ಕರ್ಮಗಳು. ನ್ಯಾಯಾಧಿಪತಿ ಶಿಕ್ಷೆಯನ್ನು ವಿಧಿಸುತ್ತಾನೆ. ಅವನಿಗೆ ಅಂತಹ ಶಿಕ್ಷೆಯನ್ನು ನ್ಯಾಯಾಧಿಪತಿ ಏತಕ್ಕೆ ವಿಧಿಸುತ್ತಾನೆ ಎಂದರೆ ಅವನು ಅಂತಹ ಕರ್ಮ ಮಾಡಿರುವುದರಿಂದ ಅಂತಹ ಶಿಕ್ಷೆಯನ್ನು ವಿಧಿಸುತ್ತಾನೆ. ಹಾಗೆಯೇ ಸುಮ್ಮನೆ ದೇವರನ್ನು ದೂರಿದರೆ ಪ್ರಯೋಜವಿಲ್ಲ. ನಾವು ಮಾಡಿದಂತೆ ನಾವು ಅನುಭವಿಸಬೇಕಾಗುವುದು.

ಜೀವರಾಶಿಗಳಲ್ಲಿ ಅತ್ಯಂತ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ಮತ್ತು ಅತ್ಯಂತ ಕನಿಷ್ಠವಾದ ಗುಣಗಳನ್ನು ನೋಡು ತ್ತೇವೆ. ಇದೆಲ್ಲ ಅವರು ತಮ್ಮ ಹೊಲದಲ್ಲಿ ತಾವೇ ಬಿತ್ತಿದ್ದು.

ಮನುಷ್ಯನಲ್ಲಿ ದೇವರು ಬುದ್ಧಿ ಕೊಟ್ಟು ಕಳುಹಿಸಿರುವನು. ಯಾರು ಅದನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಕೃಷಿ ಮಾಡಿರುವರೋ, ಅದು ವಿಕಾಸವಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಶ್ರಮ ತೆಗೆದು ಕೊಂಡಿರುವರೋ, ಅವರು ಕಣ್ಣಿಗೆ ಕಾಣದ ವಸ್ತುವಿನ ಅಂತರಾಳದಲ್ಲಿರುವ ಸೂಕ್ಷ್ಮ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಮತ್ತು ಅವುಗಳನ್ನು ಆಳುವ ಜಗದ ನಿಯಮವನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿಯಬಲ್ಲರು. ಸಣ್ಣ ಒಂದು ಗ್ರಹದ ಮೇಲೆ ಇರುವ ಮನುಷ್ಯ ಚಂದ್ರನಲ್ಲಿ ಏನಿದೆ, ಇತರ ಗ್ರಹಗಳಲ್ಲಿ ಏನಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿಯುತ್ತಾನೆ, ತನ್ನ ಬುದ್ಧಿ ಶಕ್ತಿಯ ಸಾಮರ್ಥ್ಯದಿಂದ. ಮತ್ತೊಬ್ಬ ಬುದ್ಧಿಯ ಬೀಜವನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಕೃಷಿ ಮಾಡಲಿಲ್ಲ. ಅವನು ದಡ್ಡ. ಯಾರು ಅದನ್ನು ಕೃಷಿ ಮಾಡಿರುವರೋ ಅವನು ಬುದ್ಧಿವಂತ. ಅಗಾಧವಾದ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಅವನು ಚಲಾಯಿಸುತ್ತಾನೆ. ಹುಲಿ ಸಿಂಹಗಳಿಗಿಂತ, ಆಕಾಶದಲ್ಲಿ ಹಾರುವ ಹಕ್ಕಿಗಳಿಗಿಂತ, ನೀರಲ್ಲಿರುವ ಮೀನುಗಳಿಗಿಂತ ಅಗಾಧವಾದ ಕ್ರಿಯೆಗಳನ್ನು ಅವನು ಬುದ್ಧಿಯ ಸಹಾಯದಿಂದ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಈ ಬುದ್ಧಿಯಿಂದಲೇ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ತಿಳಿಯುತ್ತಾನೆ, ಆಳುತ್ತಾನೆ.

ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ವಿಷಯಗಳನ್ನು, ವ್ಯಾವಹಾರಿಕ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದು ಬುದ್ಧಿ. ಇದಕ್ಕಿಂತ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾಗಿರುವುದೇ ಜ್ಞಾನ. ಇದು ಅಗೋಚರವಾದ ಅತೀಂದ್ರಿಯ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳ ಬಲ್ಲದು. ನಮ್ಮ ಕಣ್ಣಿನ ಹೊರಗೆ ಇರುವ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದು ಬುದ್ಧಿ. ನಮ್ಮ ಇಂದ್ರಿಯದ ಹಿಂದೆ ನಮ್ಮ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಹಿಂದೆ ಇರುವುದನ್ನು ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡವನ್ನೆಲ್ಲ ಆಳುವ ಪರಾತ್ಪರ ವಸ್ತುವನ್ನು, ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದು ಮತ್ತು ಅದನ್ನು ಹೇಗೆ ಪಡೆಯಬೇಕೆಂಬುದನ್ನು ಅರಿಯುವುದು ಜ್ಞಾನ.

ಅಸಂಮೋಹ ಎಂದರೆ ಮೋಹವಿಲ್ಲದೆ ಇರುವುದು. ಬಹುಪಾಲು ಜನ ಮೋಹದ ಮುಲಾಮನ್ನು ಕಣ್ಣಿಗೆ ಹಾಕಿಕೊಂಡು ನೋಡುತ್ತಾರೆ. ಆಗ ಅಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲದಿರುವುದು ಕಾಣುವುದು; ಇರುವುದು ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ. ಒಂದು ಇದ್ದರೆ ಮತ್ತೊಂದು ನಮಗೆ ಕಾಣುವುದು. ನಾವು ಯಾವಾಗಲೂ ಸತ್ಯವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂದು ಬಯಸುವುದಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಸಮ್ಮೋಹ ಎಂಬ ಅಂಜನ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಬಳಿದು ಕೊಂಡಿರುವುದರಿಂದ ಹೇಗೆ ಇರಬೇಕೆಂದು ಬಯಸುತ್ತೇವೆಯೋ ಹಾಗೆ ಇದೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತೇವೆ. ಭ್ರಮಿಸಿ ಅದರ ಬಳಿಗೆ ಹೋಗುತ್ತೇವೆ. ಮಾರೀಚನಲ್ಲಿ ಸುಂದರವಾದ ಮೃಗವನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಅಲ್ಲಿರುವ ರಾಕ್ಷಸ ಕಾಣುವುದು ಅವನು ನಮ್ಮ ಕೈಗೆ ಸಿಕ್ಕಿದಾಗಲೆ. ಈ ವ್ಯಾಮೋಹ ನಮ್ಮನ್ನು ಮೆಟ್ಟಿಕೊಂಡಿರುವುದರಿಂದಲೇ ಸಂಸಾರದ ಮರಳುಗಾಡಿನಲ್ಲಿ ಸುಂದರವಾದ ಮರೀಚಿಕೆಗಳನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಅದನ್ನು ಅರಸಿಕೊಂಡು ಹೊರಟರೆ ಯಾವ ಸರೋವರವೂ ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ, ಪ್ರಾಣಿ ಗಳೂ ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮಂತೆ ಅದನ್ನು ಹುಡುಕಿಕೊಂಡು ಹೊರಟ ಜನರ ಅಸ್ತಿಪಂಜರಗಳು ಮಾತ್ರ ಕಾಣುವುವು.

ಕ್ಷಮೆ, ಮನುಷ್ಯನಲ್ಲಿರುವ ಒಂದು ಅತ್ಯಂತ ಹಿರಿಯ ಗುಣ. ಯಾರು ನನಗೆ ಎಂತಹ ಅಪರಾಧವನ್ನು ಮಾಡಿದ್ದರೂ ಏನೊ ಅವನು ಮನೋದೌರ್ಬಲ್ಯದ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಅದನ್ನು ಮಾಡಿದನು; ಅವನು ನನಗೆ ಕೆಟ್ಟದ್ದನ್ನು ಮಾಡಿದರೂ ನಾನು ಅವನಿಗೆ ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಆಶಿಸುತ್ತೇನೆ ಎಂಬ ಔದಾರ್ಯ ಮನುಷ್ಯನನ್ನು ದೇವನಂತೆ ಮಾಡುವುದು. ಪೆಟ್ಟಿಗೆ ಪೆಟ್ಟು, ಗಾಯಕ್ಕೆ ಗಾಯ, ಅದು ಪ್ರಾಣಿ ಪ್ರಪಂಚದ ನೀತಿ. ದೇವನೆಡೆಗೆ ಹೋಗ ಬಯಸುವವನ ಆದರ್ಶ ಅದಲ್ಲ. ತನಗೆ ಎಂತಹ ಕೆಟ್ಟದ್ದನ್ನು ಮಾಡಿದ್ದರೂ ಅದನ್ನು ಕ್ಷಮಿಸುವ ಶಕ್ತಿ ಇದ್ದರೆ ಮಾತ್ರ ಭಗವಂತನ ಸಮೀಪಕ್ಕೆ ಹೋಗಲು ಸಾಧ್ಯ.

ಸತ್ಯವನ್ನೇ ಯಾವಾಗಲೂ ಹೇಳಬೇಕು. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಅದರ ಪರಿಣಾಮ ಮೊದಲಲ್ಲಿ ಕಹಿಯಾಗಿರ ಬಹುದು. ಆದರೆ ಮೊದಲು ಕಹಿ ತಿಂದು ಸಿಹಿಗೆ ಕಾಯುವುದು ಮೇಲು. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ನಿಜ ಎಂದಿದ್ದರೂ ಬಯಲಾಗಲೇಬೇಕು. ನಾವು ಅದನ್ನು ಬಚ್ಚಿಡಲು ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಬಚ್ಚಿಡಲು ಯತ್ನಿಸಿದರೆ ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಎಷ್ಟೊಂದು ಶಕ್ತಿ ವ್ಯಯವಾಗುವುದು! ಯಾವ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಯಾರಿಂದ ಇದು ಬಯಲಾಗಬಹುದೊ ಎಂಬ ಕಳವಳ ಒಳಗೆ ಕುದಿಯುತ್ತಲೇ ಇರುವುದು. ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ದೊಡ್ಡ ದೊಂದು ಬಿರುಗಾಳಿ ಏಳುವುದು. ಸತ್ಯವನ್ನು ಬಚ್ಚಿಡಲು ಯತ್ನಿಸಿ ಮನುಷ್ಯ ತನ್ನ ಸ್ವಾಸ್ಥ್ಯವನ್ನು ಕೆಡಿಸಿ ಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಹುಚ್ಚನಾಗುವ ಸಂಭವವೂ ಇದೆ. ಅದಕ್ಕೆ ಸತ್ಯವನ್ನು ಹೇಳಿ ಹೃದಯವನ್ನು ಹಗುರ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಮೇಲು.

ಬಾಹ್ಯ ಇಂದ್ರಿಯವನ್ನು ಅದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಎಲ್ಲ ವಿಷಯ ವಸ್ತುವಿನ ಸಂಪರ್ಕದಿಂದ ನಿಗ್ರಹಿಸಬೇಕು. ಆ ಸಂಪರ್ಕದಿಂದಲೇ ನಾವು ಅದಕ್ಕೆ ದಾಸರಾಗುವುದು. ಅದು ಹೇಳಿದಂತೆ ಕೇಳುವುದು. ಹಾಗೆ ಕೇಳಿ, ಹಾಗೆ ಮಾಡಿ, ಮತ್ತೊಂದು ಸಂಸ್ಕಾರದ ಸಾಲ ಮಾಡಿಕೊಂಡಿರುವೆವು ನಾವು ಆಗಲೆ. ಇದುವರೆಗೆ ಆಗಿರುವುದೇ ಸಾಕು. ಅದನ್ನು ತೀರಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಹಲವು ಜನ್ಮಗಳು ಬೇಕಾಗುವುದು.ಇನ್ನು ಮೇಲಾದರೂ ಅದನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸುವ ಎಂದು ಮೊದಲೆ ಅದನ್ನು ತಡೆಗಟ್ಟಬೇಕು.

ಸುಮ್ಮನೆ ಹೊರಗಡೆ ವಿಷಯ ವಸ್ತುವಿನ ಕಡೆ ಹೋಗುವುದನ್ನು ತಡೆದರೆ ಸಾಲದು. ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಅದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಅನುಭವಗಳನ್ನು ಮೆಲಕುತ್ತಿರುವುದು ನಿಲ್ಲಬೇಕು. ಸ್ಥೂಲವಾಗಿ ನಿಗ್ರಹಿಸಿ, ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾಗಿ ಮನಸ್ಸು ಅದನ್ನು ಚಪ್ಪರಿಸುತ್ತಿದ್ದರೆ, ಬಹಳ ಕಾಲ ಮನಸ್ಸು ಸುಮ್ಮನಿರಲು ಆಗುವು ದಿಲ್ಲ. ಸ್ಥೂಲವಾಗಿ ಆ ಕೆಲಸವನ್ನು ಕ್ರಮೇಣ ಮಾಡುವ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯೂ ಒದಗುವುದು. ಆದಕಾರಣವೆ ನಮ್ಮ ಪತನಕ್ಕೆ ಮೂಲ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿದೆ. ಅಲ್ಲಿ ಅದನ್ನು ತಡೆಗಟ್ಟಬೇಕು. ಅದೊಂದು ಸಣ್ಣ ಅಲೆಯಂತೆ ಪ್ರಾರಂಭಿಸುವುದು. ಅದನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸುವುದು ಆಗ ಸುಲಭ. ಹಾಗೆಯೆ ಬಿಟ್ಟರೆ ಅದೊಂದು ಮಹಾ ಪ್ರವಾಹ ಆಗುವುದು. ಆಗ ಎಂತಹ ಕಟ್ಟೆಯನ್ನು ಎದುರಿಗೆ ಇಟ್ಟರೂ ಕೊಚ್ಚಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದು. ಪ್ರಾರಂಭದಲ್ಲಿ ಹೀನ ಆಲೋಚನೆಯ ಸುಳಿಯನ್ನು ಉಗುರಿನಲ್ಲಿ ಕಿತ್ತುಹಾಕಿಬಿಡಬಹುದು. ಯಾವಾಗ ಅದನ್ನು ಹಾಗೆಯೇ ಬಿಡುತ್ತೇವೆಯೊ, ಆಮೇಲೆ ಕೊಡಲಿ ಗರಗಸ ಮೊದಲಾದ ಮಹಾ ಆಯುಧಗಳಿಂದಲೂ ಅದನ್ನು ಕಡಿದು ಹಾಕಲು ಕಷ್ಟವಾಗುವುದು. ಇದನ್ನು ಅರಿತೆ ಜ್ಞಾನಿಯಾದವನು ಪ್ರಾರಂಭದಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿಯೇ ಅದನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸುತ್ತಾನೆ.

ಇಂದ್ರಿಯ ಸುಖ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸುಖ ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ದೇವರಿಂದಲೇ ಆಗುವುದು. ಹಾಗೆಯೆ ದುಃಖ. ನಾವು ಮಾಡಬಾರದುದನ್ನು ಮಾಡಿದಾಗ ಮತ್ತು ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಅನಿವಾರ್ಯವಾಗಿ ಎಲ್ಲ ಸುಖವನ್ನು ನೆರಳಂತೆ ಬೆನ್ನು ಹತ್ತಿ ಬರುವ ದುಃಖ ಕೂಡ ಅವನಿಂದಲೇ. ಇದರಂತೆಯೆ ಒಂದು ವಸ್ತು ಸೃಷ್ಟಿಯಾಗುವುದು ಕೂಡ ಅವನಿಂದಲೆ, ಮತ್ತು ಹೋಗುವುದು ಕೂಡ ಅವನಿಂದಲೆ. ಒಂದು ಕೈ ಕೊಡುವುದು, ಮತ್ತೊಂದು ಕೈ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವುದು. ಕೊಡುವಾಗ ಕೈಯೊಡ್ಡಿ ಕುಣಿದಾಡುತ್ತಾ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ. ಆದರೆ ಯಾವಾಗ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಲು ಬರುವನೊ, ಅದನ್ನು ಬಿಗಿದ ಮುಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಹಿಡಿದಿಟ್ಟುಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ. ಆದರೆ ಅವನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗಲು ಬಂದಾಗ ಕಟುಕನಂತಿರುವನು. ಯಾರ ಬೇಡಿಕೆಯನ್ನೂ ಕೇಳುವುದಿಲ್ಲ, ಯಾರ ಕಣ್ಣೀರಿಗೂ ಕರಗುವುದಿಲ್ಲ. ಕೊಟ್ಟಿದ್ದನ್ನು ತನ್ನ ರೀತಿಯಲ್ಲಿಯೇ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗುವನು.

ಭಯ ಮತ್ತು ಅಭಯ ಕೂಡ ಅವನಿಂದಲೇ ಬರುವುದು. ಮುಂದೇನಾಗುವುದು ಎಂಬ ಭಯ ಇರಬಹುದು. ಅಯ್ಯೋ ನಾನು ಕೆಟ್ಟದ್ದನ್ನು ಮಾಡಬಾರದು, ಕೆಟ್ಟದ್ದನ್ನು ಮಾಡಿದರೆ ಅದು ಪುನಃ ನನ್ನ ಮೇಲೆ ಕೆಟ್ಟ ಪರಿಣಾಮದಂತೆ ಬೀಳುವುದು ಎಂಬ ಭಯ ಇರಬಹುದು. ಎಲ್ಲ ವಿಧವಾದ ಭಯಗಳು ಬರುವುದು ಅವನಿಂದಲೇ. ಹಾಗೆಯೇ ಅಭಯ ಕೂಡ ಅವನದೆ. ಯಾವುದಕ್ಕೂ ಜಗ್ಗದೆ, ಕುಗ್ಗದೆ ಇರುವುದು. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಏನನ್ನು ಬೇಕಾದರೂ ದಿಟ್ಟತನದಿಂದ ಎದುರಿಸುವ ಸಾಹಸ, ಎಂತಹ ವಿರುದ್ಧ ಅಲೆಗೂ ಕೊಚ್ಚಿಕೊಂಡು ಹೋಗದೆ ಎದೆಕೊಡುವ ಪೌರುಷ, ಇವೂ ಕೂಡ ಅವನಿಂದಲೇ ಬರುವುವು.

ಅಹಿಂಸೆ ಎಂದರೆ, ಯಾರಿಗೂ ಅವನು ಹಿಂಸೆಯನ್ನು ಕೊಡಲೆತ್ನಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಬೇಕಾದರೆ ತಾನು ಏನು ಬೇಕಾದರೂ ಅನುಭವಿಸುತ್ತಾನೆ. ಇನ್ನೊಬ್ಬನಿಗೆ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ತೊಂದರೆಯನ್ನುಂಟು ಮಾಡಲು ಯತ್ನಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಇವನು ಪೆಟ್ಟಿಗೆ ಪೆಟ್ಟು ಎಂಬ ನೀತಿಯಿಂದ ಮೇಲೆ ಇರುವನು. ಹಿಂಸೆಗಿಂತ ಅಹಿಂಸೆ ಅದ್ಭುತ ಪರಿಣಾಮಕಾರಿಯಾದುದು. ಆದರೆ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಅಹಿಂಸೆಯ ಬ್ರಹ್ಮಾಸ್ತ್ರವನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸುವ ಯೋಗ್ಯತೆ ಇಲ್ಲ ಅಷ್ಟೆ. ಇದು ಹೇಡಿತನವಲ್ಲ. ವೀರಾಧಿವೀರನ ಧೈರ್ಯ ಮತ್ತು ಸಹಿಷ್ಣತೆ ಇದಕ್ಕೆ ಬೇಕು. ಸಮಚಿತ್ತತೆ ಎಂದರೆ ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಅವನು ಒಂದೇ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ನೋಡುತ್ತಾನೆ. ಅವನು ನಾಮ ರೂಪಗಳ ಹಿಂದೆ ತೂರಿ ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಯಲ್ಲಿಯೂ ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿರುವ ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ನೋಡುತ್ತಾನೆ ಅಥವಾ ಎಲ್ಲಾ ಒಂದೇ ಭಗವಂತನ ಕುಟುಂಬಕ್ಕೆ ಸೇರಿದವರು ಎಂಬ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದಲಾದರೂ ನೋಡಬಹುದು. ಅಂತೂ ಸಮದೃಷ್ಟಿ ಬರಬೇಕಾದರೆ ಭಗವಂತನ ಭಾವನೆ ಬರಬೇಕು. ಆಗ ಮಾತ್ರ ಇದು ಸಾಧ್ಯ. ಎಲ್ಲರ ಹಿಂದೆಯೂ ದೇವರು ಇರುವನು ಎಂದಾದರೂ ನೋಡಬಹುದು; ಎಲ್ಲರೂ ದೇವರಿಗೆ ಸೇರಿದವರು ಎಂದಾದರೂ ನೋಡಬಹುದು.

ತೃಪ್ತಿ ಕೂಡ ಅವನಿಂದಲೇ ಬರುವುದು. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಅಪೂರ್ವ ವರ ಇದು. ಇರುವವರಿಗೆಲ್ಲ ತೃಪ್ತಿ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಇರುವವನಿಗೆ ಈಗ ಇರುವುದು ಸಾಲದು. ಇನ್ನೂ ಬೇಕು ಎಂಬ ಆಸೆ ಯಾವಾಗಲೂ ಕಾಡುತ್ತಿರುವುದು. ಭಿಕ್ಷುಕನಿಂದ ಲಕ್ಷಾಧೀಶ್ವರನವರೆಗೆ ಇದನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಆದರೆ ಎಲ್ಲಿ ಜೀವಿ ದೇವರು ಕೊಟ್ಟಿದ್ದರಲ್ಲಿ ತೃಪ್ತನಾಗಿರುವನೊ, ಈ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಆಸೆಗೆ ಪಾರವಿಲ್ಲ ಎಂದರಿತಿರುವನೊ, ಅವನೊಂದು ಬಡ ಕುಟೀರದಲ್ಲಿರಬಹುದು; ಅವನಿಗೆ ತೃಪ್ತಿ ಇದೆ. ಆದರೆ ಅರಮನೆಯಲ್ಲಿದ್ದರೂ, ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಇದ್ದರೂ ಯಾರಿಗೆ ಅತೃಪ್ತಿ ಇದೆಯೊ ಅವನು ಎಲ್ಲಿದ್ದರೂ ಭಿಕಾರಿ. ಏಕೆಂದರೆ ಅವನಿನ್ನೂ ಬೇಡುತ್ತಿರುವನು. ಯಾರಿಗೆ ಏನೂ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲವೊ ಇರುವುದರಲ್ಲಿ ತೃಪ್ತನಾಗಿರುವನೊ ಅವನಿಗೆ ಏನೂ ಇಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೂ ಅವನಿಗೆ ಕೊರತೆಗಳು ಇಲ್ಲ.

ತಪಸ್ಸು ಕೂಡ ಭಗವಂತನ ವರವೆ. ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸನ್ನೆಲ್ಲಾ ಏಕಾಗ್ರ ಮಾಡಿ ನಾವು ಪಡೆಯ ಬೇಕೆಂಬ ವಸ್ತುವಿನ ಕಡೆ ಹರಿಸಬೇಕು. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಮರೆಯಬೇಕು. ಎಂತಹ ಕಷ್ಟವ ನ್ನಾದರೂ ಸಹಿಸಬೇಕು. ಜೀವನದ ಅತ್ಯಂತ ರಹಸ್ಯವಾದ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕೆ ಇರುವು ದೊಂದೇ ಮಾರ್ಗ. ಅದೇ ತಪಸ್ಸು. ವಿಜ್ಞಾನ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಹುದುಗಿರುವ ನಿಯಮಗಳನ್ನು ಕಂಡು ಹಿಡಿಯಬೇಕಾದರೆ ವರುಷ ವರುಷಗಳು ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಅರ್ಪಣೆ ಮಾಡಿ ತದೇಕ ಧ್ಯಾನದಲ್ಲಿ ನಿರತನಾಗಬೇಕು. ಆಗಲೆ ಒಬ್ಬ ಗ್ಯಾಲಿಲಿಯೊ, ನ್ಯೂಟನ್, ಐನ್ಸ್ಟಿನ್ ಮುಂತಾದವರು ಪ್ರಕೃತಿಯ ರಹಸ್ಯದ ಕಡಲಿನಿಂದ ಒಂದು ಮುತ್ತನ್ನು ತರಬೇಕಾದರೆ. ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನ ಕೂಡ ಹೀಗೆ. ಆತ್ಮವಿಚಾರದಲ್ಲಿ ತನ್ಮಯರಾಗಬೇಕು. ಆಗಲೆ ಒಂದು ಅನುಭವ ದೊರಕ ಬೇಕಾದರೆ. ಈ ಜೀವನ ದಲ್ಲಿ ಅಪೂರ್ವದ್ದಾಗಿರುವುದು ಅನರ್ಘ್ಯವಾಗಿರುವುದು ಯಾವುದೂ ಬಿಟ್ಟಿ ಸಿಕ್ಕುವುದಿಲ್ಲ. ಅದಕ್ಕೆ ತಪಸ್ಸಿನ ಬೆಲೆಯನ್ನು ಕೊಡಬೇಕು. ಆಗಲೆ ಅದು ನಮಗೆ ಸಿಕ್ಕಬೇಕಾದರೆ.

ದಾನ ಮಾಡಬೇಕೆಂಬ ಆಸೆ ಒಬ್ಬನಲ್ಲಿ ಇರಬೇಕಾದರೆ ಅದು ಭಗವಂತನ ಒಂದು ಅಪೂರ್ವ ವರವೇ ಸರಿ. ಇರುವವರಿಗೆಲ್ಲ ಕೊಡಬೇಕೆಂಬ ಬುದ್ಧಿ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ಬದುಕಿರುವಾಗ ತಾನು ತಿನ್ನಬೇಕು ಅನಂತರ ತನ್ನವರು ತಿನ್ನಬೇಕು, ತನ್ನವರು ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ಯಾರನ್ನಾದರೂ ದತ್ತು ತೆಗೆದುಕೊಂಡಾದರೂ ಅವರಿಗೆ ತನ್ನ ಆಸ್ತಿಯನ್ನೆಲ್ಲ ಕಟ್ಟುವನೆ ಹೊರತು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಒಳ್ಳೆಯ ದಾಗುವ ಒಂದು ಕಾರ್ಯಕ್ಕೆ ಕೊಡಲು ಮನಸ್ಸು ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಈ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಹಿಂದೆ ಬರುವುದೇ ಈಗ ಕೊಟ್ಟದ್ದು. ಅದೊಂದೇ ಅಲ್ಲ. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಕೊಡುವುದರಲ್ಲಿ ಒಂದು ಆನಂದ ವಿದೆ. ನಾನೇ ಅದನ್ನು ಅನುಭವಿಸುವುದಕ್ಕಿಂತ ಹಿರಿಯ ಆನಂದ ಕೊಡುವುದರಲ್ಲಿದೆ. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲ ಕೊಡುವುದಕ್ಕಾಗಿಯೆ ಜನ್ಮತಾಳಿದಂತಿದೆ. ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಯಲ್ಲಿಯೂ ಈ ನೀತಿಯನ್ನೆ ಪ್ರಕೃತಿ ಸಾರುತ್ತಿದೆ. ಮರ ಹಣ್ಣುಕೊಡುವುದು, ಗಿರಿ ಮೋಡವನ್ನು ತಡೆದು ಮಳೆ ಕೊಡುವುದು, ನದಿ ನೀರನ್ನು ಕೊಡುವುದು. ಸಾಗರ ನದಿಗೆಲ್ಲ ನೀರು ಕೊಡುವುದು. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿರುವುದೆಲ್ಲ ಭೂಮಕ್ಕೆ ತನ್ನನ್ನು ಅರ್ಪಣೆ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ದಾನಿಯಾದವನು ಈ ನಿಯಮವನ್ನು ಅರಿತವನು, ಈ ಆನಂದವನ್ನು ಅರಿತವನು. ಕೊಡುವ ಸದವಕಾಶ ಬಂದಾಗ ಅದನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳು ವುದಿಲ್ಲ. ಕೊಡುವವರೆಲ್ಲ ದಾನಿಗಳಲ್ಲ. ಎಷ್ಟೊ ಜನ ಹೆಸರಿಗೆ ಕೊಡುವರು, ಕೀರ್ತಿಗೆ ಕೊಡುವರು. ಈಗ ಕೊಟ್ಟರೆ ಬಡ್ಡಿ ಸಮೇತ ನಮಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿ ಬರುವುದು ಎಂದು ಕೊಡುವರು. ಈ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಕೊಡುವುದೊಂದು ದೊಡ್ಡ ಕಲೆ. ಅವನು ಯಾರಿಗೂ ತಿಳಿಯದೆ ಕೊಡುವನು. ಲಜ್ಜೆಯಿಂದ ಕೊಡುವನು, ತನ್ನ ಗೌರವಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಕೊಡುವನು. ಅವನು ಕೊಡುವಾಗ ಯಾವ ಷರತ್ತನ್ನೂ ಹಾಕುವುದಿಲ್ಲ. ಮಲ್ಲಿಗೆ ಕಂಪನ್ನು ದಿಸೆದಿಸೆಗೂ ಎಸೆಯುವಂತೆ ಅವನು ಕೊಡುವನು. ಯಾರಿಂದ ಅದಕ್ಕೆ ಏನೂ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಕೊಡುವುದು ಅದರ ಧರ್ಮ, ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಕೊಡುವುದು. ಅಲ್ಲಿಗೆ ಅದು ಕೊನೆಗೊಳ್ಳುವುದು.

ಯಶಸ್ಸು ಬರುವುದು ಅವನಿಂದಲೆ. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಒಳ್ಳೆಯ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಿದಾಗ ಕೀರ್ತಿ ಇವನನ್ನು ಹುಡುಕಿಕೊಂಡು ಬರುವುದು. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಎರಡು ಬಗೆಯ ಮನುಷ್ಯರು ಇರುವರು. ಮೊದಲನೆಯ ಮನುಷ್ಯ ಕೀರ್ತಿಯನ್ನು ಹುಡುಕಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವನು. ಇಂಥವರೆ ಬಹಳಮಂದಿ. ತುಂಬ ಶ್ರಮಪಟ್ಟು ಕೀರ್ತಿ ಗಳಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಹಗಲು ರಾತ್ರಿ ಏನನ್ನಾದರೂ ಮಾಡುತ್ತಿರುವರು. ಮತ್ತೊಂದು ಬಗೆಯ ಜನರಿರುವರು. ಅವರು ಕೀರ್ತಿಯನ್ನು ಗಳಿಸಬೇಕೆಂದು ಮನಸ್ಸನ್ನು ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾವುದೊ ಒಂದು ಅಸಾಧ್ಯವಾದುದನ್ನು ಸ್ಥಾಪಿಸುವರು. ಮಾನವ ಕೋಟಿ ಅವರಿಗೆ ಕೃತಜ್ಞತೆಯನ್ನು ಅರ್ಪಿಸುವುದು. ಆಚಂದ್ರಾರ್ಕವಾಗಿ ಅವರನ್ನು ಹೊಗಳುವುದು. ಕೀರ್ತಿ ಇಂತಹ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳನ್ನು ಹುಡುಕಿಕೊಂಡು ಬೇಡವೆಂದರೂ ತನ್ನ ಕಿರೀಟವನ್ನು ಅವರ ತಲೆಯಮೇಲೆ ಇಡುವುದು. ಈ ಗುಂಪಿಗೆ ಸೇರಿದವರು ವಿಭೂತಿಪುರುಷರು. ಇಂತಹವರ ಸಂಖ್ಯೆ ಕಡಮೆ. ಆದರೆ ಇವರೇ ಜಗದ ಜೀವಾಳ. ಸೃಷ್ಟಿಯ ವೃಕ್ಷದಲ್ಲಿ ಬಿಟ್ಟಿರುವ ಅನರ್ಘ್ಯವಾದ ಫಲಪುಷ್ಪಗಳು ಇವರು.

ಯಶಸ್ಸಿನಂತೆಯೇ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಅಪಯಶಸ್ಸು ಕೂಡ ಆಚಂದ್ರರ್ಕವಾಗಿ ನಿಲ್ಲುವುದು. ಒಬ್ಬ ದುರ್ಯೋಧನ, ರಾವಣ, ಧರ್ಮರಾಯನಷ್ಟೇ ಶ್ರೀರಾಮನಷ್ಟೇ ಅಮರತ್ವವನ್ನು ಗಳಿಸಿರುವರು. ಈ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ಮೂಲಕವಾಗಿಯೂ ದೇವರು ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ನೀತಿಯನ್ನು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಕಲಿಸುತ್ತಿರುವನು. ದುರ್ಯೋಧನನ ದಾರಿ ಹಿಡಿದರೆ, ರಾವಣನ ಹಾದಿಯನ್ನು ಹಿಡಿದರೆ, ನಮಗೂ ಅದೇ ಗತಿ ಎಂಬುದನ್ನು ಅಪಕೀರ್ತಿಯ ಮೂಲಕವೂ ದೇವರು ಸಾರುತ್ತಿರುವನು.

ಎಲ್ಲ ಬಗೆಯ ಸುಗುಣ ದುರ್ಗುಣಗಳ ಬೀಜವೂ ಪ್ರಕೃತಿಯಲ್ಲಿವೆ. ಅವೆಲ್ಲ ಮೊಳೆಯಬೇಕಾದರೆ, ಫಲಕೊಡಬೇಕಾದರೆ, ಭಗವಂತ ಮಳೆಯಂತೆ ಬಿದ್ದರೆ ಮಾತ್ರ ಸಾಧ್ಯ. ಈ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಎಲ್ಲ ಬರುವುದು ಅವನಿಂದ. ಜೀವರಾಶಿಗಳ ಕರ್ಮಾನುಸಾರ ಬೆಳೆ ಬರುವುದಕ್ಕೆ ಅವನು ಮಳೆಗರೆಯುವನು.

ಮಹರ್ಷಯಃ ಸಪ್ತ ಪೂರ್ವೇ ಚತ್ವಾರೋ ಮನವಸ್ತಥಾ ।
ಮದ್ಭಾವಾ ಮಾನಸಾ ಜಾತಾ ಯೇಷಾಂ ಲೋಕ ಇಮಾಃ ಪ್ರಜಾಃ ॥ ೬ ॥

ಪೂರ್ವಕಾಲದ ಸಪ್ತಮಹರ್ಷಿಗಳು ಮತ್ತು ನಾಲ್ಕು ಜನ ಮನುಗಳು ನನ್ನ ಭಾವವುಳ್ಳವರಾಗಿ ನನ್ನ ಸಂಕಲ್ಪ ದಿಂದಲೇ ಜನಿಸಿದರು. ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಈ ಪ್ರಜೆಗಳೆಲ್ಲ ಅವರಿಂದಲೇ ಉತ್ಪನ್ನರಾದರು.

ಕಲ್ಪದ ಆದಿಯಲ್ಲಿ ಸಪ್ತಮಹರ್ಷಿಗಳು ಇದ್ದರು. ಅವರು ಮಹಾಜ್ಞಾನಿಗಳು. ಭಗವಂತನ ಇಚ್ಛೆಯಿಂದಲೇ ಅವರು ಅವತರಿಸಿದರು. ಅವರು ಅವನ ಭಾವದಂತೆಯೇ ಇದ್ದರು. ಅಗ್ನಿಕುಂಡ ದಿಂದ ಸಿಡಿದ ಕಿಡಿ ಹೇಗೋ ಹಾಗೆ ಪರಬ್ರಹ್ಮನ ಭಾವವೇ ಅವರಲ್ಲಿತ್ತು. ಆ ಸಪ್ತಮಹರ್ಷಿಗಳು ಭಗವಂತನಿಂದ ಬಂದವರು, ಅವನನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡವರು. ನಾಲ್ಕು ಜನ ಮನುಗಳು, ಒಂದೊಂದು ಯುಗಕ್ಕೆ ಒಂದೊಂದು ಧರ್ಮವನ್ನು ಕೊಟ್ಟವರು ಎಂದು ಬೇಕಾದರೆ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಒಂದು ಸಮಾಜ ಭದ್ರವಾಗಿರಬೇಕಾದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಕಾಯಿದೆ ಕಾನೂನುಗಳು ಇರಬೇಕು, ವಿಧಿ ನಿಷೇಧಗಳಿರ ಬೇಕು. ಅದನ್ನು ಕೊಡಬೇಕಾದರೆ ಸಮಾಜವನ್ನೆಲ್ಲ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಬಲ್ಲವನಾಗಿರಬೇಕು. ಅದರ ಗುರಿ ಏನು ಎಂಬುದನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅರಿತು ಅದಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಕರ್ತವ್ಯಗಳನ್ನು ವಿಧಿಸುವವರೆ ಧರ್ಮಶಾಸ್ತ್ರ ಕರ್ತೃಗಳು. ಸಪ್ತಪುಷಿಗಳು ಕೇವಲ ನಿವೃತ್ತಿ ಮಾರ್ಗಾವಲಂಬಿಗಳು. ಭಗವಂತನ ಕಡೆಗೆ ನೇರವಾಗಿ ಹೋಗಬೇಕು ಎಂಬ ದಾರಿಯನ್ನು ತೋರುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ಈ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ನಡೆಯವವರು ಬಹಳ ಅಲ್ಪ ಮಂದಿ. ಮಹಾಧೀರರಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಸಾಧ್ಯ ಇದು. ಮತ್ತೊಂದು ದಾರಿ ಇದೆ. ಇದೇ ಪ್ರವೃತ್ತಿ ಮಾರ್ಗ. ಧರ್ಮ ಅರ್ಥ ಕಾಮದ ಮೂಲಕ ಮೋಕ್ಷಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದು. ಇಲ್ಲಿ ಯಾವುದನ್ನೂ ನಿರಾಕರಿಸದೆ ಅನುಭವ ಗಳನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಂಡು ಮೋಕ್ಷವೆಂಬ ಗುರಿಯ ಕಡೆಗೆ ಸೇರುವುದು. ಈ ಮಾರ್ಗದ ನಿಯಮಾವಳಿ ಗಳನ್ನು ಮನುಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಒಂದು ಎಲ್ಲೂ ನಿಲ್ಲದೆ ಮೈಸೂರಿನಿಂದ ಬೆಂಗಳೂರಿಗೆ ಹೋಗುವ ಬಸ್ಸಿನಂತೆ. ಇದು ‘ನಾನ್ಸ್ಟಾಪ್’ ಬಸ್ಸು. ಇದೇ ಸಪ್ತಪುಷಿಗಳ ಮಾರ್ಗ. ಮತ್ತೊಂದು ಕೈ ತೋರಿದ ಎಡೆಯಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ನಿಂತು ನಿಂತು ಬೆಂಗಳೂರನ್ನು ತಲಪುವ ‘ಶಟಲ್’ ಬಸ್ಸಿನಂತೆ. ಅದೂ ಬೆಂಗಳೂರನ್ನು ತಲಪುವುದು. ಆದರೆ ಸ್ವಲ್ಪ ನಿಧಾನವಾಗಿ. ಇದೇ ಪ್ರವೃತ್ತಿ ಮಾರ್ಗ. ಈ ಎರಡು ದಾರಿಗಳನ್ನು ತೋರಿದವರೂ ಭಗವಂತನ ಇಚ್ಛೆಯಿಂದಲೇ ಜನಿಸಿದರು. ಮಾನವಕೋಟಿಯನ್ನೇ ದೇವರೆಡೆಗೆ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗುವ ಮಾರ್ಗದರ್ಶಕರಂತೆ ಇರುವರು ಇವರು. ಮುಂದಿನ ಪ್ರಜೆಗಳೆಲ್ಲ ಇವರು ತೋರಿದ ದಾರಿಯಲ್ಲೇ ನಡೆದವರು. ಇವರಿಂದ ಉತ್ಪನ್ನರಾದವರು.

ಏತಾಂ ವಿಭೂತಿಂ ಯೋಗಂ ಚ ಮಮ ಯೋ ವೇತ್ತಿ ತತ್ತ್ವತಃ ।
ಸೋಽವಿಕಂಪೇನ ಯೋಗೇನ ಯುಜ್ಯತೇ ನಾತ್ರ ಸಂಶಯಃ ॥ ೭ ॥

ಯಾರು ಈ ನನ್ನ ವಿಭೂತಿಯನ್ನು ಮತ್ತು ಯೋಗವನ್ನು ಯಥಾರ್ಥವಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವನೊ ಅವನು ಅಚಲವಾದ ಯೋಗದಿಂದ ಯುಕ್ತನಾಗುತ್ತಾನೆ. ಇದರಲ್ಲಿ ಸಂಶಯವಿಲ್ಲ.

ಭಗವಂತನ ವಿಭೂತಿ ಮತ್ತು ಯೋಗವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳವುದು ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಸಾಧನೆ. ಯಾರು ಈ ಸಾಧನೆಯನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾರೊ ಅವರು ಕೂಡ ಭಗವಂತನನ್ನು ಮುಟ್ಟುವರು. ವಿಭೂತಿ ಅಂದರೆ ಅವನ ಮಹಿಮೆ, ಅವನ ಶಕ್ತಿ. ಅವನು ಈ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡವನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿದವನು, ಇಲ್ಲಿ ಜೀವರಾಶಿಗಳು ತನ್ನೆಡೆಗೆ ಬರುವುದಕ್ಕೆ ದಾರಿ ತೋರಿದವನು. ಅವನು ಸರ್ವೇಶ್ವರ, ಎಲ್ಲದಕ್ಕೂ ಒಡೆಯ. ಅವನಾಜ್ಞೆ ಯನ್ನು ಯಾರೂ ಮೀರಲಾರರು. ಅವನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿದವನು. ಅವನೊಬ್ಬನಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಗೊತ್ತು ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಂದರ ಕೆಲಸವೇನು, ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಅದರ ಸ್ಥಾನ ಯಾವುದು ಎಂಬುದು. ಈ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡವನ್ನು ಅಷ್ಟೊಂದು ಅಂದವಾಗಿ ಜೋಡಿಸಿರುವನು. ಅವನು ಇದನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿ ಎಲ್ಲೂ ಹೊರಗೆ ವಿರಾಮವಾಗಿಲ್ಲ. ಈ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡದಲ್ಲಿ ಓತಪ್ರೋತನಾಗಿ ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಯಾಗಿರುವನು. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿಯೇ ಅವನು ಖರ್ಚಾಗಿಯೂ ಹೋಗಿಲ್ಲ. ದೇಶಕಾಲನಿಮಿತ್ತದಲ್ಲಿರುವ ಈ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡ ಭಗವಂತನ ಯಾವುದೋ ಸಣ್ಣ ಅಂಶ. ಅವನು ಇದನ್ನು ಮೀರಿರುವನು. ಅವನು ಇಲ್ಲಿರುವನು ಮತ್ತು ಇದಕ್ಕೆ ಅತೀತನೂ ಆಗಿರುವನು.

ಇನ್ನು ಅವನ ಯೋಗೈಶ್ವರ್ಯ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಅವನು ಹೇಗಿರುವನು, ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿ ಇತರ ಕಡೆಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಕಾಣುತ್ತಿರುವನು ಎಂಬುದು. ಹೇಗೆ ಕಾವ್ಯದ ಹಿಂದೆ ಒಬ್ಬ ಕವಿಯ ಪ್ರತಿಭೆಯನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೊ, ಚಿತ್ರದ ಹಿಂದೆ ಚಿತ್ರಕನ ಜಾಣತವನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆಯೊ ಹಾಗೆಯೆ ಈ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡದಲ್ಲಿ ಈ ಮಹಿಮೆಯನ್ನು ನೊಡುತ್ತೇವೆ. ಈ ಸೃಷ್ಟಿ ಎಂತಹ ಒಂದು ಮಹಾಕಾವ್ಯ! ಇಲ್ಲಿ ಯಾವ ರಸಕ್ಕೂ ಬರಗಾಲವಿಲ್ಲ. ಇದನ್ನು ನೋಡಿ ಸ್ಫೂರ್ತಿಗೊಂಡು ವ್ಯಾಸ ವಾಲ್ಮೀಕಿಗಳಂತಹ ಪುಷಿಗಳು ಕಾವ್ಯ ಬರೆದರು. ಅದೇ ಜನರ ಅನುರಾಗಕ್ಕೆ ಅಷ್ಟು ಪಾತ್ರವಾಗಿದೆ. ಭಗವಂತ ಪುರಾಣ ಕವಿ. ಈ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡ ಅವನ ಮಹಾಕಾವ್ಯ. ಇದೆಷ್ಟು ಅದ್ಭುತವಾಗಿಬೇಕು! ತಾಜಮಹಲ್, ಶಾಜಹಾನ್ ತನ್ನ ಹೆಂಡತಿಗೆ ಕಟ್ಟಿದ ಪ್ರೇಮಸ್ಮಾರಕವೆನ್ನುತ್ತೇವೆ. ಈ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡವೇ ಭಗವಂತನ ಒಂದು ಸ್ಮಾರಕ. ಆದರೆ ಅದನ್ನು ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡವನು ಸೃಷ್ಟಿಗೊಡೆಯನೆ. ಇಲ್ಲಿರುವುದೆಲ್ಲ ಅವನ ಮಹಿಮೆಯನ್ನು ಸಾರುತ್ತಿವೆ. ಈ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾ ಹೋದಂತೆ, ಆಳ ಆಳಕ್ಕೆ ಪ್ರಕೃತಿಯೊಳಗೆ ಇಳಿದಂತೆ, ಇಲ್ಲಿರುವ ನಿಯಮಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದಕ್ಕೂ ಮತ್ತೊಂದಕ್ಕೂ ಇರುವ ಸಂಬಂಧ, ಯಾವ ಜಾಣ್ಮೆಯಿಂದ ಇದನ್ನು ಜೋಡಿಸಿದ್ದಾನೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಅರಿಯುತ್ತಾ ಹೋದಂತೆ, ಮನುಷ್ಯ ಪರವಶನಾಗುತ್ತ ಬರುವನು, ಅವನ ಜಾಣ್ಮೆಗೆ ತಲೆದೂಗುತ್ತಾ ಬರುವನು.

ಅವನನ್ನು ಮೀರಿಸುವ ಚಿತ್ರಕಾರನಾರು? ಎಂತಹ ಬಣ್ಣದ ಸಂತೆ ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ತಾಂಡವಾಡು ತ್ತಿದೆ! ಎಂತೆಂತಹ ನಾಮರೂಪಗಳ ಅದ್ಭುತ ಕಲಾಪ್ರದರ್ಶನ ಈ ವಿಶ್ವ! ಮೂಡಲಂಚಿನಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿದಿನ ಮೂಡುವ ರವಿ ಮುಗಿಲ ಪಂಕ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಎಂತಹ ಸೌಂದರ್ಯವನ್ನು ರಚಿಸುವನು. ಈ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಬಿಡುವಾಗ ಎಂತಹ ಸೌಂದರ್ಯವನ್ನು ಎರಚಿ ಮಾಯವಾಗುವನು. ಒಂದು ದಿನ ಇದ್ದಂತೆ ಮತ್ತೊಂದು ದಿನ ಇಲ್ಲ. ಪ್ರತಿ ದಿನವೂ ಒಂದು ನೂತನತೆ. ಹಕ್ಕಿಗಳಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟು ವಿಧ. ಅದರ ಪುಕ್ಕಗಳು ಎಷ್ಟು ಅಂದ. ಅದರ ಗಾನ ಎಷ್ಟೊಂದು ವೈವಿಧ್ಯತೆಯಿಂದ ಕೂಡಿದೆ. ಬೆಳಗ್ಗೆ ಹುಟ್ಟಿ ಸಂಜೆ ಸಾಯುವ ಚಿಟ್ಟೆಯನ್ನು ನೋಡಿ. ಅದರ ರೆಕ್ಕೆಯನ್ನು ಎಷ್ಟು ಅಂದವಾಗಿ ಚಿತ್ರಿಸಿರುವನು. ಎಂತಹ ಸುಂದರವಾದ ಬಣ್ಣವನ್ನು ಆಕಾರವನ್ನು ಜೋಡಿಸಿರುವನು. ಯಾವ ರಾಜ ಮಹಾರಾಜನ ಬೆಡಗಿನ ಉಡುಗೆಯೂ ಇದರಷ್ಟು ಸುಂದರವಾಗಿಲ್ಲ. ಇನ್ನು ಅರಳುವ ಹೂಗಳು ಸೃಷ್ಟಿಯ ಒಂದು ಅದ್ಭುತ. ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಭಗವಂತ ತಾನೇ ಧರಿಸಿದಂತಿದೆ. ಒಂದೊಂದು ಹೂವು ಒಂದೊಂದು ತರಹ. ಅದರ ಆಕಾರ ಬೇರೆ, ಪರಿಮಳ ಬೇರೆ, ಅಂದ ಬೇರೆ. ಸಮುದ್ರ ತೀರದಲ್ಲಿ ಆ ಸಾಗರ ಬಿಸುಟಿರುವ ಕಪ್ಪೆಯ ಚಿಪ್ಪುಗಳನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ನೋಡುವ. ಯಃಕಶ್ಚಿತ್ ವಸ್ತುವಿನ ಮೇಲೆ ಎಂತಹ ಲಲಿತ ಕಲೆಯನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ! ಸಾವಿರಾರು ಬಗೆಯ ಕಪ್ಪೆಯ ಚಿಪ್ಪುಗಳಿವೆ. ನಿನಗಿಂತ ನಾನು ಚೆನ್ನ, ನಾನು ಚೆನ್ನವೆಂದು ಅವು ಪೈಪೋಟಿ ಮಾಡುತ್ತಿವೆ. ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ನೋಡುತ್ತಾ ನೋಡುತ್ತಾ ನಾವು ಭಗವಂತನನ್ನು ಮರೆಯುವುದು ಹೇಗೆ? ನಾವು ಮರೆತರೂ ಇವುಗಳ ಮೂಲಕ ಅವನು ಬಂದು ನಮ್ಮ ಹೃದಯವನ್ನು ಸ್ಪರ್ಶಿಸುವನು.

ಭಗವಂತನ ವಿಭೂತಿ ಮತ್ತು ಅವನ ಐಶ್ವರ್ಯವನ್ನು ತಿಳಿಯುತ್ತಾ ಹೋದಂತೆ ಅವನ ಯಥಾರ್ಥ ದರ್ಶನ ನಮಗೆ ಆಗುವುದು. ಅವನು ಕಾಣಿಸದಾಗ, ಅವನಿಂದ ದೂರವಿರುವಾಗ, ನಾವು ಅವನ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಅವನು ಹಾಗಿರಬಹುದು, ಹೀಗಿರಬಹುದು ಎಂದು ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವೆವು. ಸಾಕ್ಷಾತ್ತಾಗಿ ಸೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಅವನನ್ನೇ ಅನುಭವಿಸುತ್ತ ಹೋದಂತೆ ಅವನ ಯಥಾರ್ಥ ಸ್ಥಿತಿ ನಮಗೆ ಅರಿವಾಗುವುದು. ಆಗ ಅವನು ಅಲ್ಲಿಂದ ಉರುಳುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನಿಗೆ ಭಗವಂತನ ಆಶ್ರಯ ಸಿಕ್ಕಿರುವುದು. ಈ ಸೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಅವನನ್ನು ನೋಡುವುದೇ ಮಹಾ ಪೂಜೆ, ಮಹಾ ಯಾಗ, ಮಹಾ ಸಾಧನೆ. ಕಣ್ಣು ಮುಚ್ಚಿಕೊಂಡು ನಿರ್ವಿಕಲ್ಪ ಸಮಾಧಿಗೆ ಹೋಗುವುದರಲ್ಲಿ ಒಂದು ಸಾಹಸ ಇದೆ. ಆದರೆ ಕಣ್ತೆರೆದುಕೊಂಡು ಎದುರಿಗೆ ಇರುವ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ವಸ್ತುವಿನ ಹಿಂದೆಯೂ ಪ್ರತಿ ಕ್ಷಣವೂ ಅವನನ್ನು ಅನುಭವಿಸುವುದೇನು ಅದಕ್ಕಿಂತ ಕಡಮೆ ಸಾಹಸವೇನೂ ಅಲ್ಲ. ಒಮ್ಮೆ ಯೋಗದಿಂದ ಅವನ ಕೈಯನ್ನು ಹಿಡಿದುಕೊಂಡ ಮೇಲೆ ಇನ್ನವನು ನಮ್ಮನ್ನು ಕೆಡಹುವುದಿಲ್ಲ. ಇದರ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಸಂಶಯವಿಲ್ಲದಿರಲಿ ಎಂದು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಅನುಮಾನಗ್ರಸ್ತರು ನಾವು. ನಮಗೆ ನಿಜ ಬೇಕಾಗಿದೆ, ಭರವಸೆ ಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅದನ್ನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಪದೇ ಪದೇ ಗೀತೆಯಲ್ಲಿ ಅನೇಕ ವೇಳೆ ಕೊಡುವನು.

ಅಹಂ ಸರ್ವಸ್ಯ ಪ್ರಭಾವೋ ಮತ್ತಃ ಸರ್ವಂ ಪ್ರವರ್ತತೇ ।
ಇತಿ ಮತ್ವಾ ಭಜಂತೇ ಮಾಂ ಬುಧಾ ಭಾವಸಮನ್ವಿತಾಃ ॥ ೮ ॥

ನಾನು ಸಮಸ್ತ ಜಗತ್ತಿಗೆ ಉತ್ಪತ್ತಿ ಸ್ಥಾನ. ನನ್ನಿಂದಲೇ ಎಲ್ಲವೂ ನಡೆಯುತ್ತಿದೆ. ಹೀಗೆಂದು ತಿಳಿದು ಜ್ಞಾನಿಗಳು ಭಾವಪೂರ್ವಕ ನನ್ನನ್ನು ಭಜಿಸುತ್ತಾರೆ.

ಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೆ, ಭಗವಂತನಿಂದಲೇ ಈ ಪ್ರಪಂಚ ಬಂದಿದೆ, ಅವನಲ್ಲಿದೆ, ಕೊನೆಗೆ ಅವನಲ್ಲಿಯೇ ಐಕ್ಯವಾಗುತ್ತದೆ ಎಂಬುದು ಹೃದ್ಗತವಾದ ಸತ್ಯ. ಅವನೇ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ನಡೆಸುತ್ತಿರುವನು. ಈ ಭೂಮಿ ಸೂರ್ಯನ ಸುತ್ತಲೂ ಸುತ್ತುತ್ತಿರುವುದು ಅವನಿಂದ. ಎಲ್ಲದರ ಹಿಂದೆಯೂ ಒಂದು ಉದ್ದೇಶವನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಎಲ್ಲವೂ ಒಂದು ನಿಯಮಾನುಸಾರ ಹೋಗುವುದನ್ನು ನೋಡುವೆವು. ಎಲ್ಲಿ ನಮಗೆ ನಿಯಮ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲವೋ ಅಲ್ಲಿ ನಿಯಮ ಇಲ್ಲವೆಂದಲ್ಲ. ಇನ್ನೂ ನಾವು ಅವನನ್ನು ಅರ್ಥ ಮಾಡಿಕೊಂಡಿಲ್ಲ ಅಷ್ಟೆ. ಬಾಹ್ಯ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಆಗುವ ಚಲನವಲನಗಳೆಲ್ಲಾ ಭೌತಿಕ ನಿಯಮವನ್ನು ಅನುಸರಿಸುವುವು. ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಆಗುವ ಚಲನವಲನಗಳೆಲ್ಲ ಕರ್ಮ ನಿಯಮವನ್ನು ಅನುಸರಿಸುವುವು. ಈ ನಿಯಮಜಾಲವನ್ನು ನೆಯ್ದಿರುವವನೇ ಭಗವಂತ. ಹೂವಾಡಿಗ ಬಗೆಬಗೆಯ ಹೂವುಗಳನ್ನು ತನ್ನ ದಾರದಿಂದ ಕಟ್ಟಿ ಸುಂದರವಾದ ಹಾರವನ್ನು ಮಾಡಿರುವನು. ಕಣದ ಅಂತರಾಳ ದಲ್ಲಿ, ಜೀವಾಣುವಿನಲ್ಲಿ, ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡದಲ್ಲಿ, ಅಣುವಿನಲ್ಲಿ, ಮಹತ್ತಿನಲ್ಲಿ, ಜಡದಲ್ಲಿ, ಚೇತನದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲ ಕಡೆಯೂ ಜ್ಞಾನಿಗೆ ಭಗವಂತನ ಸೂತ್ರ ಪರಿಚಯವಾಗುವುದು.

ಯಾವಾಗ ಭಗವಂತನ ಮಹಿಮೆಯನ್ನು ಕಣ್ಣಾರೆ ನೋಡುವರೊ ಅವರಿನ್ನು ನೀರಸವಾಗಿರುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅವರ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಭಕ್ತಿ ಜಿನುಗುವುದು. ಸೃಷ್ಟಿಕರ್ತನನ್ನು ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಕೊಂಡಾಡು ವರು. ತಂತಿಗೆ ಬೆರಳು ತಾಕಿದರೆ ಗಾನ ಹೊಮ್ಮುವಂತೆ ಜ್ಞಾನಿಯ ಹೃದಯನಾಡಿಯನ್ನು ಭಗವಂತ ಮಿಡಿಯುವನು. ಆಗಲೇ ಅಪೂರ್ವ ಜ್ಞಾನಮಾಧುರ್ಯ ಹೊಮ್ಮುವುದು ಅಲ್ಲಿಂದ. ಅವರಾಡುವ ಮಾತು ಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿ ಹುರಿದಿದೆ, ಭಕ್ತಿ ಎಂಬ ಸಕ್ಕರೆಯ ಪಾಕದಲ್ಲಿ ಅದ್ದಿದೆ. ಕೇಳಿದವರಿಗೆಲ್ಲ ಇದು ವೇದ್ಯವಾಗುವುದು.

ಮಚ್ಚಿತ್ತಾ ಮದ್ಗತಪ್ರಾಣಾ ಬೋಧಯಂತಃ ಪರಸ್ಪರಮ್ ।
ಕಥಯಂತಶ್ಚ ಮಾಂ ನಿತ್ಯಂ ತುಷ್ಯಂತಿ ಚ ರಮಂತಿ ಚ ॥ ೯ ॥

ನನ್ನಲ್ಲಿಯೆ ನೆಲೆಗೊಳಿಸಿದ ಮನಸ್ಸು, ನನ್ನಲ್ಲಿಯೇ ಪ್ರತಿಷ್ಠಿತವಾದ ಪ್ರಾಣವುಳ್ಳವರಾಗಿ, ನನ್ನನ್ನೇ ಪರಸ್ಪರ ಬೋಧಿಸುತ್ತ, ಯಾವಾಗಲೂ ನನ್ನ ವಿಷಯವನ್ನೇ ಹೇಳುತ್ತ ತೃಪ್ತರಾಗಿ ಸಂತೋಷಿಸುತ್ತಿರುವರು.

ಅವರ ಮನಸ್ಸು ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ಕೇಂದ್ರೀಕೃತವಾಗಿದೆ. ಭಗವಂತನಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಆಲೋಚನೆ ಗಳೊಂದೇ ಅಲ್ಲಿ ಏಳುವುದು. ಅವನಲ್ಲದೆ ಮತ್ತಾವುದನ್ನು ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅವರ ಪ್ರಾಣ ನಿಂತಿರುವುದು ಅವನಲ್ಲೆ. ಹೇಗೆ ನೀರಿಲ್ಲದೆ ಮೀನು ಬದುಕಲಾರದೊ, ಗಾಳಿಯಿಲ್ಲದೆ ನಾವು ಬದುಕಲಾರೆವೊ, ಹಾಗೆ ಭಗವಂತನೇ ಅವರ ಪ್ರಾಣವಾಯುವಾಗಿರುವನು. ಅವನನ್ನೆ ಅವರು ಉಚ್ಛ್ವಾಸ ನಿಶ್ವಾಸದಂತೆ ಉಸಿರಾಡುತ್ತಿರುವರು. ಒಬ್ಬೊಬ್ಬನಿಗೆ ಒಂದೊಂದರಲ್ಲಿ ಪ್ರಾಣವಿದೆ. ಮಗುವಿಗೆ ಆಟದಲ್ಲಿ, ಲೋಭಿಗೆ ಹಣದಲ್ಲಿ, ಕಾಮುಕನಿಗೆ ಹೆಂಗಸಿನ ಮೇಲೆ, ಭೋಗಿಗೆ ವಿಷಯ ವಸ್ತುವಿನ ಮೇಲೆ. ಅಂತೂ ಒಬ್ಬೊಬ್ಬನಿಗೆ ಒಂದೊಂದರಲ್ಲಿ ಪ್ರಾಣ. ಹಾಗೆಯೇ ಭಕ್ತರಿಗೆ ದೇವರಲ್ಲಿ ಪ್ರಾಣ. ಅವರು ಪರಸ್ಪರ ಬೋಧಿಸುವುದೇ ಭಗವಂತನ ವಿಷಯವನ್ನು. ಅವನ ವಿಷಯವನ್ನು ಮಾತಾಡುವುದರಲ್ಲಿ ಆನಂದವಿದೆ. ಅವನ ವಿಷಯವನ್ನು ಕೇಳುವುದರಲ್ಲಿ ಆನಂದವಿದೆ. ಎಂದಿಗೂ ಹಳೆಯದಾಗದ ವಿಷಯ ಅದು. ಎಷ್ಟು ಕೇಳಿದರೂ ಹೊಸದೆ. ಅವನ ವಿಷಯವನ್ನು ಮಾತನಾಡ ಬೇಕಾದರೆ ಸ್ಫೂರ್ತಿ ತಾನಾಗಿ ಉಕ್ಕಿ ಬರುವುದು. ಎಷ್ಟು ಅವನ ವಿಷಯವನ್ನು ಕೇಳಿದರೂ ಬೇಸರವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಇನ್ನೂ ಕೇಳುತ್ತಿರಬೇಕು ಎನ್ನಿಸುವುದು. ಕಾಲ ಸಾಗುವುದೇ ಅರಿಯುವುದಿಲ್ಲ. ಗಂಟೆಗಳು ನಿಮಿಷದಂತೆ ಉರುಳಿ ಹೋಗುವುವು.

ಯಾವಾಗಲೂ ಭಕ್ತರು ಭಗವಂತನ ವಿಷಯವನ್ನೇ ಕುರಿತು ಮಾತನಾಡುತ್ತಾ ಇರುತ್ತಾರೆ. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಸುಖವಾಗಿರಲಿ ಕಷ್ಟವಾಗಿರಲಿ, ರೋಗದಲ್ಲಿ ನರಳುತ್ತಿರಲಿ, ದೇವರು ಎಷ್ಟು ಕಷ್ಟಕ್ಕೆ ಇವರನ್ನು ಗುರಿಮಾಡಲಿ, ಅವನ ಮಾತನ್ನು ಮಾತ್ರ ಆಡುವುದನ್ನು ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರಿಗೆ ಭಕ್ತರೊಡನೆ ಮಾತನಾಡಿ ಮಾತನಾಡಿ ಗಂಟಿಲಿನಲ್ಲಿ ವ್ರಣ (cancer) ಬಂತು. ಆಗ ವೈದ್ಯರು ಮಾತನಾಡಬೇಡಿ ಎಂದು ಕಟ್ಟಪ್ಪಣೆ ಕೊಟ್ಟರು. ಆಗ ಮಾತನಾಡಿದರೆ ನರಕಯಾತನೆ ಆಗುತ್ತಿತ್ತು. ಆ ಸಮಯದಲ್ಲಿಯೂ ಯಾರಾದರೂ ಭಕ್ತರು ಬಂದು ದೇವರ ವಿಷಯವನ್ನು ಕೇಳಿದರೆ ಸಾಕು ಅವರು ಮಾತುಕತೆಯಲ್ಲಿ ತನ್ಮಯರಾಗುತ್ತಿದ್ದರು. ದೇಹ ಯಾತನೆಯನ್ನು ಗಮನಿಸಲಿ, ಮನವೇ ನೀನು ದೇವರನ್ನು ಚಿಂತಿಸು ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು.

ದೇವರು ಅವರನ್ನು ಯಾವ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿಟ್ಟರೂ ತೃಪ್ತಿಪಡುತ್ತಾರೆ. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಗೊಣಗಾಡುವುದು ಅವರ ಸ್ವಭಾವವಲ್ಲ. ತಪ್ಪು ಕಂಡುಹಿಡಿಯುವುದು ಅವರ ಪ್ರಕೃತಿಗೆ ವಿರೋಧ. ಕೊಟ್ಟಿದ್ದರಲ್ಲಿ ತೃಪ್ತರಾಗಿ, ಇಟ್ಟ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ನೆಮ್ಮದಿಯಿಂದ ಇರುತ್ತಾರೆ. ಅವರು ಸದಾ ಆನಂದದಲ್ಲಿ ಇರುವರು. ಅವರ ಆನಂದ ಬಾಹ್ಯ ವಸ್ತುವಿನ ಸಂಘಾತದಿಂದ ಬಂದುದಲ್ಲ. ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಭಗವಂತ ಮಂಡಿಸಿರುವುದನ್ನು ನೋಡುವರು. ತಮ್ಮ ಹೊರಗೆ ಎಲ್ಲದರಲ್ಲಿಯೂ ಭಗವಂತನೇ ಇರುವುದನ್ನು ಅನುಭವಿಸುವರು. ಇಂತಹವರಿಗೆ ನಿರಾನಂದ ಹೇಗಿರಬಹುದು? ನಿಜವಾದ ಆನಂದವನ್ನು ಅನು ಭವಿಸುವವರನ್ನು ನೋಡಬೇಕಾದರೆ ಇಂತಹ ಭಕ್ತರಲ್ಲಿ ನೋಡಬೇಕು, ವಿಷಯ ವಸ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ಉನ್ಮತ್ತರಾಗಿರುವವರಲ್ಲಿ ಅಲ್ಲ. ಭಕ್ತರು ತಮ್ಮ ಹೃದಯವೆಂಬ ರೇಡಿಯೋ ಯಂತ್ರವನ್ನು ಭಗವಂತನಕಡೆಗೆ ತಿರುಗಿಸಿರುವರು. ಅಲ್ಲಿ ಯಾವಾಗಲೂ ಅವನಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಗಾನವೇ ಹೊರಹೊಮ್ಮುತ್ತಿರುವುದು.

ತೇಷಾಂ ಸತತಯುಕ್ತಾನಾಂ ಭಜತಾಂ ಪ್ರೀತಿಪೂರ್ವಕಮ್ ।
ದದಾಮಿ ಬುದ್ಧಿಯೋಗಂ ತಂ ಯೇನ ಮಾಮುಪಯಾಂತಿ ತೇ ॥ ೧ಂ ॥

ನಿತ್ಯಯುಕ್ತರೂ ಪ್ರೀತಿಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಭಜಿಸುತ್ತಿರುವವರೂ ಆದ ಅವರಿಗೆ ಬುದ್ಧಿಯೋಗವನ್ನು ಕೊಡುತ್ತೇನೆ. ಅದರಿಂದ ಅವರು ನನ್ನನ್ನೇ ಹೊಂದುವರು.

ನಿತ್ಯಯುಕ್ತರು ಅಂದರೆ ಯಾವಾಗಲೂ ಭಗವಂತನನ್ನು ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸುತ್ತಿರುವವರು. ನದಿ ಹೇಗೆ ಒಂದೇ ಸಮನೆ ಸಾಗರದ ಕಡೆ ಹರಿದುಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತಿರುವುದೋ ಹಾಗೆ ಭಕ್ತ ಅನುಗಾಲವೂ ದೇವರನ್ನೇ ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸುತ್ತಿರುವನು. ಅವನು ಇತರ ಯಾವ ಕೆಲಸ ಕಾರ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ನಿರತನಾಗಿದ್ದರೂ ಭಗವತ್ ಚಿಂತನೆ ಹಿನ್ನೆಲೆಯ ಸಂಗೀತದಂತೆ ವ್ಯಾಪಿಸಿಕೊಂಡಿರುವುದು. ಹಾಗೆ ಅವನನ್ನು ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸುವಾಗ ಬರೀ ಯಾಂತ್ರಿಕವಾಗಿ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ, ಅದು ನೀರಸವಾಗಿರುವು ದಿಲ್ಲ. ಚಿಂತನೆಯ ಗಾಲಿಗಳು ಶಬ್ದಮಾಡದಂತೆ, ಘರ್ಷಣೆಯಾಗದಂತೆ ಪ್ರೀತಿಯ ಎಣ್ಣೆಯನ್ನು ಸವರಿರುವನು. ಅವನ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಭಗವಂತನ ಮೇಲೆ ಪ್ರೀತಿ ವಿಶ್ವಾಸಗಳು ಸದಾ ಜಿನುಗುತ್ತಿರು ವುವು. ಅವನನ್ನು ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸಿದರೇನೇ ಅವನ ಹೃದಯ ಉಬ್ಬುವುದು, ಚಂದ್ರನನ್ನು ಕಂಡು ಸಾಗರ ಉಬ್ಬುವಂತೆ.

ಯಾವಾಗ ಎಡೆಬಿಡದೆ ಭಕ್ತ ಹೀಗೆ ಭಗವಂತನನ್ನು ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸುತ್ತಿರುವನೋ ಆಗ ಭಗವಂತ ಭಕ್ತನಿಗೆ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ಇದರಿಂದ ಅವನಿಗೆ ತಾನು ಯಾರು ಎಂಬುದು ಗೊತ್ತಾಗು ವುದು, ಭಗವಂತನ ಮಹಿಮೆ ಏನು ಎಂಬುವುದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಅವನು ಶಾಸ್ತ್ರಗಳನ್ನು ಓದಿ ಈ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ. ಭಗವಂತನೆ ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಅವನಿಗೆ ಕೊಡುವನು. ಭಕ್ತ ಭಗವಂತನಿಂದ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಕೇಳುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನಿಗೆ ಮುಕ್ತಿಯೂ ಬೇಕಿಲ್ಲ. ಸುಮ್ಮನೇ ಭಗವಂತ ನನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುವನು. ಆದರೆ ಕನಿಕರದಿಂದ ತನ್ನ ಭಕ್ತ ಸರ್ವತೋಮುಖವಾಗಿ ಬೆಳೆಯಬೇಕೆಂದು ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಭಗವಂತ ಕರುಣಿಸುವನು. ಭಕ್ತಿ ಎಲ್ಲಿ ಇದೆಯೋ ಅಲ್ಲಿ ಜ್ಞಾನದ ಅಭಾವ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಜ್ಞಾನ ಕೂಡ ಇರುವುದು. ಭಕ್ತಿ ಮುಂದೆ ಹೋದರೆ, ಜ್ಞಾನ ಹಿಂದಿನಿಂದ ಬರುವುದು. ಮುಂಚೆ ಭಗವಂತನನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುವನು. ಅನಂತರ ಅವನಾರು ಎಂಬುದನ್ನು ಇನ್ನು ಬೇರೆ ಯಾರೂ ಹೇಳಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಅವನೇ ತಾನಾರು ಎಂಬುದನ್ನೆಲ್ಲ ಹೇಳುವನು. ಯಾವಾಗ ಅವನನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ತಿಳಿಯುವನೊ ಆಗ ಮುಕ್ತಿಯನ್ನು ಪಡೆಯುವನು.

ತೇಷಾಮೇವಾನುಕಂಪಾರ್ಥಮಹಮಜ್ಞಾನಜಂ ತಮಃ ।
ನಾಶಯಾಮ್ಯಾತ್ಮಭಾವಸ್ಥೋ ಜ್ಞಾನದೀಪೇನ ಭಾಸ್ವತಾ ॥ ೧೧ ॥

ಅವನಿಗೆ ಅನುಕಂಪೆಯನ್ನು ತೋರಿಸಬೇಕೆಂದು ನಾನು ಅವನ ಬುದ್ಧಿಯಲ್ಲಿ ನೆಲೆಸಿ ಪ್ರಕಾಶಿಸುತ್ತಿರುವ ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ ಹುಟ್ಟಿದ ತಮಸ್ಸನ್ನು ನಾಶಮಾಡುತ್ತೇನೆ.

ಯಾವಾಗ ಭಕ್ತ ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ಶರಣಾಗುತ್ತಾನೆಯೋ, ಆಗ ದೇವರು ಅವನಿಗೆ ಅನುಕಂಪೆಯನ್ನು ತೋರಿಸುತ್ತಾನೆ. ಪಾಪ ಇವನು ನನ್ನನ್ನೇ ನೆಚ್ಚಿದ್ದಾನೆ, ಇವನ ಉದ್ಧಾರಕ್ಕೆ ನಾನು ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಮಾಡಬೇಕೆಂದು ದೇವರು ಭಾವಿಸುತ್ತಾನೆ. ಇಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ಭಕ್ತನಿಗೆ ಅಲ್ಲ ಅಗೌರವ, ದೇವರಿಗೆ ಅಗೌರವ. ಮಗು ಹರಕಲು ಅಂಗಿ ಹಾಕಿಕೊಂಡು ಅಲೆಯುತ್ತಿದ್ದರೆ ಮಗುವಿಗೇನೂ ಲಜ್ಜೆಯಿಲ್ಲ, ಅದನ್ನು ಹೆತ್ತವರಿಗೆ ಅವಮಾನ! ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಮುಂಚೆ ಅದಕ್ಕೆ ಚೆನ್ನಾಗಿರುವ ಬಟ್ಟೆ ಬರೆ ಹೊಲಿಸುತ್ತಾರೆ. ಆ ಮಗು ಏನು ತನಗೆ ಕೊಡು ಎಂದು ಕೇಳುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ದೇವರೆ ಇವನಿಗೆ ಕೊಡದೆ ಇದ್ದರೆ ನನ್ನ ಮಾನ ಉಳಿಯುವಂತಿಲ್ಲ ಎಂದು ಮುಂಚೆ ಅವನ ಬುದ್ಧಿಯಲ್ಲಿ ನೆಲೆಸುತ್ತಾನೆ. ಯಾವಾಗ ಭಗವಂತನೇ ಅವನ ಬುದ್ಧಿಯಲ್ಲಿ ನೆಲಸುತ್ತಾನೋ ಅದು ಪವಿತ್ರವಾದ ಬುದ್ಧಿಯಾಗುವುದು, ಬಹು ಹರಿತವಾದ ಬುದ್ಧಿಯಾಗುವುದು. ಅನಾತ್ಮ ವಸ್ತುಗಳೆಲ್ಲ ತಕ್ಷಣ ಗ್ರಹಿಸುವ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಬರುವುವು. ಅವನು ಶಾಸ್ತ್ರಾದಿಗಳನ್ನು ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡಿಲ್ಲದೆ ಇರಬಹುದು. ಯಾವ ತರ್ಕದ ಗರಡಿಯಲ್ಲಿಯೂ ಅವನು ಕಸರತ್ತನ್ನು ಮಾಡಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಇವನೆದುರಿಗೆ ಯಾವ ಶಾಸ್ತ್ರ ಬಲ್ಲವನೂ ನಿಲ್ಲಲಾರ, ಯಾವ ವಾದಿಯೂ ಇವನನ್ನು ಸೋಲಿಸಲಾರ. ಏಕೆಂದರೆ ಇವನ ಹಿಂದೆ ಭಗವಂತನೇ ಇವನಿಗೆ ಬೇಕಾದುದ ನ್ನೆಲ್ಲಾ ಒದಗಿಸುತ್ತಿರುವನು. ಪುಸ್ತಕದಿಂದ ಕಲಿತ ವಿದ್ಯೆಗೆ ಅಂತ್ಯವಿದೆ. ಯಾರ ಹಿಂದೆ ದೇವರೇ ನಿಂತಿರುವನೋ ಅವನ ಜ್ಞಾನಕ್ಕೆ ಇನ್ನು ಬರಗಾಲ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನ ಮಾತು ವೇದ ಉಪನಿಷತ್ತು ಗಳಿಗೆ ಸಮನಾಗಿರುತ್ತದೆ.

ಭಕ್ತನಲ್ಲಿ ಬೆಳಗುತ್ತಿರುವ ಜ್ಞಾನದ ಕಾಂತಿಯಿಂದ ಮೊದಲು ದೇವರು ಅವನ ಅಜ್ಞಾನವನ್ನು ನಾಶಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಭಗವಂತ ಭಕ್ತನಲ್ಲಿ ಮುಂಚೆ ಮಾಡುವ ಕೆಲಸವೇ ಇದು. ಮೊದಲು ಅವನನ್ನು ನೇರ ಮಾಡುವನು, ಪವಿತ್ರ ಮಾಡುವನು, ಪರಿಶುದ್ಧನನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವನು. ಮೊದಲು ಭಗವಂತ ತನ್ನನ್ನು ನೆಚ್ಚಿರುವ ಭಕ್ತನನ್ನು ಮುತ್ತಿರುವ ಅಜ್ಞಾನದ ಕೆಸರನ್ನು ತೊಳೆಯುತ್ತಾನೆ. ಅನಂತರ ಅವನ ಮೂಲಕ ಇತರರ ಅಜ್ಞಾನವನ್ನು ತೊಳೆಯುವ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾನೆ.

ಅರ್ಜುನ ಆಗ ಭಗವಂತನಿಗೆ ಹೀಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ :

ಪರಂ ಬ್ರಹ್ಮ ಪರಂ ಧಾಮ ಪವಿತ್ರಂ ಪರಮಂ ಭವಾನ್ ।
ಪುರುಷಂ ಶಾಶ್ವತಂ ದಿವ್ಯಮಾದಿದೇವಮಜಂ ವಿಭುಮ್ ॥ ೧೨ ॥

ಆಹುಸ್ತ್ವಾಮೃಷಯಃ ಸರ್ವೇ ದೇವರ್ಷಿರ್ನಾರದಸ್ತಥಾ ।
ಅಸಿತೋ ದೇವಲೋ ವ್ಯಾಸಃ ಸ್ವಯಂ ಚೈವ ಬ್ರವೀಷಿ ಮೇ ॥ ೧೩ ॥

ನೀನು ಪರಬ್ರಹ್ಮ, ಪರಮಧಾಮ, ಮತ್ತು ಪರಮ ಪವಿತ್ರ. ಎಲ್ಲಾ ಪುಷಿಗಳು ದೇವರ್ಷಿಯಾದ ನಾರದನು ಅಸಿತ, ದೇವಲ, ವ್ಯಾಸ ಮುಂತಾದವರು ನಿನ್ನನ್ನು ಶಾಶ್ವತನೆಂದೂ ದಿವ್ಯನೆಂದೂ ಪುರುಷನೆಂದೂ ಆದಿದೇವ ನೆಂದೂ ಅಜನೆಂದೂ ವಿಭುವೆಂದೂ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ನೀನು ಕೂಡ ನನಗೆ ಹಾಗೆಯೇ ಹೇಳುತ್ತಿರುವೆ.

ಅರ್ಜುನ ಮುಂಚೆ ಸಖ ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತಿದ್ದ. ಈಗ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಲ್ಲಿ ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಪರಬ್ರಹ್ಮನನ್ನು ನೋಡುತ್ತಾನೆ. ನನ್ನ ಭಕ್ತನ ಹೃದಯದಲ್ಲಿದ್ದು ನಾನು ಅವನ ಬುದ್ಧಿಯನ್ನು ಬೆಳುಗುತ್ತೇನೆ ಎಂದು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಹಿಂದಿನ ಶ್ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಹೇಳಿದ. ಅದರಂತೆಯೇ ಅವನ ಭಕ್ತನಾದ ಅರ್ಜುನನ ಬುದ್ಧಿ ಯಲ್ಲಿಯೂ ಬೆಳಗುತ್ತಾನೆ. ಆಗ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ದೈವತ್ವ ಹೊಳೆಯುವುದು. ಅದನ್ನು ತಾನೇ ಅನುಭವಿಸಿ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಅರ್ಜುನ ಶಾಸ್ತ್ರಾದಿಗಳನ್ನು ಓದಿ ಈ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಸಂಗ್ರಹಿಸಲಿಲ್ಲ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಸ್ಪರ್ಶದಿಂದ ಅರ್ಜುನನ ಹೃದಯ ಚಿಲುಮೆ ಬಾಯಿತೆರೆದು ಜಿನುಗತೊಡಗಿತು.

ನೀನು ಪರಬ್ರಹ್ಮ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ದೇಶ ಕಾಲ ನಿಮಿತ್ತಕ್ಕೆ ಅತೀತವಾದ ಪರಬ್ರಹ್ಮನೇ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ. ಎಲ್ಲ ನಾಮಗಳನ್ನು ಆಕಾರಗಳನ್ನು ಮೀರಿರುವನೆ ಅವನು. ಗುಣಾತೀತ ರೂಪಾತೀತ ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿ ಅವನು. ನೀನೇ ಪರಂಧಾಮ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ನಿನ್ನನ್ನು ಮೀರಿದ ಲೋಕವಿಲ್ಲ. ಯಾರು ನಿನ್ನನ್ನು ಮುಟ್ಟುತ್ತಾರೋ ಅವರು ಮಾಯೆಯ ಆಟದಿಂದ ಪಾರಾದವರು. ಮಾಯೆ ಇವನಿರುವೆಡೆ ಕಾಡಲು ಬಾರದು. ಒಮ್ಮೆ ಇವನನ್ನು ಸೇರಿದರೆ ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಜನನ ಮರಣಗಳ ಸಂಸಾರ ಚಕ್ರಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕುವುದಿಲ್ಲ. ಇವನಷ್ಟು ಪವಿತ್ರ ಮತ್ತಾವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಇತರ ವಸ್ತುಗಳು ತಾತ್ಕಾಲಿಕವಾಗಿ ಮನುಷ್ಯ ನನ್ನು ಪವಿತ್ರ ಮಾಡುವುದು. ಎಲ್ಲ ಹೊರೆಗೆ ಇರುವ ಕಸವನ್ನು ಮಾತ್ರ ಗುಡಿಸುವುದು. ಆದರೆ ಭಗವಂತನಾದರೊ ಒಮ್ಮೆ ಜೀವಿಯನ್ನು ಸ್ಪರ್ಶಮಾಡಿದ ಎಂದರೆ ಜನ್ಮ ಜನ್ಮಾಂತರದಿಂದ ಬಂದ ಅಜ್ಞಾನ ಹೃದಯದ ಅಂತರಾಳದಿಂದ ತೊಲಗಿ ಹೋಗುವುದು, ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಬರದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಹೋಗುವುದು. ಭಗವಂತನ ಪವಿತ್ರತೆ ತೊಳೆಯಲಾರದ ಕಸವಿಲ್ಲ, ಕೊಳೆಯಿಲ್ಲ.

ಸಾಧಾರಣ ಮನುಷ್ಯರು ಕೊಂಡಾಡುವುದಿರಲಿ, ಅವರಿಗೆ ದೇವರ ವಿಷಯ ಗೊತ್ತಿರುವುದು ಬಹಳ ಅಲ್ಪ. ಯಾರನ್ನು ನಾವು ದೊಡ್ಡ ಜ್ಞಾನಿಗಳೆಂದು ಭಾವಿಸುವೆವೊ ಅಂತಹ ನಾರದ, ದೇವಲ, ವ್ಯಾಸ ಮುಂತಾದವರು ಭಗವಂತನನ್ನು ಬಣ್ಣಿಸುವರು. ವಜ್ರದ ವ್ಯಾಪಾರಿ ಮಾತ್ರ ವಜ್ರಕ್ಕೆ ಬೆಲೆಕಟ್ಟುವಂತೆ ಇಂತಹ ಮಹಾವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ಮಾತ್ರ ಭಗವಂತನನ್ನು ಸ್ಪಲ್ಪ ಅರಿಯಬಲ್ಲರು. ಅವರು ಹೀಗೆ ಹೇಳು ತ್ತಾರೆ:

ಅವನು ಶಾಶ್ವತ ಪುರುಷ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಅವನು ವಿನಃ ಉಳಿದುದೆಲ್ಲ ಬದಲಾವಣೆಯ ಚಕ್ರಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕಿ ರೂಪಾಂತರ ಹೊಂದಿ ನಾಶವಾಗಿ ಹೋಗುವುವು. ಅವನೊಬ್ಬನೇ ಸೃಷ್ಟಿ ಸ್ಥಿತಿ ಪ್ರಳಯದ ಹಿಂದೆ ಯಾವ ಬದಲಾವಣೆಗೂ ಸಿಲುಕದೆ ಶಾಶ್ವತನಾಗಿರುವುದು. ಅವನು ದಿವ್ಯ, ಸ್ವಯಂಜ್ಯೋತಿ ಸ್ವರೂಪ. ಅವನೇ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಬೆಳಗುವವನು, ಅವನನ್ನು ಬೆಳಗುವವರಾರೂ ಇಲ್ಲ. ಅವನೇ ಆದಿ ದೇವ. ಎಲ್ಲಾ ದೇವತೆಗಳಿಗೂ ಆದಿ ಪುರುಷ. ಇವನು ಮುಂಚೆ, ಅನಂತರ ಇತರ ವಸ್ತುಗಳೆಲ್ಲ. ಮುಂಚೆ ಬೇರು ಅನಂತರ ಮರದ ರೆಂಬೆ ಕೊಂಬೆಗಳಂತೆ. ಅವನು ಅಜ ಎಂದಿಗೂ ಹುಟ್ಟಿಲ್ಲ. ಯಾವುದು ಹುಟ್ಟುವುದೊ ಅದು ನಾಶವಾಗಲೇಬೇಕು. ಹುಟ್ಟು, ನಾಶವೆಂಬುದು ಕಾಲದೊಳಗೆ ಇರುವುದು. ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಇರುವುದಕ್ಕೆ ಮಾತ್ರ ಇದು ಅನ್ವಯಿಸುವುದು. ಅವನು ಕಾಲಾತೀತ, ಆದಕಾರಣವೇ ದೇಶಕಾಲನಿಮಿತ್ತದ ಪ್ರಪಂಚದೊಳಗೆ ಒಂದು ಗುಳ್ಳೆಯಂತೆ ಎದ್ದಿಲ್ಲ. ಇವನು ವಿಭು, ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿ, ಅವನಿಲ್ಲದ ಸ್ಥಳವೇ ಇಲ್ಲ. ಅಣುರೇಣು ತೃಣಕಾಷ್ಟದಿಂದ ಕೂಡಿ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡವನ್ನೆಲ್ಲಾ ವ್ಯಾಪಿಸಿಕೊಂಡಿರುವನು. ನಾವು ಯಾವುದನ್ನು ಮಹಾಬ್ರಹ್ಮಾಂಡ ಎನ್ನುತ್ತೇವೆಯೊ ಅದು ಅವನ ಒಂದು ಸಣ್ಣ ಅಂಶ–ನಮ್ಮ ದೇಹದ ಒಂದು ರೋಮದಂತೆ.

ಈ ವಿಷಯವನ್ನು ಮಹಾಪುಷಿಗಳು ಮಾತ್ರ ಹೇಳುವುದಿಲ್ಲ. ನಿನ್ನ ವಿಷಯ ನಿನಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಯಾರಿಗೂ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ನೀನೇ ಮನಸ್ಸು ಮಾಡಿ ಹೇಳಿದರೆ ಮಾತ್ರ ನಾವು ಸ್ಪಲ್ಪ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲೆವು. ಪೋಲೀಸಿನವನು ಕೈಯಲ್ಲಿರುವ ದೀಪದಿಂದ ಎಲ್ಲರ ಮುಖಕ್ಕೆ ಹಿಡಿದು ಅವರು ಯಾರು ಎಂಬು ದನ್ನು ನೋಡುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ಅವನು ನಮಗೆ ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ. ನಾವೆ ಅವನನ್ನು ಕೇಳಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ನಿನ್ನ ಮುಖವನ್ನು ನೋಡಬೇಕೆಂದಿರುವೆವು, ದಯವಿಟ್ಟು ನಿನ್ನ ಕೈಯಲ್ಲಿರುವ ಬೆಳಕನ್ನು ನಿನ್ನ ಮುಖದ ಕಡೆಗೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಹಿಡಿದುಕೊ ಎಂದು. ಅವನು ಕೃಪೆ ಮಾಡಿದರೆ ಮಾತ್ರ ಅವನನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬಹುದು ಎಂದು ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು.

ಸರ್ವಮೇತದೃತಂ ಮನ್ಯೇ ಯನ್ಮಾಂ ವದಸಿ ಕೇಶವ ।
ನ ಹಿ ತೇ ಭಗವನ್ ವ್ಯಕ್ತಿಂ ವಿದುರ್ದೇವಾ ನ ದಾನವಾಃ ॥ ೧೪ ॥

ಕೇಶವಾ, ನೀನು ಯಾವುದನ್ನು ನನಗೆ ಹೇಳುತ್ತಿರುವೆಯೋ ಇವೆಲ್ಲವನ್ನೂ ಸತ್ಯವೆಂದು ತಿಳಿಯುತ್ತೇನೆ. ಭಗವಂತ, ದೇವತೆಗಳು, ದಾನವರು ಕೂಡ ನಿನ್ನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವನ್ನು ಅರಿಯರು.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಬೋಧನೆಯನ್ನು ಕೇಳಿ ಆದಮೇಲೆ ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಸತ್ಯ ಎಂದು ತಿಳಿಯುತ್ತೇನೆ, ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ ಅರ್ಜುನ. ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಅವನ ವಾಣಿಯನ್ನು ಅನುಮಾನಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಸತ್ಯವನ್ನು ಅರಿತವನು ಮಾತನಾಡಿದರೆ ಅವನ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ಒಂದು ಅಪೂರ್ವ ಶಕ್ತಿ ಇರುವುದು. ಅದು ನಮ್ಮ ಮೇಲೆ ತನ್ನ ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ಬಿಡುವುದು. ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸು ಅದಕ್ಕೆ ಎಷ್ಟು ಅಣಿಯಾಗುವುದೊ ಅಷ್ಟು ಬೇಗ ಅದು ಪರಿಣಾಮಕಾರಿಯಾರುವುದು. ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಪರಮಾತ್ಮನೇ ಎಂಬುದನ್ನು ಸಂಶಯ ಪಡುವುದಿಲ್ಲ ಅರ್ಜುನ. ಅವನ ದಯದಿಂದ ಇವನ ಒಳಗಣ್ಣು ತೆರೆದಿದೆ. ಅದರ ಮೂಲಕ ನೋಡಿದಾಗ ಮಾತ್ರ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಮಹಿಮೆ ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಒಳಗಿನ ಕಣ್ಣು ತೆರೆಯದೆ ಇದ್ದರೆ ನಾವು ಒಬ್ಬ ಅವತಾರದ ಹತ್ತಿರವೇ ದಿನಬೆಳಗಾದರೆ ಇರಬಹುದು, ಅದರ ಮಹಿಮೆ ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ದೇವರೇ ನಮ್ಮ ಎದುರಿಗೆ ಬಂದು ನಾನು ದೇವರು ಎಂದರೆ ಎಷ್ಟು ಜನ ನಂಬುತ್ತಾರೆ? ಶ್ರೀರಾಮ ಕಾಡಿನಲ್ಲಿ ಸಂಚಾರಮಾಡುತ್ತಿದ್ದಾಗ, ಕೆಲವು ಪುಷಿಗಳು ಅವನನ್ನು ಅವತಾರವೆಂದು ಗುರುತಿಸಿ ಕೊಂಡಾಡಿದರು. ಇನ್ನು ಹಲವರು ರಾಮನ ಎದುರಿಗೇನೆ ಸಂಕೋಚ ವಿಲ್ಲದೆ, ಅವರೆಲ್ಲ ನಿನ್ನನ್ನು ಅವತಾರ ಎಂದು ಕೊಂಡಾಡಬಹುದು; ಆದರೆ ನಾವು, ನೀನು ದಶರಥನ ಮಗ ಎಂದು ಮಾತ್ರ ನೋಡುತ್ತೇವೆ ಎಂದರು. ಶ್ರೀರಾಮ ಇದನ್ನು ಕೇಳಿ ನಸುನಗುತ್ತ ಮುಂದೆ ಹೊರಟ. ಭಗವಂತ ನಮ್ಮ ಎದುರಿಗೆ ಬಂದರೆ ಸಾಲದು. ಅವನು ನಮಗೆ ಅವನನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳು ವುದಕ್ಕೆ ಯೋಗ್ಯತೆಯನ್ನು ಕೊಡಬೇಕು. ಆಗಲೆ ಅವನನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲು ಸಾಧ್ಯ. ಅವನು ಜ್ಞಾನಭಾಸ್ಕರನಂತೆ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ನೆಲಿಸಿದಾಗ ಮಾತ್ರ ಸಾಧ್ಯ.

ದೇವತೆಗಳು ಮತ್ತು ದಾನವರು ಕೂಡ ಭಗವಂತನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವೇನು, ಅವನು ಈ ಸೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಹೇಗೆ ಇದ್ದಾನೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಅರಿಯಲಾರರು. ದೇವದಾನವರಲ್ಲಿ ಕಠೋರ ತಪಸ್ಸನ್ನು ಮಾಡಿರು ವವರೂ ಇದ್ದಾರೆ. ಆದರೆ ದೇವರು ಅವರ ತಪಸ್ಸಿನಿಂದ ಸುಪ್ರೀತನಾಗಿ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷನಾದಾಗ ಅವನನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂದು ಬಯಸಿದವರು ಅಪರೂಪ. ಕೇವಲ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಲೂಟಿಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ, ಯಾವ ಅಪಾಯವೂ ಇಲ್ಲದೆ ಸುರಕ್ಷಿತವಾಗಿ ಬಾಳುವುದಕ್ಕೆ ಕೆಲವು ವರಗಳನ್ನು ಬೇಡಿದರೆ ಹೊರತು ಜ್ಞಾನ ಕೇಳಲಿಲ್ಲ. ಭಕ್ತಿ ಕೇಳಲಿಲ್ಲ. ಇಂತಹವರಿಗೆ ದೇವರ ಒಂದು ಅಂಶಮಾತ್ರ ಅರ್ಥವಾಗುವುದು. ಅವನು ದೊಡ್ಡ ವ್ಯಕ್ತಿ, ಅವನ ಉಗ್ರಾಣದಲ್ಲಿ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಸರಕುಗಳಿವೆ. ನಾವು ಅದನ್ನು ಕೇಳಿದರೆ ಕೊಡುತ್ತಾನೆ ಎಂಬುದು ಮಾತ್ರ ಅವರ ಅರಿವಿಗೆ ನಿಲುಕುವುದು. ಇಂತಹವರು ಭಗವಂತನ ವಿಭೂತಿಯನ್ನು ಅರಿಯುವುದು ಹೇಗೆ?

ಸ್ವಯಮೇವಾತ್ಮನಾತ್ಮಾನಂ ವೇತ್ಥ ತ್ವಂ ಪುರುಷೋತ್ತಮ ।
ಭೂತಭಾವನ ಭೂತೇಶ ದೇವದೇವ ಜಗತ್ಪತೇ ॥ ೧೫ ॥

ಪುರುಷೋತ್ತಮ, ಜೀವಗಳ ಪಿತ, ಜೀವೇಶ್ವರ, ದೇವದೇವ, ಜಗದೀಶ್ವರ ನೀನು. ನೀನೆ, ನಿನ್ನನ್ನು ನಿನ್ನಿಂದಲೇ ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿದ್ದೀಯೆ.

ಪುರುಷೋತ್ತಮ ಎಂದರೆ ಪುರುಷರಲ್ಲಿ ಶ್ರೇಷ್ಠನಾದವನು. ಅವನಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲ ಕಡೆಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ದಿವ್ಯಗುಣಗಳು ಪ್ರಕಾಶಿಸುತ್ತಿವೆ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಒಂದು ವ್ಯಕ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಅಷ್ಟೊಂದು ಜ್ಞಾನ ಪ್ರೇಮ ಕರುಣೆ ಸಹಾನುಭೂತಿ ಐಶ್ವರ್ಯ ಅಧಿಕಾರ ಮುಂತಾದುವು ಕಾಣುವಂತೆ ಬೇರೆ ಇನ್ನೆಲ್ಲಿಯೂ ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ. ನದಿಗಳೆಲ್ಲ ಹೇಗೆ ಸಾಗರಕ್ಕೆ ಸೇರಿವೆಯೊ ಹಾಗೆ ಎಲ್ಲಾ ಒಳ್ಳೆಯ ಗುಣಗಳೂ ಪರಮಾತ್ಮನೆಂಬ ಮಹಾಸಾಗರಕ್ಕೆ ಸೇರಿವೆ. ಎಲ್ಲಾ ದಿವ್ಯಗುಣಗಳು ತಮ್ಮ ಪರಾಕಾಷ್ಠೆಯನ್ನು ಮುಟ್ಟುವುದು ಅವನಲ್ಲಿ. ಸಾಧಾರಣ ಮನುಷ್ಯರಲ್ಲಿ ಸುಗುಣಗಳು ಮಿಂಚಿನ ಹುಳುವಿನಂತೆ ಕಂಗೊಳಿಸುತ್ತಿದ್ದರೆ, ಸೂರ್ಯನಂತೆ ಪ್ರಕಾಶಿಸುತ್ತಿವೆ ಆ ಪುರುಷೋತ್ತಮನಲ್ಲಿ. ಮಾನವ ವಿಕಾಸದ ತುತ್ತತುದಿ ಅದು. ಅದನ್ನು ಮೀರಿದ ವಿಕಾಸವನ್ನು ನಾವು ಊಹಿಸಲಾರೆವು. ದೇವರು ಮಾನವನಿಗೆ ದಾರಿಯನ್ನು ತೋರಲು ಇಳಿದು ಬಂದ ಎಂದು ಹೇಳಿದಾಗ ಅವನು ಅವತಾರವಾಗುತ್ತಾನೆ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಜೀವಿಯಲ್ಲೂ ಭಗವದಂಶ ಸುಪ್ತವಾಗಿದೆ. ಜನ್ಮ ಜನ್ಮಗಳು ಹೋರಾಡಿ ಸಾಧನಾ ಬಲದಿಂದ ಇಂತಹ ಶಿಖರಕ್ಕೆ ಏರಿರುವನು ಎಂದು ಅವತಾರವನ್ನು ನಂಬದವರು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಸಾಧನಾ ಬಲದಿಂದ ಒಬ್ಬ ಪೂರ್ಣಾತ್ಮನಾಗಬಹುದು. ಆದರೆ ಪುರುಷೋತ್ತಮ ಆಗಲಾರ. ಈ ಪಾತ್ರ ದೇವರೊಬ್ಬನಿಗೇ ಮೀಸಲು. ಇತರರು ಅದನ್ನು ಮಾಡಲಾರರು.

ಅವನು ಜೀವಿಗಳ ಪಿತ. ಜೀವಿಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ತನ್ನ ಅಂಶದಿಂದಲೇ ಸೃಷ್ಟಿಸಿದವನು. ಹೇಗೆ ಕಿಡಿಗಳು ಅಗ್ನಿಕುಂಡದಿಂದ ಏಳುತ್ತವೆಯೊ, ಸೂರ್ಯನಿಂದ ಕಿರಣಗಳು ಬರುತ್ತವೆಯೊ, ಹಾಗೆ ಜೀವರಾಶಿ ಗಳೆಲ್ಲಾ ಅವನಿಂದ ಬಂದವರು. ಅವು ತಾವಾಗಿ ಬರಲಿಲ್ಲ. ಭಗವಂತ ಇಚ್ಛಿಸಿದುದರಿಂದ ಬಂದವು. ಅವನು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ತಂದೆ–ಒಳ್ಳೆಯವನಿಗೆ, ಕೆಟ್ಟವನಿಗೆ, ಬುದ್ಧಿವಂತನಿಗೆ ದಡ್ಡನಿಗೆ. ಯಾರೂ ಅವನ ಪ್ರೀತಿಗೆ ಬಾಹಿರರಲ್ಲ. ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿ ಪ್ರೀತಿಸುವನು ಅವನು. ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಅವರ ಆತ್ಮವಿಕಾಸಕ್ಕೆ ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿ ಅವಕಾಶಗಳನ್ನು ಕೊಡುವನು ಅವನು.

ಅವನು ಜೀವೇಶ್ವರ. ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಒಡೆಯ. ಯಾರೂ ಅವನ ಆಜ್ಞೆಯನ್ನು ಮೀರಲಾರರು. ನಮ್ಮ ದೇಹದಿಂದ ಹುಟ್ಟುವ ಮಕ್ಕಳು ಎಳೆಯವರಾಗಿರುವಾಗ ಮಾತ್ರ ನಮ್ಮ ಮಾತನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಾರೆ. ವಯಸ್ಸು ಬರಬರುತ್ತ ತಂದೆ ತಾಯಿಗಳು ಒಂದು ಇಚ್ಛಿಸಿದರೆ, ಅವರು ಬೇರೊಂದು ರೀತಿ ಬೆಳೆಯುತ್ತಾರೆ. ಕೊನೆಯತನಕ ಅಪ್ಪನ ಮಾತನ್ನೇ ಕೇಳುವ ಮಕ್ಕಳು ಅಪರೂಪ ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ. ಆದರೆ ದೇವರೆಂಬ ತಂದೆ ಹಾಗಲ್ಲ. ಅವನೆಲ್ಲರನ್ನೂ ಆಳುತ್ತಿರುವನು. ಯಾರೂ ಅವನಿಗೆ ವಿರೋಧ ವಾಗಿ ಹೋಗಲಾರರು. ಅವನು ರಚಿಸಿದ ನಿಯಮಗಳ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಮಣ್ಣನ್ನು ಎರಚುವರಾರು! ಏನಾದರೂ ತಪ್ಪುಮಾಡಿದರೆ, ಲಾಯರನ್ನು ಇಟ್ಟು ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಲಂಚ ಸುರಿದು ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಬರುವ ಶಿಕ್ಷೆಯಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಆದರೆ ಭಗವಂತನ ನಿಯಮವನ್ನು ಪಾಲಿಸುವ ಕರ್ಮದೂತರು ಯಾರ ಬಲೆಗೂ ಬೀಳುವುದಿಲ್ಲ. ಸೃಷ್ಟಿಸುವುದು ಸುಲಭ. ಸೃಷ್ಟಿಸಿದ್ದಕ್ಕೆಲ್ಲ ಕೊನೆಯತನಕ ಒಡೆಯನಾಗ ಬೇಕಾದರೆ ದೇವರೊಬ್ಬನಿಗೆ ಸಾಧ್ಯ.

ಅವನು ದೇವದೇವ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಹಲವಾರು ದೇವದೇವತೆಗಳು ಇರುವರು. ಒಂದೊಂದು ದೇಶದವರು, ಒಂದೊಂದು ಧರ್ಮದವರು ದೇವರನ್ನು ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಚಿತ್ರಿಸಿಕೊಂಡು ಉಪಾಸನೆ ಮಾಡುತ್ತಿರುವರು. ಇವುಗಳ ಹಿಂದೆ ಇರುವುದೆಲ್ಲ ಒಬ್ಬ ಪರಮಾತ್ಮನೇ. ಇವುಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲ ಒಬ್ಬ ಪರಮಾತ್ಮನ ಶಕ್ತಿಯೇ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುತ್ತಿದೆ, ಒಂದೇ ವಿದ್ಯುತ್ ಶಕ್ತಿ ಹಲವು ಮನೆಗಳಲ್ಲಿ ಬಲ್ಬಿನ ಮೂಲಕ ಬೆಳಗುವಂತೆ.

ಅವನು ಜೀವರಾಶಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಒಡೆಯನಲ್ಲ. ಈ ಜಗತ್ತಿಗೆಲ್ಲ ಒಡೆಯ. ಅವನ ಇಚ್ಛೆ ಇಲ್ಲದೆ ಒಂದು ಹುಲ್ಲಿನ ಎಸಳು ಕೂಡ ಚಲಿಸಲಾರದು, ಒಂದು ಕಣ ಸ್ಪಂದಿಸಲಾರದು. ಅವನಿಚ್ಛೆಯಿಂದ ಭೂಮಿ ಉರುಳುವುದು, ಚಂದ್ರ ಬೆಳಗುವುದು, ಸೂರ್ಯ ತಪಿಸುವುದು, ಮಳೆ ಬರುವುದು, ನದಿ ಹರಿಯುವುದು. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲ ಭೌತಿಕ ಘಟನೆಗಳೂ ಅವನ ಆಜ್ಞಾನುಸಾರ ನಡೆಯುವುವು.

ಅವನೊಬ್ಬನೇ ತಾನು ಯಾರು ಎಂಬುದನ್ನು ಸಂಪೂರ್ಣ ತಿಳಿದವನು. ಪರಮಾತ್ಮ ಮಾತ್ರ ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲ. ಇತರರು ತಮ್ಮ ಯೋಗ್ಯತಾನುಸಾರ ಭಗವಂತನನ್ನು ತಮ್ಮ ಪಾತ್ರೆಯಲ್ಲಿ ಹಿಡಿದಿಟ್ಟಿರುವರು. ಅದೆಲ್ಲಾ ಒಂದು ಸಣ್ಣ ಅಂಶ ಮಾತ್ರ. ನಾವು ಸಾಗರಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ನಮ್ಮ ಪಾತ್ರೆಯಲ್ಲಿ ಅದರಿಂದ ಸ್ವಲ್ಪ ನೀರನ್ನು ತಂದು ಮನೆಯಲ್ಲಿಡಬಹುದು. ಇದನ್ನು ಸಾಗರ ಎಂದು ಕರೆಯಬಹುದು. ಸಾಗರದ ನೀರದು ನಿಜ. ಆದರೆ ಆ ಮಹಾಸಾಗರದಲ್ಲಿರುವ ವಸ್ತುಗಳೆಲ್ಲ ಇದರಲ್ಲಿ ಇದೆಯೆ? ಸಾಗರ ವಿನಃ ಬೇರೆ ಯಾವುದೂ ಅವನ್ನು ಒಳಗೊಳ್ಳಲಾರದು. ಅದರಂತೆಯೇ ಯಾರನ್ನು ತುಂಬ ದೊಡ್ಡ ಜ್ಞಾನಿಗಳು ಎನ್ನುತ್ತೇವೆಯೊ ಅವರು ತಮ್ಮ ಪಾತ್ರೆಯಲ್ಲಿ ಸ್ವಲ್ಪ ದೇವರನ್ನು ಹಿಡಿದಿಟ್ಟಿರುವರು. ಆದರೆ ದೇವರೆಲ್ಲವನ್ನೂ ಹಿಡಿಯುವ ಪಾತ್ರೆ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಿದೆ? ನಾವು ಸಾಂತ ಮನುಷ್ಯರು. ನಮ್ಮ ದೇಹ, ಮನಸ್ಸು, ಬುದ್ಧಿ, ಇಂದ್ರಿಯ ಅಹಂಕಾರಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಒಂದು ಮಿತಿ ಇದೆ. ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಸೇರು ಪಾವು ಚಟಾಕಿನಂತೆ. ಇವುಗಳಿಂದ ಅನಂತ ಸಾಗರವನ್ನೆ ಅಳೆಯು ವುದಕ್ಕೆ ಆದೀತೆ? ಅಳೆದಷ್ಟೂ ಇನ್ನೂ ಇರುವುದು. ತಿಳಿದಷ್ಟೂ ಇನ್ನೂ ತಿಳಿಯುವುದು ಇರುವುದು. ಅದಕ್ಕೇ ಭಗವಂತನಿಗೊಬ್ಬನಿಗೇ ಗೊತ್ತು ಅವನು ಯಾರು ಎಂಬುದು. ಉಳಿದವರಲ್ಲಿ ಇರುವುದೆಲ್ಲ ಅವನ ಒಂದು ‘ಸ್ಯಾಂಪಲ್’ ಅಷ್ಟೆ. ಅದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಿಲ್ಲ.

ವಕ್ತುಮರ್ಹಸ್ಯಶೇಷೇಣ ದಿವ್ಯಾ ಹ್ಯಾತ್ಮವಿಭೂತಯಃ ।
ಯಾಭಿರ್ವಿಭೂತಿಭಿರ್ಲೋಕಾನಿಮಾಂಸ್ತ್ವಂ ವ್ಯಾಪ್ಯ ತಿಷ್ಠಸಿ ॥ ೧೬ ॥

ಯಾವ ಯಾವ ವಿಭೂತಿಯಿಂದ ನೀನು ಈ ಲೋಕವನ್ನು ವ್ಯಾಪಿಸಿಕೊಂಡಿರುವೆಯೊ ಆ ದಿವ್ಯವಾದ ನಿನ್ನ ವಿಭೂತಿಗಳನ್ನು ನಿಶ್ಶೇಷವಾಗಿ ಹೇಳು.

ಪುರುಷಸೂಕ್ತದ ಪ್ರಕಾರ ಭಗವಂತನಿಂದಲೇ ಈ ಪ್ರಪಂಚ ಆದುದು. ಅಷ್ಟು ಮಾತ್ರವೇ ಅಲ್ಲ. ತಾನೇ ಈ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡವನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿ ಆದ ಮೇಲೆ ಅದನ್ನು ವ್ಯಾಪಿಸಿಕೊಂಡಿರುವನು. ಅವನು ಹೇಗೆ ವ್ಯಾಪಿಸಿಗೊಂಡಿರುವನು ಎಂಬುದು ಎಲ್ಲರಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಭಗವಂತನಿಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಅದಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಅರ್ಜುನ ಭಗವಂತನ ಬಾಯಿಯಿಂದಲೇ ಅದನ್ನು ಕೇಳಬೇಕೆಂದು ಇಚ್ಛಿಸುವನು. ನಾವು ಭಗವಂತ ಹೇಗಿರುವನೊ ಹಾಗೆ ಚಿಂತಿಸುವ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸು ಇನ್ನೂ ಅಷ್ಟು ಪರಿಶುದ್ಧ ವಾಗಿಲ್ಲ. ಅದು ಸ್ಥೂಲವನ್ನು ಮಾತ್ರ ಗ್ರಹಿಸಬಲ್ಲುದು. ವಿಭೂತಿಗಳ ಮೂಲಕ ಯಾರಿಗೆ ಈ ವಿಭೂತಿಗಳು ಇದೆಯೊ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗಬೇಕಾಗಿದೆ. ಇದು ಸೂರ್ಯನ ಕಿರಣಗಳ ಮೂಲಕ ಸೂರ್ಯನ ಕಡೆಗೆ ಹೊರಟಂತೆ. ಸೂರ್ಯ ಕೋಟ್ಯಂತರ ಮೈಲಿಗಳ ದೂರದಲ್ಲಿದ್ದಾನೆ. ಆದರೆ ಅವನ ಕಿರಣಗಳಾದರೊ ನಮ್ಮ ಸುತ್ತಮುತ್ತ ನಮ್ಮ ಮೇಲೆಲ್ಲ ಬೀಳುತ್ತಿವೆ. ಆದರೆ ಎಲ್ಲವೂ ಅವನನ್ನು ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿ ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸುತ್ತಿಲ್ಲ. ಕನ್ನಡಿ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸುವುದು. ನೀರು ಅದಕ್ಕಿಂತ ಕಡಮೆ, ನೆಲ ಮತ್ತು ಇತರ ವಸ್ತುಗಳು ಅವಕ್ಕಿಂತ ಕಡಮೆ. ನಾವು ಸೂರ್ಯನನ್ನು ನೋಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ಕನ್ನಡಿ ಮೂಲಕ ಮಾತ್ರ ಅವನ ಪ್ರತಿಬಿಂಬ ದರ್ಶನ ಮೊದಲು ಮಾಡಿ ಅನಂತರ ಸೂರ್ಯನ ಕಡೆಗೆ ತಿರುಗಬೇಕಾಗುವುದು. ಪ್ರತಿಬಿಂಬ ನಮ್ಮ ಹತ್ತಿರದಲ್ಲೆ ಇದೆ. ಅದನ್ನು ನೋಡುವುದು ಮತ್ತು ಅದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದು ಸುಲಭ. ಮೂಲವಸ್ತುವಿನಿಂದಲೇ ಬಂದಿರುವುದು ಪ್ರತಿಬಿಂಬ. ಪ್ರತಿಬಿಂಬದಲ್ಲಿ ಬೆಳಗುತ್ತಿರುವುದು ಮೂಲವಸ್ತುವೆ.

ಆ ವಿಭೂತಿಗಳು ಎಂದರೆ ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಬಿಂಬ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಕಾಣುವುದೊ ಅವೆಲ್ಲ ದಿವ್ಯವಾಗಿವೆ. ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸಬೇಕಾದರೂ ಒಂದು ಯೋಗ್ಯತೆ ಇರಬೇಕು. ಎಲ್ಲವೂ ಸೂರ್ಯನನ್ನು ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸ ಲಾರವು. ಅವನು ನಿಷ್ಪಕ್ಷಪಾತಿಯಂತೆ ಎಲ್ಲದರ ಮೇಲೆ ಬೀಳುತ್ತಿದ್ದರೂ ಎಲ್ಲವೂ ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿ ಅದನ್ನು ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸಲಾರವು. ಹಾಗೆ ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸಬೇಕಾದರೆ ಆ ವಸ್ತುವಿನಲ್ಲಿ ಯೋಗ್ಯತೆ ಇದ್ದರೆ ಮಾತ್ರ ಸಾಧ್ಯ. ಆ ವಿಭೂತಿಗಳನ್ನು ಚಿಂತಿಸುವುದೇ ಒಂದು ವಿಧವಾದ ಧ್ಯಾನವಾಗುವುದು. ಈ ವಿಭೂತಿ ಚಿಂತನೆಯೇ ನಮ್ಮನ್ನು ಭಗವಂತನ ಕಡೆಗೆ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದು.

ಅದನ್ನು ನಿಶ್ಶೇಷವಾಗಿ ಹೇಳು ಎನ್ನುವನು. ಅವನ ವಿಭೂತಿಗೆ ಒಂದು ಅಂತ್ಯವಿಲ್ಲ. ಈ ಸೃಷ್ಟಿ ಯಲ್ಲಿ ಹಲವು ಕಡೆ ಹಲವು ರೀತಿ ಅವನು ವ್ಯಾಪಿಸಿಕೊಂಡಿರುವನು. ಅವನು ಎಷ್ಟೆಷ್ಟು ರೂಪಿನಲ್ಲಿ ವ್ಯಾಪಿಸಿಕೊಂಡಿರುವನೊ ಅದನ್ನೆಲ್ಲ ಕೇಳಬೇಕೆಂದು ಆಶಿಸುವನು. ಭಗವಂತ ಅನಂತ, ಅವನ ವಿಭೂತಿಗಳೂ ಅನಂತವೇ. ಅದನ್ನು ಯಾರಿಗಾದರೂ ಹೇಳಿ ಪೂರೈಸಲು ಸಾಧ್ಯವೆ? ಶಿವಮಹಿಮ್ನಾ ಸ್ತೋತ್ರದಲ್ಲಿ ಸುರತರುವನ್ನೇ ಲೇಖನಿಯನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡು, ನೀಲಗಿರಿಯನ್ನೇ ಮಸಿಯನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಭೂಮಿಯ ಕಾಗದದ ಮೇಲೆ ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಸರಸ್ವತಿಯೆ ಬರೆಯುತ್ತಾ ಹೋದರೂ ಅದನ್ನು ಪೂರೈಸುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ ಅನ್ನುವನು. ಆಗಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಈ ಭೂಮಿ ಎಂಬ ಗೋಳ ಒಂದೇ ಅವರಿಗೆ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಗೊತ್ತಿತ್ತು. ಈಗ ಹಲವು ಗ್ರಹಗಳಿವೆ. ಅನಂತ ತಾರಾವಳಿಗಳಿವೆ. ಬಹು ಪಾಲು ಭೂಮಿಗಿಂತ ದೊಡ್ಡದು. ಈ ಗೋಳಗಳ ಕಾಗದದ ಮೇಲೆಲ್ಲ ಶಾರದೆ ಬರೆಯುತ್ತಾ ಹೋದರೂ ಇನ್ನು ಮುಗಿಯುತು ಎಂಬ ಕಾಲ ಕೇಳುವಂತಿಲ್ಲ. ಆದರೂ ಭಕ್ತನಿಗೆ ಆಸೆ ಮೊದಲು ದೇವರ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂದು. ಅವನಿಗೆ ಇನ್ನೂ ತನ್ನ ಮಿತಿ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಬರೀ ಉದ್ವೇಗ ಒಂದೇ ಅವನಲ್ಲಿರುವುದು. ಇದನ್ನು ವಿವರಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು, ಟೈಫಾಯಿಡ್ ರೋಗಿಯ ಉದಾಹರಣೆ ಕೊಡುತ್ತಾರೆ. ಜ್ವರದಲ್ಲಿ ನರಳುವವನು ಹಂಡೆ ಹಂಡೆಗಳಷ್ಟು ನೀರು ಕುಡಿಯಬೇಕು, ರಾಶಿರಾಶಿ ಅನ್ನ ತಿನ್ನ ಬೇಕು ಎನ್ನುವನು. ಅನಂತರ ಅವನಿಗೆ ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಇವತ್ತೆಲ್ಲ ಒಂದು ಪಾವು ಅಕ್ಕಿ ಅನ್ನ ತಿನ್ನವುದರಲ್ಲಿ ಸುಸ್ತಾಗಿ ಹೋಗತ್ತೇನೆ, ಒಂದೆರಡು ಲೋಟ ನೀರು ಕುಡಿಯುವುದರಲ್ಲಿ ತೃಪ್ತನಾಗಿ ಹೋಗುತ್ತೇನೆ ಎಂಬುದು. ಆಗ ಅನ್ನಿಸುವುದು ಭೂಮಿಯಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟು ನೀರಿದೆ ಎಂಬುದು ನನಗೇಕೆ ಬೇಕು, ಅದರಿಂದ ಒಂದೆರಡು ಲೋಟ ನೀರು ಕುಡಿದರೆ ಸಾಕು, ನನ್ನ ಬಾಯಾರಿಕೆ ಹಿಂಗುವುದು. ಹೆಂಡದ ಅಂಗಡಿಯಲ್ಲಿರುವುದನ್ನೆಲ್ಲ ನಾನು ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡು ಏನು ಮಾಡುವುದು. ನನಗೆ ಒಂದೆರಡು ಬುಡ್ಡಿ ಕುಡಿದರೆ ಸಾಕು, ಜ್ಞಾನ ತಪ್ಪಿ ಬೀಳುತ್ತೇನೆ. ಸಾಕು ಅಷ್ಟೇ ನನಗೆ ಎಂದು ಅನಂತರ ಅನ್ನಿಸುವುದು. ಹಾಗೆಯೇ ಅರ್ಜುನನ ವಿಪರೀತ ಆಸೆ ಭಗವಂತನ ವಿಭೂತಿಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂದು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ತನ್ನ ವಿಭೂತಿಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಹೇಳುತ್ತ ಹೋಗಬಹುದು. ಆದರೆ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಅದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವ ಯೋಗ್ಯತೆ ಆದರೂ ಎಷ್ಟಿರುವುದು? ಸುಮ್ಮನೆ ಸುರಿದರೆ ಜಾಸ್ತಿಹಿಡಿಯುವುದೆ? ನಲ್ಲಿಯ ಕೆಳಗೆ ಪಾತ್ರೆಯನ್ನು ಇಟ್ಟು ನೀರನ್ನು ತುಂಬಬಹುದು. ನೀರು ತುಂಬಿ ಆದಮೇಲೆ ನೀರು ಇನ್ನೂ ಅದಕ್ಕೆ ಬೀಳುತ್ತಿದ್ದರೆ ಬಿದ್ದದ್ದೆಲ್ಲಾ ಹರಿದುಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದು, ಅದು ಪಾತ್ರೆಯಲ್ಲಿ ಇರುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆ ಪಾತ್ರೆಗೆ ಒಂದು ಮಿತಿ ಇದೆ. ಅರ್ಜುನ ಅತಿ ಆಸೆಯಿಂದ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಹೇಳು ಎಂದರೂ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ಅರ್ಜುನನ ಶಕ್ತಿಯ ಯೋಗ್ಯತೆ, ಅರ್ಜುನನಿಗಿಂತ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಅದಕ್ಕೆ ಅವನು ಒಂದು ಸ್ವಲ್ಪವನ್ನು ಅವನಿಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ.

ಕಥಂ ವಿದ್ಯಾಮಹಂ ಯೋಗಿಂಸ್ತ್ವಾಂ ಸದಾ ಪರಿಚಿಂತಯನ್ ।
ಕೇಷು ಕೇಷು ಚ ಭಾವೇಷು ಚಿಂತ್ಯೋಽ ಭಗವನ್ಮಯಾ ॥ ೧೭ ॥

ಯೋಗೇಶ್ವರನೆ, ನಿನ್ನನ್ನು ಯಾವಾಗಲೂ ಧ್ಯಾನಿಸುತ್ತ ಹೇಗೆ ನಾನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲಿ? ಭಗವಾನ್, ಯಾವ ಯಾವ ಭಾವವಗಳಲ್ಲಿ ನಾನು ನಿನ್ನನ್ನು ಧ್ಯಾನಿಸಲಿ?

ಇಲ್ಲಿ ಅರ್ಜುನ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಯೋಗೇಶ್ವರ ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತಾನೆ. ಯೋಗ ಅಂದರೆ ಒಂದುಗೂಡಿಸುವುದು. ಜೀವಾತ್ಮನನ್ನು ಪರಮಾತ್ಮನೊಂದಿಗೆ ಒಂದುಗೂಡಿಸುವುದು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಇದರಲ್ಲಿ ಪಾರಗಂತನಾದವನು. ಅವನ ಕಡೆಗೆ ಹೋಗಬೇಕಾದರೆ ಮೊದಲು ಬಹಿರ್ಮುಖವಾಗಿ ಹೋಗುತ್ತಿರುವ ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಅಂತರ್ಮುಖ ಮಾಡಬೇಕು. ಅನಂತರ ಅದನ್ನು ಪರಮಾತ್ಮನ ಕಡೆ ತಿರುಗಿಸಬೇಕು. ನಾವು ಕೂಡ ಯೋಗೇಶ್ವರನನ್ನು ಅರಿಯಬೇಕಾದರೆ, ಯೋಗಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸಿರಬೇಕು. ಯೋಗಶಕ್ತಿ ಇಲ್ಲದೆ ನಾವು ಯೋಗೇಶ್ವರನನ್ನು ಅರಿಯಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ನಾವು ಕೂಡ ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಿ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಏಕಾಗ್ರಮಾಡಿ ಭಗವಂತನ ಕಡೆ ಹರಿಸಿದರೆ ಮಾತ್ರ ಅವನನ್ನು ಅರಿಯಬಹುದು.

ಭಗವಂತನನ್ನು ಯಾವಾಗಲೂ ಧ್ಯಾನಿಸುತ್ತಿರಬೇಕು. ಆಗ ಮಾತ್ರ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಅವನನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವ ಶಕ್ತಿ ಬರುವುದು. ಎಲ್ಲೋ ಕೆಲವು ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಅವನನ್ನು ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸಿ ಇತರ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಬೇರೆ ವಸ್ತುವಿನ ಕಡೆ ಹರಿಯ ಬಿಟ್ಟರೆ ಅವನನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನನ್ನು ಕುರಿತು ಧ್ಯಾನಿಸಬೇಕಾದರೆ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಯಾವುದಾದರೂ ಆಧಾರ ಇರಬೇಕು. ಬಳ್ಳಿ ಮೇಲೆ ಹಬ್ಬಿ ಹೋಗಬೇಕಾದರೆ ಅದಕ್ಕೊಂದು ಚಪ್ಪರವೊ ಬೇಲಿಯೋ ಯಾವುದಾದರೂ ಆಧಾರ ಬೇಕು. ಅದರಂತೆಯೇ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನ ಬಳ್ಳಿ ಧ್ಯಾನ. ಅದಕ್ಕೆ ಕೆಲವು ಗುಣಗಳ ಸಹಾಯ ಬೇಕು ಹಿಡಿದುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ. ಗುಣಗಳು, ರೂಪ, ಇವು ಹಿಡಿದುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಇದ್ದರೆ ಮನಸ್ಸು ಜಾರುವ ಸಂಭವ ಇಲ್ಲ. ಆದಕಾರಣವೇ ಯಾವ ಯಾವ ಗುಣಗಳ ಮೂಲಕ ನಿನ್ನನ್ನು ಧ್ಯಾನಿಸಲಿ ಎಂದು ಕೇಳಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಭಗವಂತನ ವಿಭೂತಿಯೆಲ್ಲಾ ಅವನ ಒಂದೊಂದು ಗುಣ. ಆ ಗುಣವನ್ನು ಮನನ ಮಾಡುತ್ತ ಹೋದರೆ, ಆ ಗುಣಿಯ ಪರಿಚಯ ನಮಗೆ ಆಗುವುದು. ಇದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ನಿನ್ನನ್ನು ಹೇಗೆ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲಿ ಎಂದು ಕೇಳುತ್ತಾನೆ. ಬುದ್ಧಿಯು ಅವನನ್ನು ಹಿಡಿಯುವುದು. ನಾವು ಇಕ್ಕಳದಿಂದ ಸಾಮಾನನ್ನು ಬೀಳದಂತೆ ಹಿಡಿದುಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ. ಅದರಂತೆಯೇ ಬುದ್ಧಿ ದೇವರನ್ನು ಗ್ರಹಿಸಬೇಕಾಗುವುದು. ತನಗೆ ತಿಳಿದಿರುವುದರಿಂದ ತಿಳಿಯದೆ ಇರುವುದನ್ನು ಹಿಡಿಯಬೇಕಾಗಿದೆ. ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸು ಹಲವಾರು ಸೂಕ್ಷ್ಮ ಗುಣಗಳನ್ನು ಗ್ರಹಿಸುವುದು. ಹಾಗೆಯೇ ದೇವರಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ, ಅವನ ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿತ್ವ, ಅವನ ಶಕ್ತಿ, ಅವನ ಜ್ಞಾನ ಇವುಗಳನ್ನು ತನ್ನ ಯೋಗ್ಯತಾನುಸಾರ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವ ಬಗೆ ಹೇಗೆ ಎಂದು ಕೇಳುತ್ತಾನೆ.

ವಿಸ್ತರೇಣಾತ್ಮನೋ ಯೋಗಂ ವಿಭೂತಿಂ ಚ ಜನಾರ್ದನ ।
ಭೂಯಃ ಕಥಯ ತೃಪ್ತಿರ್ಹಿ ಶೃಣ್ವತೋ ನಾಸ್ತಿ ಮೇಽಮೃತಮ್ ॥ ೧೮ ॥

ಜನಾರ್ದನ, ನಿನ್ನ ಯೋಗ ಮತ್ತು ವಿಭೂತಿಯನ್ನು ವಿಸ್ತಾರವಾಗಿ ಪುನಃ ಹೇಳು. ನಿನ್ನ ಅಮೃತಮಯವಾದ ವಾಣಿಯನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಿರುವ ನನಗೆ ತೃಪ್ತಿಯಿಲ್ಲ.

ಅರ್ಜುನ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಯೋಗೈಶ್ವರ್ಯ ಮತ್ತು ವಿಭೂತಿಯನ್ನು ವಿಸ್ತಾರವಾಗಿ ಕೇಳಬಯಸುತ್ತಾನೆ. ಈ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿ ಮಾಡಿರುವುದೇ ಅವನ ಯೋಗೈಶ್ವರ್ಯ. ಅವನು ಸೃಷ್ಟಿ ಮಾಡಿದ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಹೇಗೆ ಹಬ್ಬಿರುವನೋ ಅದೇ ವಿಭೂತಿ. ಈ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡವನ್ನು ಅವನು ತನ್ನ ಸಂಕಲ್ಪದಿಂದ ಸೃಷ್ಟಿಸಿರುವುದು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಆ ಸೃಷ್ಟಿಯ ಮಧ್ಯೆ ಅವನು ವ್ಯಾಪಿಸಿರುವನು. ಕಲ್ಲು ಭೂಮಿಯಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಸ್ವಲ್ಪ ಒಳಗೆ ಹೋದರೆ ಸಿಕ್ಕುವುದು. ಇದೇ ಕಲ್ಲು ನೆಲದಿಂದ ದೊಡ್ಡ ಪರ್ವತದಂತೆ ಕೆಲವು ಕಡೆ ಏಳುವುದು. ಹಾಗೆಯೇ ದೇವರು ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಹಿಂದೆ ಇರುವುದು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಕೆಲವು ಕಡೆ ಅವನು ಮೇಲೆದ್ದು ಕಾಣುವನು. ಮೇಲೆ ಇರುವುದನ್ನು ಎಲ್ಲರೂ ನೋಡಬಲ್ಲರು. ಇದರಿಂದ ಕೆಳಗಡೆಯೂ ಇದೇ ಕಲ್ಲು ಇರುವುದು ಎಂದು ಊಹಿಸುತ್ತೇವೆ. ಸ್ಥೂಲದಿಂದ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸು ಸೂಕ್ಷ್ಮದ ಕಡೆ ಹೋಗುವುದು. ವ್ಯಕ್ತದಿಂದ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸು ಅವ್ಯಕ್ತದ ಕಡೆಗೆ ಹೋಗುವುದು.

ವಿಸ್ತಾರವಾಗಿ ಪುನಃ ಹೇಳು ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಇದುವರೆಗೆ ಸಂಗ್ರಹವಾಗಿ ಹೇಳಿರುತ್ತಾನೆ. ಇದನ್ನು ಅರ್ಜುನ ರುಚಿ ನೋಡಿಯೂ ಇದ್ದಾನೆ. ಅದನ್ನೇ ಪುನಃ ರುಚಿ ನೋಡಬಯಸುವನು. ಊಟಕ್ಕೆ ಕುಳಿತರೆ ಮೊದಲು ಮಾಡಿರುವುದೆಲ್ಲ ಸ್ವಲ್ಪ ಸ್ವಲ್ಪವಾಗಿ ಎಲೆಗೆ ಬಡಿಸುವರು. ಅದನ್ನು ಮುಂಚೆ ರುಚಿ ನೋಡಿದ ಮೇಲೆ ನಮಗೆ ಯಾವುದು ಬೇಕೋ ಅದನ್ನು ಇನ್ನೊಮ್ಮೆ ಕೇಳಿ ಹಾಕಿಸಿಕೊಳ್ಳುವೆವು. ಇನ್ನೊಮ್ಮೆ ಹಾಕಿಸಿಕೊಳ್ಳುವಾಗ ಜಾಸ್ತಿ ಹಾಕಿಸಿಕೊಳ್ಳುವೆವು. ಅದರಂತೆಯೇ ಭಗವಂತನ ವಿಭೂತಿಯ ಮೇಲೆ ಹೆಚ್ಚು ಕಾಲ ಮನನ ಮಾಡಬೇಕೆಂದು ಅರ್ಜುನ ಬಯಸುವನು. ಅದನ್ನು ಪುನಃ ಕೇಳಬೇಕೆಂದು ಬಯಸುವನು. ಒಂದು ಸಲ ಕೇಳಿದರೆ ಸಪ್ಪೆಯಾಗುವುದಿಲ್ಲ ಇದು. ಇದೇ ಇಂದ್ರಿಯದ ಸುಖಕ್ಕೂ ಭಗವಂತನ ಆನಂದಕ್ಕೂ ಇರುವ ವ್ಯತ್ಯಾಸ. ಇಂದ್ರಿಯಸುಖವಾದರೂ ಒಮ್ಮೆ ಅನುಭವಿಸಿದರೆ ತಕ್ಷಣವೇ ಅದನ್ನು ಅನುಭವಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಅನುಭವಿಸುವಾಗಲೂ ಅದಕ್ಕೊಂದು ಮಿತಿ ಇದೆ. ಅದನ್ನು ಮೀರಿ ಹೋಗಲಾಗದು. ಆದರೆ ಭಗವಂತನಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ವಿಷಯವಾದರೋ ಭಕ್ತನಿಗೆ ಎಂದಿಗೂ ಹಳೆಯದಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಎಷ್ಟು ಕೇಳಿದರೂ ಕೇಳಬೇಕು ಎನ್ನಿಸುವುದು. ಎಷ್ಟು ಅನುಭವಿ ಸಿದರೂ ಅನುಭವಿಸಬೇಕು ಎನ್ನಿಸುವುದು. ಇನ್ನಾರೋ ಅವನ ವಿಷಯವನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರೆ ಕೇಳು ವುದಕ್ಕೆ ಭಕ್ತನಿಗೆ ಆನಂದವಾಗುವುದು. ಆದರೆ ಸ್ವಯಂ ಭಗವಂತನೇ ತನ್ನ ವಿಷಯವನ್ನು ಹೇಳುವಾಗ ಅದರಲ್ಲಿ ಒಂದು ಅದ್ಭುತವಾದ ಆಕರ್ಷಣೆ ಇದೆ. ಆದಕಾರಣವೇ ಅರ್ಜುನ ನಿನ್ನ ವಾಣಿ ಅಮೃತ ದಂತಿದೆ ಎಂದು ಹೇಳುವುದು. ಅಮೃತವನ್ನು ಎಷ್ಟು ಕುಡಿದರೂ ಇನ್ನೂ ಬೇಕೆನಿಸುವುದೇ ಹೊರತು ಸಾಕೆನಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಸಾಕೆಂದರೆ ಅದು ಅಮೃತವಲ್ಲ. ಭಗವಂತನ ಬಾಯಿಂದಲೇ ಅವನ ವಿಷಯವನ್ನು ಕೇಳುವ ಭಾಗ್ಯ ಎಲ್ಲರ ಪಾಲಿಗೂ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ದುರ್ಲಭವಾದ ವಸ್ತು ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಲಭಿಸಿದೆ.

ಆಗಲೇ ಭಗವಂತ ತನ್ನ ವಿಭೂತಿಯನ್ನು ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ :

ಹಂತ ತೇ ಕಥಯಿಷ್ಯಾಮಿ ದಿವ್ಯಾ ಹ್ಯಾತ್ಮಾವಿಭೂತಯಃ।
ಪ್ರಾಧ್ಯಾನ್ಯತಃ ಕುರುಶ್ರೇಷ್ಠ ನಾಸ್ತ್ಯಂತೋ ವಿಸ್ತರಸ್ಯ ಮೇ ॥ ೧೯ ॥

ಅರ್ಜುನ, ನನ್ನ ದಿವ್ಯವಾದ ವಿಭೂತಿಗಳಲ್ಲಿ ಮುಖ್ಯವಾಗಿರುವುದನ್ನು ನಿನಗೆ ಹೇಳುತ್ತೇನೆ. ಏಕೆಂದರೆ ನನ್ನ ವಿಭೂತಿಯ ವಿಸ್ತಾರಕ್ಕೆ ಕೊನೆಯಿಲ್ಲ.

ಈ ಸೃಷ್ಟಿಯೇ ಅವನ ವಿಭೂತಿ. ಎದುರುಗಿರುವ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಎಷ್ಟು ಎಷ್ಟು ಆಳಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುತ್ತ ಬರುವೆವೊ ಅಷ್ಟು ಅಷ್ಟು ಅವನ ಸಮೀಪಕ್ಕೆ ನಾವು ಹೋಗುತ್ತೇವೆ. ಸಣ್ಣದು ದೊಡ್ಡದು, ಜಡ ಚೇತನ ಎಲ್ಲದರ ಹಿಂದೆಯೂ ಅವನ ಮಹಿಮೆಯೇ ಇದೆ. ಆದರೆ ನಾವು ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಕೆಲವನ್ನು ಆರಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ. ಭಗವಂತನಿಗೆ ಅನಂತ ಗುಣಗಳಿವೆ. ಆದರೆ ಅವನನ್ನು ಪೂಜೆಮಾಡುವಾಗ ಅಷ್ಟೋತ್ತರ ಶತ ನಾಮಾರ್ಚನೆಯೋ ಸಹಸ್ರನಾಮಾರ್ಚನೆಯೋ ಯಾವುದನ್ನಾದರೂ ಮಾಡುತ್ತೇವೆ. ಸಹಸ್ರಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಅವನಿಗೆ ಗುಣಗಳಿಲ್ಲವೆಂದಲ್ಲ. ಅಷ್ಟನ್ನು ತಿಳಿಯುವುದರೊಳಗೇ ನಮಗೆ ಅವನ ಮೇಲೆ ಅಮಲೇರಿ, ಇನ್ನು ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂದು ಬಯಸದೆ ಅವನಲ್ಲಿ ಪರವಶರಾಗುತ್ತೇವೆ. ಅವನ ಭಾವ ನಮ್ಮ ಮೇಲೆ ಬರುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಕೆಲವು ಗುಣಗಳನ್ನು ನಾವು ಚಿಂತಿಸುತ್ತೇವೆ. ಅನಂತರ ಆ ಭಾವವೇ ನಮ್ಮನ್ನು ಮೇಲಕ್ಕೆ ಒಯ್ಯುವುದು. ವಿಮಾನ ಆಕಾಶದಲ್ಲಿ ಸಂಚರಿಸುವುದು, ಆದರೆ ಮೊದಲು ಅದು ನೆಲದ ಮೇಲೆ ಇರುವುದು. ಏರೋಡ್ರೋಮಿನ ಮೇಲೆ ಕೆಲವು ಕಾಲ ವೇಗವಾಗಿ ಹೋಗಿ ಮೇಲೆದ್ದ ಮೇಲೆ ಇನ್ನು ನೆಲದ ಆವಶ್ಯಕತೆ ಇಲ್ಲ. ಅದರಂತೆಯೇ ಮೊದಲು ಮನಸ್ಸು ಭಗವಂತನ ವಿಭೂತಿಯ ಮೇಲೆ ನಿಂತು ಅದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುತ್ತ ಜಪಿಸಿ ಅನಂತರ ಭಗವಂತನ ಮೇಲೆ ಬರುವ ಪ್ರೇಮದಿಂದ ಮೇಲೆದ್ದ ಮೇಲೆ ಇನ್ನು ಯಾರ ಆಸರೆಯೂ ಇಲ್ಲದೆ ಇರಬಲ್ಲದು.

ಎಲ್ಲ ಕಡೆಯಲ್ಲಿಯೂ ಅವನ ವಿಭೂತಿಯು ಪಸರಿಸಿದೆ. ಯಾವ ಸಣ್ಣದನ್ನು ನೋಡಿದರೂ ಅದರ ಹಿಂದೆ ಮಹತ್ತು ಹುದುಗಿದೆ. ಯಾವ ಯಃಕಶ್ಚಿತ್ ವಸ್ತುವೂ ಭಗವಂತನ ಸೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬಾರದುದಲ್ಲ. ಭೂಮದಲ್ಲಿ ಅದಕ್ಕೊಂದು ಸ್ಥಾನವಿದೆ. ವಿಭೂತಿಗಳನ್ನು ಹೇಳುವಾಗ ಯಾವುದನ್ನು ಸುಲಭವಾಗಿ ಎಲ್ಲರೂ ಗ್ರಹಿಸಬಹುದೋ ಎಲ್ಲಿ ಅವನ ಶಕ್ತಿ ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಗಿಂತ ಚೆನ್ನಾಗಿ ವ್ಯಕ್ತವಾಗು ವುದೊ, ಅಂತಹ ನಿದರ್ಶನಗಳನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಗೀತೆಯನ್ನು ಹೇಳುವುದಕ್ಕೆ ಅರ್ಜುನ ಒಂದು ನಿಮಿತ್ತ. ಭಗವಂತನ ಮುಂದೆ ಇಡೀ ಮಾನವ ಕುಲವೇ ಇದೆ. ಅರ್ಜುನ ಅದರ ಪ್ರತಿನಿಧಿ ಮಾತ್ರ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಜನರಿಗೆ ಅರ್ಥವಾಗುವುದನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ನಾವು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲಾರ ದುದನ್ನೆಲ್ಲ ನಮ್ಮ ಮುಂದೆ ಚೆಲ್ಲಿ ನಮ್ಮನ್ನು ಕಕ್ಕಾಬಿಕ್ಕಿ ಮಾಡಲೆತ್ನಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ತಾಯಿಗೆ ತನ್ನ ಅಡಿಗೆಮನೆಯಲ್ಲಿ ಭಕ್ಷ್ಯಭೋಜ್ಯಗಳನ್ನು ತಯಾರು ಮಾಡಲು ಎಷ್ಟೋ ವಸ್ತುಗಳಿವೆ. ಆದರೆ ಅವಳು ತನ್ನ ಎಳೆಯ ಮಗುವಿಗೆ ಕೊಡುವುದು ಅದು ಅರಗಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಸ್ವಲ್ಪ ಹಾಲನ್ನು ಮಾತ್ರ. ಹಾಗೆಯೇ ಭಗವಂತ ತನ್ನ ಉಗ್ರಾಣದಲ್ಲಿರುವ ವಿಭೂತಿಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಹೇಳಲು ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾವುದನ್ನು ಅರ್ಜುನ ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲನೊ, ಅರ್ಜುನನಂತಿರುವ ಮುಕ್ಕಾಲುಪಾಲು ಮಾನವ ಕೋಟಿ ಅರ್ಥ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲರೋ ಅದನ್ನು ಬಡಿಸುತ್ತಾನೆ.

ಅಹಮಾತ್ಮಾ ಗುಡಾಕೇಶ ಸರ್ವಭೂತಾಶಯಸ್ಥಿತಃ ।
ಅಹಮಾದಿಶ್ಚ ಮಧ್ಯಂ ಚ ಭೂತನಾಮಂತ ಏವ ಚ ॥ ೨೦ ॥

ಅರ್ಜುನ, ನಾನು ಸಮಸ್ತ ಪ್ರಾಣಿಗಳ ಹೃದಯದಲ್ಲಿರುವ ಆತ್ಮ. ನಾನೇ ಸಮಸ್ತ ಪ್ರಾಣಿಗಳ ಆದಿ, ಮಧ್ಯ ಮತ್ತು ಅಂತ್ಯ.

ಭಗವಂತನೇ ಎಲ್ಲಾ ಜೀವಾತ್ಮರ ಹಿಂದೆಯೂ ಇರುವನು. ಹೇಗೆ ಎಲ್ಲ ಅಲೆಗಳ ಹಿಂದೆ ಅನಂತ ಸಾಗರ ಇದೆಯೋ ಹಾಗೆಯೇ ಎಲ್ಲಾ ಜೀವ ಜೀವಿಗಳ ಹಿಂದೆ ಪರಮಾತ್ಮನೆಂಬ ಸಾಗರ ಇರುವುದು. ಅವನು ಇಲ್ಲಿ ಮಾನವನ ಆತ್ಮದ ಹಿಂದೆ ಮಾತ್ರ ಇರುವವನಲ್ಲ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಸರ್ವ ಪ್ರಾಣಿಗಳ ಆತ್ಮದ ಹಿಂದೆಯೂ ಅವನೇ ಇರುವುದು. ಎಲ್ಲಾ ಪ್ರಾಣಿರಾಶಿಗಳು–ಅವರು ಮನುಷ್ಯರಾಗಲಿ, ಪ್ರಾಣಿಗಳಾಗಲಿ, ತರುಲತೆಗಳಾಗಲಿ, ಪಕ್ಷಿಕೀಟಗಳಾಗಲಿ, ಎಲ್ಲವೂ ಒಂದು ದೇವಾಲಯದಂತೆ. ಕೆಲವು ಅಚಲದೇವಾಲಯ ಮತ್ತೆ ಕೆಲವು ಸಚಲದೇವಾಲಯ. ಎಲ್ಲಾ ಜೀವರಾಶಿಗಳ ಗರ್ಭಗುಡಿಯಲ್ಲಿ ಬೆಳುಗುವವನೇ ಭಗವಂತ.

ಭಗವಂತನೇ ಸರ್ವ ಪ್ರಾಣಿಗಳ ಆದಿ. ಅವನೇ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಸೃಷ್ಟಿಸಿರುವನು. ಮನುಷ್ಯರಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟೋ ವಿಧ, ಪ್ರಾಣಿಗಳಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟೋ ವಿಧ, ಪಶುಪಕ್ಷಿಗಳಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟೋ ವಿಧ, ತರುಲತೆ ಪುಷ್ಪಗಳಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟೋ ವಿಧ, ಲಕ್ಷಾಂತರ ಜಾತಿಗಳಿವೆ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಜಾತಿಯಲ್ಲೂ ಒಂದರಂತೆ ಮತ್ತೊಂದು ಇಲ್ಲ. ಒಬ್ಬ ಮನುಷ್ಯನಂತೆ ಮತ್ತೊಬ್ಬನಿಲ್ಲ. ಒಬ್ಬ ಮನುಷ್ಯನಲ್ಲಿಯೇ, ಒಂದು ಬೆರಳಿನಂತೆ ಮತ್ತೊಂದು ಬೆರಳಿಲ್ಲ. ಒಂದು ಕೂದಲಿನಂತೆ ಮತ್ತೊಂದು ಇಲ್ಲ. ಸೃಷ್ಟಿಕರ್ತನಿಗೆ ಎರಡು ಒಂದೇ ಆಗಿದ್ದರೆ ಬೇಜರಾಗಿ ಕಾಣುವುದು. ಮರಗಳನ್ನೇ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳೋಣ. ಒಂದೊಂದು ಮರವೂ ತನ್ನ ಕೊಂಬೆಗಳನ್ನು ಹರಡುವ ರೀತೆಯೇ ಬೇರೆ. ಪ್ರತಿಯೊಂದಕ್ಕೂ ಒಂದೊಂದು ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯವಿರುವಂತೆ ಕಾಣುವುದು. ಲಕ್ಷೋಪಲಕ್ಷ ಜಾತಿಗಳನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿದವ ಅವನೆ. ಆದರೆ ಇವುಗಳಾವುವೂ ತಮಗೆ ತಾವೆ ಇಲ್ಲ. ಒಂದಕ್ಕೂ ಮತ್ತೊಂದಕ್ಕೂ ಒಂದು ಸಂಬಂಧವಿದೆ. ದಾರದಿಂದ ವಿಧವಿಧದ ಹೂವುಗಳನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಹಾರ ಮಾಡುವಂತೆ ವೈವಿಧ್ಯತೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಒಂದು ಸಂಬಂಧಸೂತ್ರದಿಂದ ಬಿಗಿದಿರು ವನು. ಕೋಟ್ಯಂತರ ಜ್ಯೋತಿ ವತ್ಸರಗಳಾಚೆಯಿಂದ ಬರುತ್ತಿರುವ ಬೆಳಕಿಗೂ ನನಗೂ ಸಂಬಂಧವಿದೆ. ನನ್ನ ಸುತ್ತಮುತ್ತಲಿರುವ ಪ್ರತಿಯೊಂದಕ್ಕೂ ನನ್ನ ಸಂಬಂಧವಿದೆ, ಅದರ ಸಂಬಂಧ ನನಗೆ ಇದೆ. ನನ್ನ ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ಇತರ ವಸ್ತುಗಳ ಮೇಲೆ ಬೀರುತ್ತಿರುವುದು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ. ಇತರ ವಸ್ತುಗಳ ಪ್ರಭಾವಕ್ಕೆ ನಾನು ಒಳಗಾಗುತ್ತಿರುವೆನು. ಈ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡವೆಲ್ಲ ಅನ್ಯೋನ್ಯ ಸಂಬಂಧ ಚೌಕಟ್ಟಿನೊಳಗೆ ಇದೆ. ಈ ಚೌಕಟ್ಟನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸಿದವನು ಅವನೆ. ಅದರಲ್ಲಿರುವ ಚಿತ್ರವನ್ನು ಬರೆದವನು ಅವನೇ.

ಅವನೇ ಪಾಲನಾಶಕ್ತಿಯಂತೆ ಇರುವನು. ಜೀವಿಗಳ ಪರಿಪುಷ್ಟಿಗೆ ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಯಲ್ಲಿಯೂ ಒಂದು ವಾತಾವರಣವನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸಿರುವನು. ಮಳೆಯಂತೆ ಬೀಳುವುದು, ಬೆಳೆಯಂತೆ ಬರುವುದು, ಹೂವು, ಹಣ್ಣುಗಳನ್ನು ಬಿಡುವುದು, ತಾಯಿತಂದೆಗಳಲ್ಲಿ ಮಕ್ಕಳ ಬೆಳವಣಿಗಾಗಿ ಇಟ್ಟಿರುವ ತ್ಯಾಗ ಮತ್ತು ಪ್ರೇಮ ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಅವನಿಂದಲೇ ಬಂದವು. ಈ ಪಾಲನ ಶಕ್ತಿ ಎಲ್ಲ ಜೀವರಾಶಿಗಳಲ್ಲಿಯೂ ತಾಂಡವವಾಡುವುದನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಈ ಪಾಲನ ಶಕ್ತಿಯೇ ಭಗವಂತನ ವಿಭೂತಿಯ ಒಂದು ಅಂಶ.

ಇವನೇ ರುದ್ರಶಕ್ತಿ, ಸಂಹಾರಕಶಕ್ತಿ, ಯಾವ ರೈತನ ಕೈ ಬೀಜಗಳನ್ನು ಬಿತ್ತುವುದೊ, ಕಳೆಗಳನ್ನು ಕೀಳುವುದೊ, ಅದೇ ಕೈ ಕುಡುಗೋಲನ್ನು ಹಿಡಿದು ಪೈರನ್ನು ಕತ್ತರಿಸುವುದು. ಹಾಗೆಯೆ ಭಗವಂತ ಒಂದು ಕಡೆಯಿಂದ ಸೃಷ್ಟಿಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರೆ, ಮತ್ತೊಂದು ಕಡೆಯಿಂದ ಸಂಹಾರ ಮಾಡುತ್ತಿರುವನು. ಜ್ವಾಲಾಮುಖಿ ಅವನೆ, ಸಂಕ್ರಾಮಿಕ ಜಾಡ್ಯಗಳು, ಘೋರ ಯುದ್ಧಗಳು ಅವನೆ. ಪ್ರವಾಹದ ಹಿಂದೆ, ಬರಗಾಲದ ಹಿಂದೆ ಇರುವವನೂ ಅವನೆ. ಸ್ವಲ್ಪ ಸ್ವಲ್ಪವಾಗಿ ಕ್ಷಯಿಸಿ ದೇಹದಾರ್ಢ್ಯವನ್ನೆಲ್ಲ ಕಳೆದುಕೊಂಡು ದುರ್ಬಲನಾಗಿ, ನಿಸ್ಸಹಾಯನಾಗಿ ಸಾವಿನಲ್ಲಿ ಕೊನೆಗಾಣುವ ಘಟನೆಯಲ್ಲಿಯೂ ಅವನೇ ಇರುವನು. ಮಗುವಿನ ಎಳೆನಗೆ, ತಾರುಣ್ಯದ ಉತ್ಸಾಹ, ವೃದ್ಧಾಪ್ಯದ ವ್ಯಾಧಿ ಎಲ್ಲದರ ಹಿಂದೆಯೂ ಕೆಲಸಮಾಡುತ್ತಿರುವುದೇ ಭಗವಂತನ ಶಕ್ತಿ. ಸೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ, ಪಾಲನದಲ್ಲಿ ದೇವರನ್ನು ನೋಡುವುದು ಸುಲಭ. ಆದರೆ ಸಂಹಾರದ ಹಿಂದೆ ನೋಡುವ ಧೀರರು ಬಹಳ ಅಪರೂಪ. ಅಂಜಿಕೆಯಿಂದ ಕಣ್ಣುಮುಚ್ಚಿಕೊಳ್ಳುವವರೇ ಜಾಸ್ತಿ. ಆದರೆ ನಿಜವಾದ ಜ್ಞಾನಿಗಳು, ನಿಜವಾದ ಭಕ್ತರು, ಎಲ್ಲದರ ಹಿಂದೆಯೂ ಅವನ ಕೈವಾಡವನ್ನೇ ಕಾಣುತ್ತಾರೆ.

ಆದಿತ್ಯಾನಾಮಹಂ ವಿಷ್ಣುರ್ಜ್ಯೋತಿಷಾಂ ರವಿರಂಶುಮಾನ್ ।
ಮರೀಚಿರ್ಮರುತಾಮಸ್ಮಿ ನಕ್ಷತ್ರಾಣಾಮಹಂ ಶಶೀ ॥ ೨೧ ॥

ಆದಿತ್ಯರಲ್ಲಿ ವಿಷ್ಣು ನಾನು, ಜ್ಯೋತಿಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರಕಾಶಮಾನವಾದ ಸೂರ್ಯ ನಾನು, ವಾಯುಗಳಲ್ಲಿ ಮರೀಚಿ, ನಕ್ಷತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಚಂದ್ರ ನಾನು.

ಅದಿತಿಗೆ ಹನ್ನೆರಡು ಜನ ಮಕ್ಕಳಿದ್ದರು. ಅವರಲ್ಲಿ ವಿಷ್ಣು ಬಹಳ ಪ್ರಖ್ಯಾತನಾದವನು. ಎಲ್ಲರಲ್ಲಿ ಅವನಿದ್ದರೂ ವಿಷ್ಣುವಿನಲ್ಲಿ ಅವನು ಹೆಚ್ಚು ವ್ಯಕ್ತವಾಗುತ್ತಾನೆ. ಆದಕಾರಣ ತಾನು ವಿಷ್ಣು ಎನ್ನುವನು. ಇದು ಪೌರಾಣಿಕ ಭಾವನೆ. ಪ್ರಖ್ಯಾತವ್ಯಕ್ತಿಯ ಹಿಂದುಗಡೆ ಇರುವ ಪ್ರಖ್ಯಾತಿಯೂ ತಾನೆ ಎನ್ನುವನು.

ನಮಗೆ ಸೂರ್ಯನನ್ನು ಮೀರಿದ ಜ್ಯೋತಿ ಮತ್ತಾವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಇದರಷ್ಟು ಪ್ರಯೋಜನವಾಗಿ ರುವ ಜ್ಯೋತಿ ಮತ್ತಾವುದೂ ಇಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಜೀವನವೇ ಸೂರ್ಯನ ಜ್ಯೋತಿಯ ಮೇಲೆ ನಿಂತಿದೆ. ಆದಕಾರಣವೇ ನಾವು ಸೂರ್ಯನನ್ನು ಬರೀ ಸೂರ್ಯ ಎಂದು ಕರೆಯುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನನ್ನು ಸೂರ್ಯನಾರಾಯಣ ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತೇವೆ. ನಾರಾಯಣನೇ ಸೂರ್ಯನಂತೆ ಬೆಳಗುತ್ತಿರುವನು.

ಮರುತ್ ಗಣಗಳು ಎಂದರೆ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನೆಲ್ಲ ವ್ಯಾಪಿಸಿಕೊಂಡಿರುವ ಗಾಳಿ. ಅವು ಬಗೆ ಬಗೆಯಾಗಿರುತ್ತವೆ. ಕೆಲವು ಭೂಮಿಗೆ ಸಮೀಪದಲ್ಲಿವೆ. ಅದು ತಂಗಾಳಿಯಂತೆ ಬೀಸುವುದು, ಚಂಡಮಾರುತದಂತೆ ಬೀಸುವುದು, ಸುಂಟರಗಾಳಿಯಂತೆ ಬೀಸುವುದು. ಗಾಳಿ ಒಂದೇ ಆದರೂ, ಅದು ವಿವಿಧ ಆಕಾರಗಳನ್ನು ಮತ್ತು ಹೆಸರುಗಳನ್ನು ತಾಳುವುದು. ಅದರಲ್ಲಿ ಮರೀಚಿ ಎಂಬ ಗಾಳಿಯ ಪ್ರವಾಹ ನಮಗೆ ಬಹಳ ಹತ್ತಿರವಾಗಿರುವುದು. ಅದರಿಂದಲೇ ನಾವು ಬಾಳಿ ಬದುಕಬೇಕಾದರೆ. ಎಲ್ಲಾ ಗಾಳಿಯಲ್ಲಿ ಅವನಿದ್ದರೂ, ನಮ್ಮ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಅವನು ಇದರಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಇರುವಂತೆ ತೋರುತ್ತಾನೆ.

ನಕ್ಷತ್ರಗಳ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಚಂದ್ರ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಸೂರ್ಯನ ವಿನಃ ಬೇರೆ ಪ್ರಕಾಶಮಾನವಾದ ವಸ್ತುಗಳು ನಕ್ಷತ್ರಗಳು. ಬಹುಶಃ ಆಗಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಗ್ರಹಗಳು ಮತ್ತು ನಕ್ಷತ್ರಗಳು ಇವುಗಳಿಗೆ ವ್ಯತ್ಯಾಸವನ್ನು ಅಷ್ಟು ಮಾಡಿರಲಿಲ್ಲ ಎಂದು ತೋರುವುದು. ಮೇಲೆ ಬೆಳಗುವ ವಸ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ನಮಗೆ ಬಹಳ ಸಮೀಪವಾಗಿರುವವನು, ಸೂರ್ಯನನ್ನು ಬಿಟ್ಟರೆ ಅತ್ಯಂತ ಕಾಂತಿ ಕೊಡುವವನು ಎಂದರೆ ಚಂದ್ರ. ಆ ಪ್ರಕಾಶದ ಹಿಂದೆಯೂ ಅವನೇ ಇರುವನು. ಶಾಖವನ್ನು ಕೊಡುವ ಕೋರೈಸುತ್ತಿರುವ ಸೂರ್ಯನ ಹಿಂದೆ ಹೇಗೆ ಅವನು ಇರುವನೊ, ಹಾಗೆಯೇ ಆಹ್ಲಾದಕರವಾಗಿ ತಂಪಿನ ಕಾಂತಿಯನ್ನು ಕೊಡುವ ಚಂದ್ರನ ಹಿಂದೆಯೂ ಅವನೇ ಇರುವನು.

ವೇದಾನಾಂ ಸಾಮವೇದೋಽಸ್ಮಿ ದೇವಾನಾಮಸ್ಮಿ ವಾಸವಃ ।
ಇಂದ್ರಿಯಾಣಾಂ ಮನಶ್ಚಾಸ್ಮಿ ಭೂತಾನಾಮಸ್ಮಿ ಚೇತನಾ ॥ ೨೨ ॥

ನಾನು ವೇದಗಳಲ್ಲಿ ಸಾಮವೇದ. ದೇವತೆಗಳಲ್ಲಿ ಇಂದ್ರ, ಇಂದ್ರಿಯಗಳಲ್ಲಿ ಮನಸ್ಸು ಮತ್ತು ಭೂತಗಳಲ್ಲಿ ಚೈತನ್ಯ.

ನಾನು ವೇದಗಳಲ್ಲಿ ಸಾಮವೇದ ಎನ್ನುವನು. ಸಾಮವೇದವನ್ನು ರಾಗವಾಗಿ ಹೇಳಲೂಬಹುದು ಮತ್ತು ಅದರಲ್ಲಿ ಬಹಳ ಉದಾತ್ತವಾದ ಅರ್ಥವೂ ಇದೆ. ಇಂದ್ರಿಯಗಳಲ್ಲಿ ಮನಸ್ಸು ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಐದು ಕರ್ಮೇಂದ್ರಿಯಗಳಿವೆ ಮತ್ತು ಐದು ಜ್ಞಾನೇಂದ್ರಿಯಗಳಿವೆ. ಅದರ ಹಿಂದೆ ಮನಸ್ಸಿದೆ. ಇದೆಲ್ಲ ಸೇರಿ ಇಂದ್ರಿಯವಾಗುವುದು. ಕರ್ಮೇಂದಿಯಗಳೇ ಕೈ, ಕಾಲು, ವಾಕ್ಕು, ಪಾಯು ಮತ್ತು ಉಪಸ್ಥ. ಜ್ಞಾನೇಂದ್ರಿಯಗಳೇ ಕಣ್ಣು, ಕಿವಿ, ಮೂಗು, ಬಾಯಿ, ಚರ್ಮ. ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಕೆಲಸಮಾಡಬೇಕಾದರೆ ಅದರ ಹಿಂದೆ ಮನಸ್ಸಿದ್ದರೆ ಮಾತ್ರ ಸಾಧ್ಯ. ಮನಸ್ಸಿಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ಕಣ್ಣು ನೋಡುತ್ತಿದ್ದರೂ ನೋಡ ಲಾರದು, ಕಿವಿ ಕೇಳುತ್ತಿದ್ದರೂ ಕೇಳಲಾರದು. ತಿನ್ನುತ್ತಿದ್ದರೂ ರುಚಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲಾರದು. ನಾವು ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಗಾಢ ಆಲೋಚನೆಯಲ್ಲಿ ತತ್ಪರರಾಗಿರುವಾಗ ನಮ್ಮ ಕಣ್ಣುಮುಂದೆಯೇ ಏನೇನೋ ಆಗಬಹುದು. ಆದರೂ ಅದನ್ನು ನಾವು ಗಮನಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಮನಸ್ಸು ಆ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಮತ್ತಾವುದರಲ್ಲೋ ತನ್ಮಯವಾಗಿರುವುದು. ಇತರ ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ಉಜ್ಜೀವನ ಗೊಳಿಸುವುದೇ ಅದರ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಮನಸ್ಸು.

ದೇವತೆಗಳೆಲ್ಲೆಲ್ಲ ಸರ್ವಶ್ರೇಷ್ಠನಾದವನೆ ಇಂದ್ರ. ಅವನ ಆಜ್ಞಾನುಸಾರ ಇತರ ದೇವತೆಗಳು ಕೆಲಸ ಮಾಡುವರು. ಭೂತಗಳಲ್ಲಿ ಚೈತನ್ಯ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಜೀವರಾಶಿಗಳಲ್ಲಿ ಅತ್ಯಂತ ಮುಖ್ಯವಾಗಿರುವುದೇ ಚೈತನ್ಯ ಎಂದರೆ ಜೀವದ ಅಂಶ. ಅದಿದ್ದರೇ ಬದುಕಿರಬೇಕಾದರೆ. ಎಂತಹ ಪ್ರಾಣಿಯಾಗಲಿ, ಎಂತಹ ದೊಡ್ಡ ಮೇಧಾವಿ ಆಗಲಿ ಮುಂಚೆ ಅವನು ಬದುಕಿದ್ದರೆ ಮಾತ್ರ ಬೆಲೆ. ಇಲ್ಲದೆ ಇದರೆ ಇಲ್ಲ.

ರುದ್ರಾಣಾಂ ಶಂಕರಶ್ಚಾಸ್ಮಿ ವಿತ್ತೇಶೋ ಯಕ್ಷರಕ್ಷಸಾಮ್ ।
ವಸೂನಾಂ ಪಾವಕಶ್ಚಾಸ್ಮಿ ಮೇರುಃ ಶಿಖರಿಣಾಮಹಮ್ ॥ ೨೩ ॥

ನಾನು ಏಕಾದಶ ರುದ್ರರಲ್ಲಿ ಶಂಕರ. ಯಕ್ಷ ರಾಕ್ಷಸರಲ್ಲಿ ಕುಬೇರ, ಅಷ್ಟವಸುಗಳಲ್ಲಿ ಅಗ್ನಿ, ಶಿಖರಗಳಲ್ಲಿ ಮೇರು.

ಹನ್ನೊಂದು ಜನ ರುದ್ರರಲ್ಲಿ ತುಂಬಾ ಪ್ರಖ್ಯಾತನಾದವನೆ ಶಂಕರ. ಆದಕಾರಣವೇ ನಾನೆ ಅವನು ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಯಕ್ಷರಾಕ್ಷಸರ ತಂಡಕ್ಕೆ ಕುಬೇರ ಅಧಿಪತಿ. ಅವನು ಐಶ್ವರ್ಯಕ್ಕೆ ಅಧಿಪತಿ ಎಂದು ಹೆಸರಾಂತ ವ್ಯಕ್ತಿಯಾಗಿರುವನು. ಅವನ ಹಿಂದೆ ಒಂದು ರಾಕ್ಷಸರ ತಂಡವಿತ್ತೆಂದು ಪುರಾಣಗಳು ಹೇಳುವುವು. ರಾವಣ ಕೂಡ ಕುಬೇರನ ತಮ್ಮನಾಗಿದ್ದ. ಆರು ಜನ ವಸುಗಳಲ್ಲಿ ಅಗ್ನಿ ತುಂಬಾ ಮುಖ್ಯ. ಹಿಂದಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ನಾವು ಕೊಡುತ್ತಿದ್ದ ಆಹುತಿಗಳನ್ನು ಅಗ್ನಿಯೇ ಆಯಾ ದೇವದೇವತೆ ಗಳಿಗೆ ಅರ್ಪಿಸುತ್ತಿದ್ದನು. ಪೌರಾಣಿಕ ದೇವತೆಗಳಲ್ಲಿ ಇವನು ತುಂಬಾ ಪ್ರಸಿದ್ಧ. ಈಗಿನ ಕಾಲ ದಲ್ಲಂತೂ ಬೆಂಕಿಯ ಮೇಲೆ ನಮ್ಮ ನಾಗರಿಕತೆ ನಿಂತಿರುವುದು. ನಮ್ಮ ದೇಹ ಕೆಲಸಮಾಡಲು ಆಹಾರವನ್ನು ಕೊಡುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಅದು ಅಗ್ನಿಯಿಂದ ಬೆಂದಿರಬೇಕು. ಫ್ಯಾಕ್ಟರಿಯ ಯಂತ್ರಗಳು ಕೆಲಸ ಮಾಡಬೇಕಾದರೆ ಒಂದಲ್ಲ ಒಂದು ರೂಪಿನಲ್ಲಿ ಅಗ್ನಿ ಇರಬೇಕು. ನಮಗೆ ದೀಪ ಬೇಕಾದರೆ, ಕಾವು ಬೇಕಾದರೆ ಅಗ್ನಿ ಬೇಕು. ಯಾಗ ಯಜ್ಞಗಳನ್ನು ಮಾಡಬೇಕಾದರೂ ಅಗ್ನಿ ಬೇಕು. ಶಿಖರಗಳಲ್ಲಿ ಮೇರು ಎನ್ನುವರು. ಮೇರು ಪರ್ವತ ಎಂಬುದು ಬಹಳ ಎತ್ತರವಾದ ಪರ್ವತ. ಇದು ಪೌರಾಣಿಕ ಪರ್ವತ. ದೇವತೆಗಳು ಇದರ ಮೇಲೆ ವಾಸ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರೆಂದೂ ಸೂರ್ಯ ಚಂದ್ರರು ಇದರ ಸುತ್ತ ಸುತ್ತುತ್ತಿದ್ದರೆಂದೂ ಹೇಳುವರು. ಇದರಲ್ಲಿ ಬಹಳ ಸುಂದರವಾದ ಶಿಖರಗಳಿವೆ. ಆ ಶಿಖರಗಳಲ್ಲಿ ಮೇರು ಶಿಖರ ನಾನೇ ಎನ್ನುವನು. ಇಲ್ಲಿ ಆ ಹಳೆಯ ಪರ್ವತ ವಾಸ್ತವಿಕವಾಗಿ ಇರಲೇಬೇಕೆಂದು ಅಲ್ಲ. ಯಾವ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಾದರೂ ಇರಲಿ, ಕೇವಲ ಕಲ್ಪನೆಯೇ ಆಗಲಿ, ಪುರಾಣಗಳಲ್ಲಿ ಬರುವುದೇ ಆಗಲಿ ಅಥವಾ ಸುಂದರವಾದ ಶಿಖರಗಳುಳ್ಳ ಮತ್ತೆ ಬೇರಾವುದಾದರೂ ಆಗಲಿ; ಅಂತೂ ಆ ಸೌಂದರ್ಯಕ್ಕೆ ಇದು ಅನ್ವಯಿಸುವುದು.

ಪುರೋಧಸಾಂ ಚ ಮುಖ್ಯಂ ಮಾಂ ವಿದ್ಧಿ ಪಾರ್ಥ ಬೃಹಸ್ಪತಿಮ್ ।
ಸೇನಾನೀನಾಮಹಂ ಸ್ಕಂದಃ ಸರಸಾಮಸ್ಮಿ ಸಾಗರಃ ॥ ೨೪ ॥

ಅರ್ಜುನ, ರಾಜಪುರೋಹಿತರಲ್ಲಿ ಮುಖ್ಯನಾದ ಬೃಹಸ್ಪತಿ ನಾನು ಎಂದು ತಿಳಿದುಕೊ. ನಾನು ಸೇನಾಪತಿಗಳಲ್ಲಿ ಸ್ಕಂದ. ಸರಸ್ಸುಗಳಲ್ಲಿ ಸಾಗರ.

ಬೃಹಸ್ಪತಿ ಎಂಬುವನು ದೇವತೆಗಳ ಪುರೋಹಿತ. ಆತ ಬಹಳ ಬುದ್ಧಿವಂತ. ಈಗಲೂ ಕೂಡ ಯಾರಾದರೂ ಬಹಳ ಬುದ್ಧಿವಂತರಾಗಿದ್ದರೆ ನಾವು ಅವರನ್ನು ಬೃಹಸ್ಪತಿ ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತೇವೆ. ಆಗಿನ ಕಾಲದ ಪುರೋಹಿತನನ್ನು ಈಗಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಶೋಚನೀಯ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿರುವ ಪುರೋಹಿತ ರೊಂದಿಕೆ ಹೋಲಿಸಬಾರದು. ಆಗಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಅವನು ಶ್ರೇಷ್ಠ ಮಂತ್ರಿಯಂತೆ. ಅತ್ಯಂತ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ಸಲಹೆಗಳನ್ನು ರಾಜನಿಗೆ ಕೊಡುವ ವಿದ್ವತ್ ಇತ್ತು, ಯಾವುದು ಸರಿ, ಯಾವುದು ತಪ್ಪು ಎಂಬುದನ್ನು ನಿರ್ಣಯಿಸುವ ಬುದ್ಧಿಶಕ್ತಿ ಇತ್ತು ಅವನಿಗೆ. ಆ ವಿದ್ವತ್ ಮತ್ತು ಬುದ್ಧಿಶಕ್ತಿಯ ಹಿಂದೆ ಇದ್ದುದು ಭಗವತ್ ಶಕ್ತಿ.

ನಾನು ಸೇನಾಪತಿಗಳಲ್ಲಿ ಸ್ಕಂದ ಎನ್ನುವನು. ತಾರಕಾಸುರನ ಸಂಹಾರಕ್ಕೆ ಶಿವನಿಂದ ಉದಯಿಸಿ ದವನು ಸ್ಕಂದ. ಹಲವು ಪುರಾಣಗಳು ಇದನ್ನು ವಿವರಿಸುತ್ತವೆ. ಕಾಳಿದಾಸನ ‘ಕುಮಾರಸಂಭವ’ದ ಕಥಾವಸ್ತುವಾದರೋ ಈ ಸ್ಕಂದನ ಜನನ ವಿಷಯವಾಗಿಯೇ ಇದೆ. ಸ್ಕಂದನೇ ಶಿವನೊಡನೆ ಸೇನಾನಿಯಾಗಿ ಹೋಗಿ ತಾರಕಾಸುರನನ್ನು ಗೆಲ್ಲುವನು.

ಸರಸ್ಸುಗಳಲ್ಲಿ ಅಂದರೆ, ನೀರು ನಿಲ್ಲುವ ಸ್ಥಳಗಳಲ್ಲಿ ಸಾಗರ ಎನ್ನುವರು. ಸಾಗರದಷ್ಟು ವಿಶಾಲವಾಗಿ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನೆಲ್ಲ ಹಬ್ಬಿರುವುದು ಮತ್ತಾವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಇರುವುದು ಒಂದೇ ಅನಂತ ಸಾಗರ. ಅದು ಬೇರೆಬೇರೆ ಕಡೆಗಳಲ್ಲಿ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಹೆಸರುಗಳಿಂದ ಕರೆಯಲ್ಪಪಡುತ್ತಿದೆ. ಅನಂತ ಸಾಗರದ ತಡಿಯಲ್ಲಿ ನಿಂತರೆ ನಮಗೆ ಭೂಮದ ದರ್ಶನವಾಗುವುದು. ಹೇಗೆ ಹಿಂದೂಗಳಿಗೆ ಗಂಗಾಸ್ನಾನ ಪವಿತ್ರವೋ ಹಾಗೇ ಸಾಗರ ಸ್ನಾನವೂ ಪವಿತ್ರ. ಆದಕಾರಣವೆ ಸಾಗರದ ಸಮೀಪದಲ್ಲಿರು ವವರು ಪುಣ್ಯ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಸ್ನಾನ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಲಕ್ಷೋಪಲಕ್ಷ ಸಂಖ್ಯೆಯಲ್ಲಿ ನೆರೆಯುವರು.

ಮಹರ್ಷೀಣಾಂ ಭೃಗುರಹಂ ಗಿರಾಮಸ್ಮ್ಯೇಕಮಕ್ಷರಮ್ ।
ಯಜ್ಞಾನಾಂ ಜಪಯಜ್ಞೋಽಸ್ಮಿ ಸ್ಥಾವರಾಣಾಂ ಹಿಮಾಲಯಃ ॥ ೨೫ ॥

ನಾನು ಮಹಾ ಪುಷಿಗಳಲ್ಲಿ ಭೃಗು. ಪದಗಳಲ್ಲಿ ಏಕಾಕ್ಷರವಾದ ಪ್ರಣವ, ಯಜ್ಞಗಳಲ್ಲಿ ಜಪಯಜ್ಞ, ಸ್ಥಾವರಗಳಲ್ಲಿ ಹಿಮಾಲಯ.

ಭೃಗು ಸಪ್ತಮಹರ್ಷಿಗಳಲ್ಲಿ ಶ್ರೇಷ್ಠನಾದವನು. ತಪಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿ ಅವನನ್ನು ಮೀರು ವವರಿಲ್ಲ. ಪದಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಓಂಕಾರದಷ್ಟು ಸಂಕ್ಷೇಪವಾದ ಪದ ಮತ್ತೊಂದು ಇಲ್ಲ. ಜೊತೆಗೆ ಇದರಷ್ಟು ಪವಿತ್ರವಾದ ಮತ್ತಾವ ಪದವೂ ಇಲ್ಲ. ಓಂಕಾರ ಎಲ್ಲಾ ಮಂತ್ರಗಳ ತಾಯಿ, ಎಲ್ಲಾ ಶಬ್ದಗಳ ಮೂಲ. ಸಗುಣ ಮತ್ತು ನಿರ್ಗುಣಗಳೆರಡಕ್ಕೂ ಸಂಕೇತವಾಗಿರುವುದು ಇದು. ಪರಬ್ರಹ್ಮನ ಸಂಕೇತರೂಪವಾಗಿ ನಾವು ಓಂಕಾರವನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸುತ್ತೇವೆ.

ಯಜ್ಞಗಳಲ್ಲಿ ಜಪಯಜ್ಞವೇ ನಾನು ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ. ಜಪದಷ್ಟು ಸುಲಭವಾಗಿರುವುದು ಸರಳವಾಗಿರುವುದು ಮತ್ತಾವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಇದು ಸುಲಭ ಮತ್ತು ಸರಳ ಮಾತ್ರ ಅಲ್ಲ. ಇದರಷ್ಟು ಪ್ರಭಾವಕಾರಿಯಾಗಿರುವುದು ಮತ್ತೊಂದು ಇಲ್ಲ. ಇದನ್ನು ಮಾಡುವುದು ಸುಲಭ. ನಮಗೆ ಪ್ರಿಯ ವಾದ ಯಾವುದಾದರೂ ದೇವರ ಹೆಸರನ್ನು ಮನದಲ್ಲೇ ಜಪಿಸಬಹುದು. ದೊಡ್ಡ ಮಂತ್ರವನ್ನು ಜ್ಞಾಪಕದಲ್ಲಿಡಬೇಕಾದರೆ ಕಷ್ಟ. ಸಣ್ಣ ದೇವರ ಹೆಸರನ್ನು ಜ್ಞಾಪಕದಲ್ಲಿಡುವುದು ಸುಲಭ. ಬಾಹ್ಯ ಪೂಜಾದಿಗಳನ್ನು ಮಾಡಬೇಕಾದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಸ್ಥಳ ಬೇಕು, ಇಪ್ಪತ್ತೆಂಟು ವಸ್ತುಗಳು ಬೇಕು. ಇವು ಗಳಾವುವು ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ ಭಗವಂತನ ಹೆಸರನ್ನು ಜಪ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ. ಇದನ್ನು ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಸ್ತ್ರೀ ಪುರುಷ ಭೇದವಿಲ್ಲ, ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ಬ್ರಾಹ್ಮಣೇತರ ಭೇದವಿಲ್ಲ, ಮಡಿ ಮೈಲಿಗೆಯ ಕಟ್ಟುನಿಟ್ಟುಗಳೂ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಯಾರು ಬೇಕಾದರೂ ಯಾವ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಬೇಕಾದರೂ ಇದನ್ನು ಮಾಡಬಹುದು.

ಜಪವೆಂದರೆ ಭಗವಂತನ ನಾಮವನ್ನು ಮನದಲ್ಲಿ ಚಿಂತಿಸುವುದು. ದೇವರ ಹೆಸರೇ ಅವನಿಗೆ ಕಟ್ಟಿರುವ ದಾರ. ಪಟ ದೂರದಲ್ಲಿ ಆಡುತ್ತಿದ್ದರೂ ಅದರ ದಾರ ನಮ್ಮ ಕೈಯ್ಯಲ್ಲಿ ಇದ್ದರೆ, ಅದನ್ನು ನಮ್ಮ ಹತ್ತಿರ ಸೆಳೆಯಬಹುದು. ದೇವರ ಹೆಸರಿನಲ್ಲಿ ಅವನ ಶಕ್ತಿಯೆಲ್ಲ ಸ್ಪಂದಿಸುತ್ತಿದೆ. ಸಾಸುವೆ ಕಾಳಿಗಿಂತ ಸಣ್ಣದಾದ ಬೀಜದಲ್ಲಿ ದೊಡ್ಡ ಆಲದಮರ ಇರುವ ಹಾಗೆ ಭಗವಂತನ ಸಣ್ಣ ನಾಮದಲ್ಲಿ ದೊಡ್ಡ ಶಕ್ತಿ ಅವಿತಿರುವುದು. ಆ ನಾಮವನ್ನು ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಕೃಷಿ ಮಾಡಿದರೆ ಎಕರೆಗಳಷ್ಟು ವಿಸ್ತಾರವಾಗಿ ಹಬ್ಬುವ ಆಲದಮರದಂತೆ ಬೆಳಸಬಹುದು. ದೇವರು ಹೇಗಿದ್ದಾನೆಯೋ ನಮಗೆ ಅದು ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅವನ ನಾಮ ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಅದನ್ನು ಜಪಿಸುತ್ತಾ ಹೋದರೆ ಸಾಕು ಅದರಲ್ಲಿರುವ ಶಕ್ತಿಯೆಲ್ಲ ಜಾಗೃತವಾಗಿ ನಮ್ಮ ಜೀವನದ ಮೇಲೆ ತನ್ನ ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ಬೀರುತ್ತದೆ. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ನಾಮ ಮತ್ತು ನಾಮಿ ಎರಡೂ ಒಂದೇ ನಾಣ್ಯದ ಎರಡು ಕಡೆಗಳಂತೆ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಒಂದು ಕಡೆ ಅವನ ಹೆಸರಿದೆ, ಮತ್ತೊಂದು ಕಡೆ ಅವನ ಜ್ಞಾನ ಪವಿತ್ರತೆ ಶಕ್ತಿಗಳೆಲ್ಲಾ ಇವೆ. ಒಂದಿದ್ದರೆ ಮತ್ತೊಂದು ಅದರ ಹಿಂದೆ ಇದ್ದೇ ಇರುವುದು. ಭಗವಂತನಿಗಿಂತ ಅವನ ಹೆಸರಿನಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚು ಶಕ್ತಿ ಇದೆ ಎಂದು ನಮ್ಮ ದಾಸರು ಹಾಡುತ್ತಾರೆ. “ನೀನ್ಯಾಕೊ ನಿನ್ನ ಹಂಗ್ಯಾಕೊ, ನಿನ್ನ ನಾಮದ ಬಲವೊಂದಿದ್ದರೆ ಸಾಕೊ” ಎಂದು ಕೇವಲ ಅವನ ನಾಮದಲ್ಲೆ ಶರಣಾಗುವವರು ಇದ್ದಾರೆ. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಒಮ್ಮೆ ಹಾಸ್ಯವಾಗಿ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ, ಸಾಕ್ಷಾತ್ ರಾಮನೆ ಲಂಕೆಗೆ ಹೋಗಲು ಸೇತುವೆ ಕಟ್ಟಬೇಕಾಯಿತು. ಆದರೆ ಹನುಮಂತನಾದರೋ ರಾಮನ ಹೆಸರಿನ ಬಲದಿಂದಲೇ ಸಾಗರವನ್ನು ದಾಟಿದ! ಭಗವಂತನ ನಾಮ ಜೇಬಿನಲ್ಲಿಟ್ಟುರುವ ರೇಡಿಯೋ ಸೆಟ್ಟಿನಂತೆ. ಕೂತ ಕಡೆ ನಿಂತ ಕಡೆ ಅವನ ನಾಮವನ್ನು ಉಚ್ಚರಿಸುತ್ತ ಅವನಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಭಾವಗಳನ್ನು ಮೆಲ್ಲಬಹುದು. ಅವನನ್ನು ಜಪಿಸುತ್ತ ಹೋದರೆ ಮನಸ್ಸು ಶುದ್ಧವಾಗುವುದು, ಏಕಾಗ್ರವಾಗುವುದು. ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಮತ್ತಾವ ಸಾಧನೆಯಲ್ಲಿಯೂ ಇಷ್ಟು ಸುಲಭವಾಗಿ ಪಡೆಯಲಾರೆವು. ಆದಕಾರಣವೇ ಭಗವಂತ ತಾನು ಈ ಸಾಧನೆಯ ಹಿಂದೆ ಎಲ್ಲಾ ಸಾಧನೆಗಳಿಗಿಂತಲೂ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಇದ್ದೇನೆ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ.

ಪರ್ವತಗಳಲ್ಲಿ ನಾನು ಹಿಮಾಲಯ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಇದರಷ್ಟು ಭವ್ಯವಾಗಿರುವುದು, ವಿಸ್ತಾರ ವಾಗಿರುವುದು, ಎತ್ತರವಾಗಿರುವುದು ಮತ್ತಾವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಸುಮಾರು ಸಾವಿರದ ಐದುನೂರು ಮೈಲಿಗಳಷ್ಟು ಉದ್ದವಾಗಿದೆ, ಐನೂರು ಮೈಲಿಗಳಷ್ಟು ವಿಸ್ತಾರವಾಗಿದೆ. ಆಕಾಶವನ್ನು ಭೇದಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವಷ್ಟು ಶಿಖರಗಳೆಷ್ಟೊಂದು ಇವೆ. ತುಷಾರಹಾರವನ್ನು ಧರಿಸಿ ಧ್ಯಾನಾವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿರುವ ಪರಮಶಿವನ ನೆನಪನ್ನು ತರುವುವು ಈ ಶಿಖರಗಳು. ಇದರಡಿಯಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಹಿಂದೂ ಸಂಸ್ಕೃತಿ ಅರಳಿತು. ಇದರಿಂದ ಉದಿಸಿ ಬಂದ ನದಿ ತೀರದಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಪುಷಿಗಳು ತಪಸ್ಸು ಮಾಡಿದರು. ನಾವೆಲ್ಲ ಎಲ್ಲಿ ಇರಲಿ ಹಿಮಾಲಯದ ಮಕ್ಕಳು. ಅದರ ಪದತಳದಲ್ಲಿ ನಾವು ಬಾಳಿ ಬದುಕಿದೆವು, ಬೆಳಕು ಕಂಡೆವು. ಈ ಹಿಮಾಲಯವೇ ನಾನು ಎಂದರೆ ಅದೊಂದು ಅತಿಶಯೋಕ್ತಿಯಲ್ಲ. ಈ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡದಲ್ಲಿ ಪ್ರಕೃತಿಯೇ ಭಗವಂತನಿಗೆ ನಿರ್ಮಿಸಿದ ಬೃಹತ್ ದೇವಾಲಯ ಹಿಮಾಲಯ. ಅದರಲ್ಲಿರುವ ಆರಾಧ್ಯಮೂರ್ತಿಯೇ ಪರಮಾತ್ಮ. ನಾವು ಯಾವ ಹೆಸರಿನಿಂದ ಕರೆಯಲಿ ಎಲ್ಲಾ ಸಲ್ಲುವುದು ಅವನಿಗೆ.

ಅಶ್ವತ್ಥಃ ಸರ್ವವೃಕ್ಷಾಣಾಂ ದೇವರ್ಷೀಣಾಂ ಚ ನಾರದಃ ।
ಗಂಧರ್ವಾಣಾಂ ಚಿತ್ರರಥಃ ಸಿದ್ಧಾನಾಂ ಕಪಿಲೋ ಮುನಿಃ ॥ ೨೬ ॥

ನಾನು ಸಮಸ್ತ ವೃಕ್ಷಗಳಲ್ಲಿ ಅಶ್ವತ್ಥ, ದೇವಪುಷಿಗಳಲ್ಲಿ ನಾರದ, ಗಂಧರ್ವರಲ್ಲಿ ಚಿತ್ರರಥ, ಸಿದ್ಧರಲ್ಲಿ ಕಪಿಲಮುನಿ.

ವೃಕ್ಷಗಳಲ್ಲಿ ಅಶ್ವತ್ಥ ಪವಿತ್ರವೆಂಬ ಭಾವನೆ ಹಿಂದಿನಿಂದ ಹಿಂದೂಗಳಲ್ಲಿ ಬಂದಿದೆ. ಯಾಗಯಜ್ಞ ಗಳ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಬೆಂಕಿಯನ್ನು ಉತ್ಪತ್ತಿಮಾಡುವಾಗ ಇದರ ಕಡ್ಡಿಯನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸುವರು. ತ್ರಿಮೂರ್ತಿಗಳ ವಾಸಸ್ಥಾನವೆಂದು ಈ ವೃಕ್ಷ ಪ್ರಖ್ಯಾತವಾಗಿದೆ. ವಿಷ್ಣು ಪ್ರಳಯಕಾಲದಲ್ಲಿ ಅರಳಿಯ ಎಲೆಯ ಮೇಲೆ ಪ್ರಳಯಜಲದಲ್ಲಿ ಮಗುವಿನ ರೂಪದಲ್ಲಿ ತೇಲುತ್ತಿರುವನು ಎಂಬ ಭಾವನೆ ಕೂಡ ಪುರಾಣಗಳಲ್ಲಿ ಬರುವುದು.

ನಾರದರು ದೇವಪುಷಿಗಳಲ್ಲಿ ಬಹಳ ಪ್ರಖ್ಯಾತರಾದವರು. ಅವರು ಭಗವಂತನ ಪರಮ ಭಕ್ತರು ಎಂದು ಪ್ರಖ್ಯಾತರಾಗಿದ್ದಾರೆ. ರಾಮಾಯಣ ಮಹಾಕಾವ್ಯವನ್ನು ವಾಲ್ಮೀಕಿ ಮಹರ್ಷಿಗಳಿಗೆ ಬರೆಯು ವುದಕ್ಕೆ ಸ್ಫೂರ್ತಿಯನ್ನು ಕೊಟ್ಟವರು ನಾರದರು. ವ್ಯಾಸರಿಗೆ ಭಾಗವತವನ್ನು ಬರೆಯಬೇಕೆಂದು ಹೇಳಿದವರು ನಾರದರು. ಈ ಹೆಸರು ಹಿಂದೂಗಳಲ್ಲಿ ಚಿರಪರಿಚಿತವಾಗಿದೆ. ಯಾವ ಕಾಲದಲ್ಲಾಗಲೀ ದೇಶದಲ್ಲಾಗಲೀ, ನಾರದರು ಇರುವರು. ಅವರೊಬ್ಬ ಚಿರಂಜೀವಿಗಳು ಎಂದು ಪುರಾಣ ಸಾರುವುದು.

ಗಂಧರ್ವರು ಎಂಬ ಜನಾಂಗ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಇದ್ದ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಇದ್ದಿರಬಹುದು. ಅವರು ಹಾಡುವು ದರಲ್ಲಿ ಪ್ರಖ್ಯಾತಿಯನ್ನು ಪಡೆದವರು. ಚಿತ್ರರಥ ಎಂಬುವನು ಅವರಲ್ಲಿ ಪ್ರಖ್ಯಾತನಾದ ರಾಜ. ಬಹುಶಃ ಆತ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಸಮಕಾಲೀನ ಇರಬಹುದು. ಯೋಗಾಭ್ಯಾಸ ಮಾಡಿ ಸಿದ್ಧಿಯನ್ನು ಪಡೆದವರಲ್ಲಿ ಕಪಿಲ ನಾನು ಎಂದು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಇವರೇ ಸಾಂಖ್ಯ ಸಿದ್ಧಾಂತದ ಮೂಲ ಪುರುಷರು. ಕಾಲಕ್ರಮೇಣ ವೇದಾಂತ ಸಾಂಖ್ಯ ಸಿದ್ಧಾಂತದ ಮುಖ್ಯವಾದ ತತ್ತ್ವಭಾಗವನ್ನೆಲ್ಲ ಹೀರಿಕೊಂಡು ತನ್ನಲ್ಲಿ ಅದನ್ನು ಅಳವಡಿಸಿಕೊಂಡಿತು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಕಾಲಕ್ಕೆ ಕಪಿಲರು ದೊಡ್ಡ ಜ್ಞಾನಿಗಳು ಮತ್ತು ಸಿದ್ಧಪುರುಷರು ಎಂದು ಖ್ಯಾತಿವಂತರಾಗಿದ್ದರು.

ಉಚ್ಚೈಃಶ್ರವಸಮಶ್ವಾನಾಂ ವಿದ್ಧಿ ಮಾಮಮೃತೋದ್ಭವಮ್ ।
ಐರಾವತಂ ಗಜೇಂದ್ರಾಣಾಂ ನರಾಣಾಂ ಚ ನರಾಧಿಪಮ್ ॥೨೭॥

ಕುದರೆಗಳಲ್ಲಿ ಅಮೃತದಿಂದ ಹುಟ್ಟಿದ ಉಚ್ಚೈಶ್ರವ ನಾನೆಂದು ತಿಳಿ. ಆನೆಗಳಲ್ಲಿ ಐರಾವತ, ನರರಲ್ಲಿ ನರಪತಿ ನಾನು.

ಉಚ್ಚೈಶ್ರವಸ್ಸು ಎಂಬ ಕುದುರೆ, ಐರಾವತ ಎಂಬ ಆನೆ ಎರಡೂ ಕೂಡ ಕ್ಷೀರ ಸಮುದ್ರವನ್ನು ದೇವದಾನವರು ಅಮೃತಕ್ಕಾಗಿ ಕಡೆದಾಗ ಹುಟ್ಟಿದ್ದು ಎಂದು ಪುರಾಣದಲ್ಲಿ ಬರುವುದು. ಕುದುರೆಗಳಲ್ಲಿ ಇದು ಸರ್ವಶ್ರೇಷ್ಠವಾದುದೆಂದು, ಆನೆಗಳಲ್ಲಿ ಐರಾವತ ಸರ್ವಶ್ರೇಷ್ಠವಾದುದೆಂದು ಪ್ರತೀತಿ.

ಮನುಷ್ಯರಲ್ಲಿ ಅವನು ರಾಜ. ಹಿಂದಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ರಾಜನೆ ಅತ್ಯಂತ ಮುಖ್ಯ. ಅವನ ಮಾತು ಶಾಸನ; ಯಾರೂ ಅವನನ್ನು ಮೀರುವವರಿಲ್ಲ ಅಧಿಕಾರದಲ್ಲಿ. ಅವನು ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಆಳುವವನು, ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ರಕ್ಷಿಸುವವನು. ಭಗವಂತನ ಶಕ್ತಿ ಯಾವುದಾದರೂ ಒಂದು ವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು ತೆಗೆದು ಕೊಂಡು ಅದರ ಮೂಲಕ ಕೆಲಸ ಮಾಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ರಾಜನನ್ನು ದೇವರು ಆರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವನು. ಏಕೆಂದರೆ ಅವನ ಮೂಲಕ ಹೆಚ್ಚು ಕೆಲಸ ಮಾಡಬಹುದು. ಆಗಿನ ಕಾಲದ ರಾಜರ ಸ್ಥಾನವನ್ನು ಈಗಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿರುವ ರಾಜರ ಸ್ಥಾನದೊಂದಿಗೆ ಹೋಲಿಸಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಈಗಿರುವ ಅನೇಕ ರಾಜರು ಕೇವಲ ಹೆಸರಿಗೆ ಮಾತ್ರ ರಾಜರು. ಅವರಿಗೆ ಅಧಿಕಾರವಾಗಲಿ ಸಾಮರ್ಥ್ಯವಾಗಲಿ ಇಲ್ಲ. ರಾಜನ ಶಕ್ತಿ ಮತ್ತು ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ನೋಡಬೇಕಾದರೆ ನಾವು ಆಗಿನ ಕಾಲದ ರಾಜರನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು.

ಆಯುಧಾನಾಮಹಂ ವಜ್ರಂ ಧೇನೂನಾಮಸ್ಮಿ ಕಾಮಧುಕ್ ।
ಪ್ರಜನಶ್ಚಾಸ್ಮಿ ಕಂದರ್ಪಃ ಸರ್ಪಾಣಾಮಸ್ಮಿ ವಾಸುಕಿಃ ॥ ೨೮ ॥

ನಾನು ಆಯುಧಗಳಲ್ಲಿ ವಜ್ರಾಯುಧ, ಗೋವುಗಳಲ್ಲಿ ಕಾಮಧೇನು, ಪ್ರಜೋತ್ಪತ್ತಿಗೆ ಕಾರಣನಾದ ಕಾಮದೇವ, ಸರ್ಪಗಳಲ್ಲಿ ವಾಸುಕಿ.

ದೇವತೆಗಳ ಒಡೆಯನಾದ ಇಂದ್ರ ವೃತ್ರಾಸುರನನ್ನು ಕೊಂದದ್ದು ವಜ್ರಾಯುಧದಿಂದ. ಈ ಆಯುಧ ಆದದ್ದು ದಧೀಚಿ ತನ್ನ ದೇಹದ ಮೂಳೆಯನ್ನೆ ಕೊಟ್ಟದ್ದರಿಂದ. ಏಕೆಂದರೆ ಆ ದಾನವ ತನಗೆ ಮತ್ತೆ ಯಾವ ಆಯುಧಗಳಿಂದಲೂ ಮರಣ ಬಾರದಿರಲಿ ಎಂದು ಶಿವನನ್ನು ಬೇಡಿಕೊಂಡಿದ್ದ.

ಗೋವುಗಳಲ್ಲಿ ಕಾಮಧೇನು ಎನ್ನುವನು. ಕಾಮಧೇನು ಬರೀ ಹಾಲನ್ನು ಮಾತ್ರ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಕೊಡುತ್ತಿದ್ದ ಹಸುವಲ್ಲ. ನಮಗೆ ಬೇಕಾದುದನ್ನೆಲ್ಲಾ ಅದಕ್ಕೆ ಕೊಡುವುದಕ್ಕೆ ಶಕ್ತಿ ಇತ್ತು ಎಂದು ಪುರಾಣಗಳು ಹೇಳುವುವು. ಕಲ್ಪವೃಕ್ಷ ಕಾಮಧೇನು ಎರಡೂ ಒಟ್ಟಿಗೆ ಹೋಗುವುವು, ಮನುಷ್ಯನ ಬಯಕೆಗಳನ್ನು ಪೂರ್ಣಗೊಳಿಸುವುದಕ್ಕೆ.

ಪ್ರಜೋತ್ಪತ್ತಿಗೆ ಕಾರಣನಾದ ಕಂದರ್ಪ ಎನ್ನುವನು. ಇಲ್ಲಿ ಬರೀ ತಮ್ಮ ಕಾಮವನ್ನು ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸಿ ಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಮಾಡಿದ ಕ್ರಿಯೆಯಲ್ಲ. ಮುಂದಿನ ತಮ್ಮ ಪೀಳಿಗೆಯವರು ಬೇಕೆಂಬ ಆಸೆಯಿಂದ ಪ್ರೇರಿತವಾಗಿ ಮಾಡುವ ಕಾರ್ಯ. ಇದು ಇರುವುದರಿಂದಲೇ ಸೃಷ್ಟಿ ಮುಂದುವರಿಯುತ್ತಿದೆ. ಪ್ರತಿ ಯೊಂದೂ ಸಾಯುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ತನ್ನ ಪ್ರತಿನಿಧಿಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಸಾಯುತ್ತದೆ.

ಸರ್ಪಗಳಲ್ಲಿ ವಾಸುಕಿ ಎನ್ನುವನು. ಮುಂದಿನ ಶ್ಲೋಕಗಳಲ್ಲಿ ನಾಗಗಳಲ್ಲಿ ಅನಂತ ಎನ್ನುವನು. ಆದಕಾರಣ ಇವೆರಡರಲ್ಲಿಯೂ ಒಂದು ವ್ಯತ್ಯಾಸವನ್ನು ಮಾಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ಇಲ್ಲಿ ಸರ್ಪಗಳು ಎಂದರೆ ವಿಷವಿರುವ ಸರ್ಪಗಳು ಎಂದು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಹಾಗೆ ವಿಷಪೂರಿತ ಸರ್ಪಗಳಲ್ಲಿ ವಾಸುಕಿ. ವಾಸುಕಿಯಲ್ಲಿರುವಷ್ಟು ಭಯಂಕರವಾದ ವಿಷ ಮತ್ತೊಂದು ಸರ್ಪದಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲ. ಹೇಗೆ ಸೃಷ್ಟಿಗೆ ಸಹಾಯಕನಾದ ಕಂದರ್ಪನ ಹಿಂದೆ ಅವನು ಇರುವನೊ, ಹಾಗೆಯೆ ಕಚ್ಚಿದ ತಕ್ಷಣ ಸಾಯಿಸುವ ವಿಷದ ಹಿಂದೆಯೂ ಅವನೇ ಇದ್ದಾನೆ.

ಅನಂತಶ್ಚಾಸ್ಮಿ ನಾಗಾನಾಂ ವರುಣೋ ಯಾದಸಾಮಹಮ್ ।
ಪಿತೄಣಾಮರ್ಯಮಾ ಚಾಸ್ಮಿ ಯಮಃ ಸಂಯಮತಾಮಹಮ್ ॥ ೨೯ ॥

ನಾನು ನಾಗಗಳಲ್ಲಿ ಅನಂತ, ಜಲಚರಗಳಲ್ಲಿ ವರುಣ, ಪಿತೃಗಳಲ್ಲಿ ಅರ್ಯಮ, ಶಾಸಿಸುವವರಲ್ಲಿ ಯಮ.

ನಾಗ ಎಂದರೆ ವಿಷವಿಲ್ಲದ ಸರ್ಪಗಳು ಎಂದು ಬೇಕಾದರೆ ನಾವು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಇದರ ಮೇಲೆಯೆ ವಿಷ್ಣು ಮಲಗುವುದು ಎಂದು ಪುರಾಣ ಸಾರುವುದು. ಜಲದಲ್ಲಿ ವಾಸಮಾಡುವ ಪ್ರಾಣಿಗಳಲ್ಲಿ ವರುಣ ನಾನು ಎನ್ನುವನು. ವರುಣ ಸಮುದ್ರ ರಾಜ. ಅವನು ಸಮುದ್ರದಲ್ಲಿ ಯಾವಾಗಲೂ ವಾಸಮಾಡುತ್ತಿರುವನು ಎಂಬುದು ಪೌರಾಣಿಕ ಭಾವನೆ. ಪಿತೃಗಳು ಎಂದರೆ ಗತಿಸಿ ಹೋಗಿ ಈಗ ಪಿತೃಲೋಕದಲ್ಲಿ ಇರುವವರಲ್ಲಿ ಅರ್ಯಮ ಬಹಳ ಹಿಂದೆ ಹೋದವನು, ಮತ್ತು ಪ್ರಖ್ಯಾತನಾದವನು. ಇನ್ನು ಶಾಸನ ಮಾಡುವವರಲ್ಲಿ ತಾನು ಯಮ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಯಮ ನಾವು ಕಾಲವಾದ ಮೇಲೆ ತನ್ನ ಲೋಕದಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ನ್ಯಾಯ ಅನ್ಯಾಯಗಳನ್ನು ವಿಚಾರಿಸುತ್ತಾನೆ. ಅವನು ಜೀವಿಯ ಕ್ರಿಯೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ನೋಡಿ ಅದಕ್ಕೆ ತಕ್ಕ ಶಿಕ್ಷೆಯನ್ನು ಕೊಡುವನು. ಅವನ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಯಾರೂ ಮಣ್ಣೆರೆಚಲು ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಮರ್ತ್ಯಲೋಕದ ಲಾಯರುಗಳನ್ನು ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗಿ ಅಲ್ಲಿ ಅವನನ್ನು ನಮ್ಮ ಪರವಾಗಿ ವಕಾಲತ್ತಿಗೆ ವಹಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಯಮನ ಪ್ರತಿನಿಧಿಗಳೇ ಆದ ಚಿತ್ರಗುಪ್ತರು ನಮ್ಮ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಹಗಲು ರಾತ್ರಿ ನಾವು ಮಾಡಿದ್ದನ್ನೆಲ್ಲ ಬರೆದುಕೊಳ್ಳುವರು ಎಂಬ ನಂಬಿಕೆ ಇದೆ. ಯಮಲೋಕದಲ್ಲಿ ನಮ್ಮನ್ನು ವಿಚಾರಣೆಗೆ ಒಳಪಡಿಸಿದಾಗ ಚಿತ್ರಗುಪ್ತರ ದಪ್ತರನ್ನು ನೋಡಿ ಯಮ, ಶಿಕ್ಷೆಯನ್ನೋ ಬಹುಮಾನವನ್ನೋ ಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ಇಲ್ಲಿ ಯಮ ಬರೀ ಸಾವಿನ ದೇವತೆ ಅಲ್ಲ. ಸತ್ತಾದಮೇಲೆ ನಮ್ಮಕರ್ಮಗಳಿಗೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಜನ್ಮಗಳನ್ನು ಕೊಡುವ ನ್ಯಾಯಾಧಿಪತಿ. ಆದಕಾರಣವೇ ಯಮನನ್ನು ಯಮಧರ್ಮರಾಯ ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ.

ಪ್ರಹ್ಲಾದಶ್ಚಾಸ್ಮಿ ದೈತ್ಯಾನಾಂ ಕಾಲಃ ಕಲಯತಾಮಹಮ್ ।
ಮೃಗಾಣಾಂ ಚ ಮೃಗೇಂದ್ರೋಽಹಂ ವೈನತೇಯಶ್ಚ ಪಕ್ಷಿಣಾಮ್ ॥ ೩೦ ॥

ನಾನು ದೈತ್ಯರಲ್ಲಿ ಪ್ರಹ್ಲಾದ, ಎಣಿಸುವವರಲ್ಲಿ ಕಾಲ, ಪಶುಗಳಲ್ಲಿ ಸಿಂಹ, ಪಕ್ಷಿಗಳಲ್ಲಿ ಗರುಡ.

ದೈತ್ಯರಲ್ಲಿ ನಾನು ಪ್ರಹ್ಲಾದ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಹಿರಣ್ಯಕಷ್ಯಪನೆಂಬ ರಾಕ್ಷಸನಿಗೆ ಹುಟ್ಟಿದ ಮಗು ಪ್ರಹ್ಲಾದ. ಬಾಲ್ಯದಿಂದಲೂ ಪರಮ ದೈವಭಕ್ತ. ಅವನನ್ನು ರಕ್ಷಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿಯೆ ಪರಮಾತ್ಮ ನರಸಿಂಹನಂತೆ ಅವತಾರವೆತ್ತಿದ. ಆಗ ಪ್ರಹ್ಲಾದನ ಭಕ್ತಿಯನ್ನು ನೋಡಿ, ನಿನಗೆ ಬೇಕಾದುದನ್ನು ಕೇಳು ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಪ್ರಹ್ಲಾದ ಪ್ರಾಪಂಚಿಕರು ಎಂತಹ ಒಂದು ನಿಕಟತೆಯಿಂದ ವಿಷಯವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಚಿಂತಿಸುತ್ತಾರೆಯೊ ಅಂತಹ ತೀವ್ರತೆಯಿಂದ ನಾನು ನಿನ್ನ ಪಾದಪದ್ಮಗಳನ್ನು ಚಿಂತಿಸುವಂತೆ ಆಶೀರ್ವದಿಸು ಎಂದು ಬೇಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಪ್ರಹ್ಲಾದ ಹುಟ್ಟಿದ್ದು ರಾಕ್ಷಸಕುಲದಲ್ಲಿ. ಅತ್ಯಾಚಾರ ಅನಾಚಾರಗಳಿಗೆ ಪ್ರಖ್ಯಾತವಾದ ಕುಲ ಅದು. ಆದರೆ ಅಲ್ಲಿಯೇ ಕೆಸರಿನಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿದ ಕಮಲದಂತೆ ಪ್ರಹ್ಲಾದ ಜನಿಸುವನು. ಅಂತಹ ದುಷ್ಟ ಕುಲದಲ್ಲಿ ಇಂತಹ ಸುಪುತ್ರ. ಇಂತಹ ಸತ್ಪುತ್ರನ ಹಿಂದೆ ಇರುವವನೇ ಭಗವಂತ.

ಎಣಿಸುವವರಲ್ಲಿ ಕಾಲ ನಾನು ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಈ ಸೃಷ್ಟಿಸ್ಥಿತಿ ಪ್ರಳಯಗಳೆಲ್ಲ ಆಗುವುದು ಆ ಮಹಾಕಾಲದಲ್ಲಿ. ಈ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡ, ಕಾಲದ ಪ್ರವಾಹದಲ್ಲಿ ನೀರಿನ ಗುಳ್ಳೆಗಳಂತೆ ಏಳುವುದು, ಒಡೆದುಹೋಗುವುದು. ಆದಿಯಿಂದ ಇದುವರೆಗೆ ಆದುದೆಲ್ಲ ಕಾಲದಲ್ಲಿದೆ. ಮುಂದೆ ಆಗುವುದೆಲ್ಲ ಅದರಲ್ಲಿರುವುದು.

ಸಿಂಹ ಪ್ರಾಣಿಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲ ಬಹಳ ಬಲಿಷ್ಠವಾದುದು. ಅದನ್ನು ಮೃಗರಾಜ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಆ ಪರಾಕ್ರಮದ ಹಿಂದೆ ಇರುವುದು ಭಗವಂತನೇ. ಪಕ್ಷಿಗಳು ಗಗನದಲ್ಲಿ ಹಾರುವುವು. ಅವುಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಗರುಡ ನಾನು ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಇದರ ಬೆನ್ನಿನಮೇಲೆಯೇ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳುವುದು. ಇದೇ ಪಕ್ಷಿರಾಜ.

ಪವನಃ ಪವತಾಮಸ್ಮಿ ರಾಮಃ ಶಸ್ತ್ರಭೃತಾಮಹಮ್ ।
ಝಷಾಣಾಂ ಮಕರಶ್ಚಾಸ್ಮಿ ಸ್ರೋತಸಾಮಸ್ಮಿ ಜಾಹ್ನವೀ ॥ ೩೧ ॥

ನಾನು ಪಾವನ ಮಾಡುವವರಲ್ಲಿ ಗಾಳಿ, ಶಸ್ತ್ರಧಾರಿಗಳಲ್ಲಿ ಶ್ರೀರಾಮ, ಮೀನುಗಳಲ್ಲಿ ಮೊಸಳೆ, ನದಿಗಳಲ್ಲಿ ಗಂಗೆ.

ಎಂತಹ ವಿಷಗಾಳಿಯಾದರೂ ಹೊರಗೆ ಬೀಸುವ ಗಾಳಿಯೊಂದಿಗೆ ಸೇರಿಕೊಂಡರೆ ಸ್ವಲ್ಪಹೊತ್ತಿ ನಲ್ಲಿ ಅದು ತನ್ನ ಗುಣವನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡು ಪರಿಶುದ್ಧವಾದ ಗಾಳಿಯಾಗುವುದು. ದೊಡ್ಡ ದೊಡ್ಡ ಕಾರ್ಖಾನೆಗಳು ಇರುವ ಕಡೆ ಅದರ ಕೊಳವೆಗಳಿಂದ ಎಷ್ಟೊಂದು ದುರ್ಗಂಧ ಹೊರಗಿನ ಗಾಳಿ ಯೊಂದಿಗೆ ಬೆರೆಯುತ್ತಿರುವುದು. ಆದರೂ ಸ್ವಲ್ಪದೂರ ಹರಿದು ಹೋಗುವುದರೊಳಗೆ ಪರಿಶುದ್ಧ ವಾಗಿ ಹೋಗುವುದು.

ಶ್ರೀರಾಮ ಮತ್ತು ಅವನ ಬಾಣ ಅಮೋಘವಾದುದೆಂದು ಹಿಂದಿನಿಂದ ಬಂದಿತ್ತು. ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಹಲವು ಬಗೆಯ ಪ್ರಾಣಿಗಳಿವೆ. ಅವುಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲ ಮೊಸಳೆ ಬಹಳ ಬಲವಾದುದು. ಹಿಂದೂಗಳಿಗೆ ಗಂಗಾನದಿಯಷ್ಟು ಪವಿತ್ರವಾದುದು ಮತ್ತೊಂದು ಇಲ್ಲ. ಶಿವನ ಜಟಾಜೂಟದಿಂದ ಉರುಳಿಬಂದು ಈ ಭೂಮಿಯಮೇಲೆ ಪಾಪಿಗಳನ್ನು ಉದ್ಧಾರಮಾಡುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಹರಿಯುತ್ತಿರುವಳು. ಈ ನದಿಯ ತೀರದಲ್ಲೆ ನಮ್ಮ ನಾಗರಿಕತೆ ಅರಳಿತು. ಇದರ ತೀರದಲ್ಲಿ ಮಹಾಮುನಿಗಳು ತಪಸ್ಸು ಮಾಡಿದರು. ಸಾವಿರಾರು ಮೈಲಿಗಳಿಂದ ಬಂದು, ಈ ನದಿಯಲ್ಲಿ ಮಿಂದು, ಸ್ವಲ್ಪ ಗಂಗಾವಾರಿಯನ್ನು ತೆಗೆದು ಕೊಂಡುಹೋಗಿ ಮನೆಯಲ್ಲಿಟ್ಟು ಪೂಜಿಸುವರು. ಅಂತ್ಯಕಾಲದಲ್ಲಿ ಉದ್ಧರಣೆ ಗಂಗಾ ತೀರ್ಥವನ್ನು ಕುಡಿದು ಪ್ರಾಣಬಿಡಬೇಕೆಂದು ಹಿಂದು ಆಶಿಸುವನು.

ಸರ್ಗಾಣಾಮಾದಿರಂತಶ್ಚ ಮಧ್ಯಂ ಚೈವಾಹಮರ್ಜುನ ।
ಅಧ್ಯಾತ್ಮವಿದ್ಯಾ ವಿದ್ಯಾನಾಂ ವಾದಃ ಪ್ರವದತಾಮಹಮ್ ॥ ೩೨ ॥

ಸೃಷ್ಟಿಯ ಆರಂಭ ಮಧ್ಯ ಮತ್ತು ಅಂತ್ಯ ನಾನು. ವಿದ್ಯೆಗಳಲ್ಲಿ ಅಧ್ಯಾತ್ಮವಿದ್ಯೆ ನಾನು. ಚರ್ಚೆ ಮಾಡುವವರಲ್ಲಿ ವಾದ ನಾನು.

ಈ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡ ಬಂದಿರುವುದು ಅವನಿಂದ. ಇದನ್ನು ಪಾಲಿಸುತ್ತಿರುವವನು ಅವನು. ಕೊನೆಗೆ ಇದನ್ನೆಲ್ಲಾ ಸಂಹಾರ ಮಾಡುವವನೂ ಅವನೆ. ಈ ಮೂರು ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಪುರಾಣದಲ್ಲಿ ಬ್ರಹ್ಮ ವಿಷ್ಣು ರುದ್ರರನ್ನು ನಿಯಮಿಸುತ್ತಾರೆ. ಈ ಮೂರು ದೇವತೆಗಳ ಮೂಲಕ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿರು ವವನು ನಿಜವಾಗಿ ದೇವರೆ. ಈ ಮೂರರ ಹಿಂದೆಯೂ ಅವನು ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿರುವನು. ಒಂದು ಕಡೆ ಹೆಚ್ಚು ಮತ್ತೊಂದು ಕಡೆ ಕಡಿಮೆಯಲ್ಲ. ಯಾವ ಕೈಗಳು ಪಾಲಿಸುವುವೋ ಅದೇ ಕೈಗಳೇ ಜೀವಹರಣ ಮಾಡುವುವು.

ವಿದ್ಯೆಗಳಲ್ಲಿ ಅಧ್ಯಾತ್ಮವಿದ್ಯೆ ನಾನು ಎನ್ನುವನು. ಇತರ ವಿದ್ಯೆಗಳಿಂದ ದೃಶ್ಯ ಪ್ರಪಂಚದ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಅರಿತುಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ. ಆದರೆ ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ಇವುಗಳ ಮೂಲಕ ಅರಿಯುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಹೊರಗಿನ ವಸ್ತುಗಳು ಹೇಗೆ ಇವೆ ಎಂಬುದನ್ನು ನಾವು ಅವುಗಳ ಮೂಲಕ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಆದರೆ ಏತಕ್ಕೆ ಎಂಬುದಕ್ಕೆ ಅವು ಉತ್ತರವನ್ನು ಕೊಡಲಾರವು. ನಮಗೆ ಆ ಉತ್ತರ ಬೇಕಾದರೆ ಅಧ್ಯಾತ್ಮವಿದ್ಯೆಯ ಕಡೆ ತಿರುಗಬೇಕು. ಶರೀರಶಾಸ್ತ್ರ ನಮ್ಮ ದೇಹವನ್ನು ಕುರಿತು ಹೇಳುತ್ತದೆ. ಮಾನಸಿಕ ಶಾಸ್ತ್ರವಾದರೋ ಮನಸ್ಸಿನ ವಿಷಯವನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪ ವಿವರಿಸುವುದು. ಆದರೆ ಅದರ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಆತ್ಮನ ವಿಷಯವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದರೆ, ಈ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡದ ಹಿಂದೆ ಮತ್ತು ನನ್ನ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಪರಮಾತ್ಮವಸ್ತುವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದರೆ ಇತರ ವಿದ್ಯೆಗಳಾವುವೂ ಸಹಾಯಕ್ಕೆ ಬಾರವು. ಅಧ್ಯಾತ್ಮವಿದ್ಯೆಯೊಂದೇ ಅದನ್ನು ತಿಳಿಯಬಲ್ಲದು. ಜೀವಿಯಲ್ಲಿರುವ ಭಗವತ್ ದಾಹವನ್ನು ಪೂರ್ಣಗೊಳಿಸುವುದು ಈ ಒಂದು ವಿದ್ಯೆಯೇ.

ಚರ್ಚೆಮಾಡುವವರಲ್ಲಿ ವಾದ ನಾನು ಎಂದು ಈಗ ನಾವು ಮಾತನಾಡುವ ಭಾಷೆಯೊಳಗೂ ಪ್ರವೇಶಿಸಿ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಚರ್ಚೆ ಮಾಡುವುದರಲ್ಲಿ ಮೂರು ವಿಧಗಳಿವೆ. ಒಂದು ಜಲ್ಪ, ಮತ್ತೊಂದು ವಿತಂಡ, ಮೂರನೆಯದೆ ವಾದ. ಜಲ್ಪವೆಂದರೆ ಚರ್ಚಿಸುವವನು ಸತ್ಯವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂದು ಇಚ್ಛಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ತಾನು ಚರ್ಚೆಯಲ್ಲಿ ಗೆಲ್ಲಬೇಕೆಂಬುದೇ ಅವನ ಮುಖ್ಯ ಉದ್ದೇಶ. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಅವನು ಯಾವ ಲಂಗು ಲಗಾಮೂ ಇಲ್ಲದೆ ಚರ್ಚೆಮಾಡುವನು, ಆಟಗಾರ ಯಾವ ನಿಯಮವನ್ನೂ ಪಾಲಿಸದೆ ಮನಬಂದಂತೆ ಆಡುವಂತೆ. ಎರಡನೆಯದೆ ವಿತಂಡ. ಇದರಲ್ಲಿ ಸೋಲಿಸುವುದೊಂದೇ ಅವನ ಗುರಿ. ಅವನು ಸತ್ಯವನ್ನೇ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರೂ ಇವನು ಸುಳ್ಳು ಎನ್ನುವನು. ಅವನು ಏನು ಹೇಳಿದರೂ ಅದನ್ನು ವಿರೋಧಿಸುವುದೇ ಉದ್ದೇಶ. ನಿನ್ನ ನಿಲುವು ಏನೆಂದು ಕೇಳಿದರೆ, ನಿನ್ನನ್ನು ಸೋಲಿಸುವುದೇ ನನ್ನ ನಿಲುವು ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಸತ್ಯವನ್ನು ಅರಿಯುವುದಲ್ಲ ಇವರ ಗುರಿ. ಕುಸ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಇನ್ನೊಬ್ಬನನ್ನು ಸೋಲಿಸುವಂತೆ, ಸೋಲಿಸುವುದೇ ಅವನ ಉದ್ದೇಶ. ವಾದ ಎಂದರೆ ಚರ್ಚೆ. ಆದರೆ ಆ ಚರ್ಚೆಗೆ ಒಂದು ಉದ್ದೇಶವಿದೆ. ಅದೇ ಸತ್ಯವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂಬುದು. ಕೆಂಡವನ್ನೆಲ್ಲಾ ಬೂದಿ ಆವರಿಸಿದೆ. ಆ ಬೂದಿಯನ್ನು ಕೆದಕದೆ ಇದ್ದರೆ ಅದರ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಕೆಂಡ ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಅವನು ಕೆದಕುತ್ತಾನೆ, ಕೆಣಕುತ್ತಾನೆ. ಸುಮ್ಮನೆ ಕೆದಕುವುದು, ಕೆಣಕುವುದೇ ಅವನ ಗುರಿಯಲ್ಲ. ಇಲ್ಲಿ ತಾನು ಗೆಲ್ಲಬೇಕು ಎಂಬ ಉದ್ದೇಶವಿಲ್ಲ. ತಾನು ಸತ್ಯವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳ ಬೇಕೆಂಬುದೇ ಅವನ ಉದ್ದೇಶ. ಸೋಲುಗೆಲವುಗಳು ಗೌಣ. ಜ್ಞಾನಾರ್ಜನೆಯೇ ಗುರಿ. ಇಂತಹ ವಾದದ ಹಿಂದೆ ತಾನೆ ಇರುವೆ ಎನ್ನುವನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ.

ಅಕ್ಷರಾಣಾಮಕಾರೋಽಸ್ಮಿ ದ್ವಂದ್ವಃ ಸಾಮಾಸಿಕಸ್ಯ ಚ ।
ಅಹಮೇವಾಕ್ಷಯಃ ಕಾಲೋ ಧಾತಾಽಹಂ ವಿಶ್ವತೋಮುಖಃ ॥ ೩೩ ॥

ನಾನು ಅಕ್ಷರಗಳಲ್ಲಿ ಅಕಾರ, ಸಮಾಸಗಳಲ್ಲಿ ದ್ವಂದ್ವಸಮಾಸ. ನಾನೇ ಅಕ್ಷಯವಾದ ಕಾಲ, ಸರ್ವತೋಮುಖ ನಾದ ಧಾತೃ.

ಅಕ್ಷರಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲ ಅಕಾರದಷ್ಟು ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಉಪಯೋಗಿಸುವ ಅಕ್ಷರ ಮತ್ತೊಂದಿಲ್ಲ. ಹಲವು ಪದಗಳು ಇದರ ಆಧಾರದ ಮೇಲೆ ಆಗುವುವು. ಮುದ್ರಣಾಲಯಗಳಲ್ಲಿ ‘ಅ’ ಎಂಬ ಅಕ್ಷರಕ್ಕೆ ಮಾಡಿರುವಷ್ಟು ದೊಡ್ಡ ಸ್ಥಾನ ಮತ್ತಾವುದಕ್ಕೂ ಇಲ್ಲ.

ಸಂಸ್ಕೃತಭಾಷೆ ಹಲವು ಸಂಯುಕ್ತ ಪದಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದೆ. ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ನಾಲ್ಕು ಸಮಾಸಗಳಿವೆ. ಅವ್ಯಯ ಸಮಾಸಗಳಲ್ಲಿ ಮೊದಲನೆಯ ಪದ ಮುಖ್ಯ ಎರಡನೆಯದು ಗೌಣ. ತತ್ಪರುಷ ಸಮಾಸದಲ್ಲಿ ಎರಡನೆಯ ಪದ ಮುಖ್ಯ. ಬಹುವ್ರೀಹಿಯಲ್ಲಿ ಎರಡು ಪದಗಳೂ ಸೇರಿ ಮತ್ತಾವುದೊ ಒಂದನ್ನು ಸೂಚಿಸುವುದು. ಆದರೆ ದ್ವಂದ್ವ ಸಮಾಸದಲ್ಲಿ ಮೊದಲನೆಯದರಷ್ಟೆ ಎರಡನೆಯದೂ ಮುಖ್ಯ.

ನಾನು ಅಕ್ಷಯವಾದ ಕಾಲ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಎಂದರೆ ಅನಂತಕಾಲ. ಈ ಅನಂತಕಾಲಕ್ಕೆ ಆದಿ ಇಲ್ಲ, ಅಂತ್ಯವಿಲ್ಲ. ಆದಿಅಂತ್ಯವಿಲ್ಲದ ಕಾಲದ ಭಾವನೆ ಪರಮಾತ್ಮನೊಬ್ಬನಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಇರುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯ. ಏಕೆಂದರೆ ಅವನು ಕಾಲಕ್ಕೆ ಕಾಲ.

ಸರ್ವತೋಮುಖನಾದ ಧಾತೃ. ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಯಲ್ಲಿಯೂ ಜೀವರಾಶಿಗಳಿಗೆ ಅವರವರ ಕರ್ಮಗಳಿಗೆ ತಕ್ಕ ಫಲವನ್ನು ಅವನು ಕೊಡುತ್ತಿರುವನು. ಅವನಿಲ್ಲದ ಸ್ಥಳವೇ ಇಲ್ಲ. ಅವನು ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಯಾಗಿ ಸರ್ವವನ್ನೂ ನಿಯಮಿಸುತ್ತಿರುವನು.

ಮೃತ್ಯುಃ ಸರ್ವಹರಶ್ಚಾಹಮುದ್ಭವಶ್ಚ ಭವಿಷ್ಯತಾಮ್ ।
ಕೀರ್ತಿಃ ಶ್ರೀರ್ವಾಕ್ ಚ ನಾರೀಣಾಂ ಸ್ಮೃತಿರ್ಮೇಧಾ ಧೃತಿಃ ಕ್ಷಮಾ ॥ ೩೪ ॥

ಸಕಲವನ್ನೂ ಸಂಹರಿಸುವ ಮೃತ್ಯು ನಾನು, ಭವಿಷ್ಯದಲ್ಲಿ ಉತ್ಪತ್ತಿಯಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಕಾರಣವೂ ನಾನೆ. ಸ್ತ್ರೀಯರಲ್ಲಿ ಕೀರ್ತಿ, ಶ್ರೀ, ವಾಕ್, ಸ್ಮೃತಿ, ಮೇಧಾ ಧೃತಿ, ಕ್ಷಮೆ ಇವು ನಾನು.

ನಾನೇ ಸರ್ವಹರನಾದ ಮೃತ್ಯು ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಈ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲವೂ ನಾಶವಾಗುವುದು. ಕೆಲವು ಬೇಗ ನಾಶವಾಗುವುವು. ಮತ್ತೆ ಕೆಲವು ನಿಧಾನವಾಗಿ ನಾಶವಾಗುವುವು. ಅಂತೂ ನಾಶದ ಕೈಯಿಂದ ಯಾವುದೂ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವಂತಿಲ್ಲ. ನಾಶವೆಂದರೆ ಎಂದೆಂದಿಗೂ ನಾಶವಾಗಿಯೇ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದು ಮುಂದೆ ಮತ್ತೆಲ್ಲೊ ಪ್ರಾರಂಭಿಸುವುದು. ಹಾಗೆ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗಬೇಕಾದರೆ ಅದಕ್ಕೊಂದು ಬೀಜ ಇರಬೇಕು. ಆ ಪ್ರಾರಂಭದ ಬೀಜವೂ ಅವನೇ.

ಇನ್ನುಮೇಲೆ ಮನೆಯ ಒಳಗೆ ಪ್ರವೇಶಿಸಿ ಹೇಳುವನು. ನಾರಿಯರಲ್ಲಿ ಕೀರ್ತಿ ನಾನು ಎನ್ನುವನು. ಕೀರ್ತಿ ಎಂದರೆ ಒಳ್ಳೆಯ ಹೆಸರು. ಒಳ್ಳೆಯ ಹೆಸರನ್ನು ಗಳಿಸಿದ ಸ್ತ್ರೀಯ ಗುಣ ಪರಿಮಳದಂತೆ ತಾನೇ ಹಬ್ಬುವುದು. ಅದನ್ನು ಯಾರೂ ಜಾಹಿರಾತು ಮಾಡಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಮಲ್ಲಿಗೆಯೊಂದು ಅರಳುವುದು. ನಾನಿಲ್ಲಿರುವೆ ಎಂದು ಗಲಾಟೆ ಮಾಡದೆ ತನ್ನ ಸೌರಭವನ್ನು ಹರಡುವುದು. ಪುಣ್ಯವತಿಯರ ಚಾರಿತ್ರ್ಯವೂ ಹಾಗೆಯೇ. ನಾರಿಯರಲ್ಲಿರುವ ಶ್ರೀ ಎಂದರೆ ಮಂಗಳ, ಸಂಪತ್ತು, ಒಳ್ಳೆಯ ಗುಣಗಳು. ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ನಾನೇ ಎನ್ನುವನು. ಮನು, “ನ ಗೃಹಂ ಗೃಹ ಉಚ್ಯತೇ, ಗೃಹಿಣೀ ಗೃಹ ಉಚ್ಯತೇ” ಎನ್ನುವನು. ಬರೀ ಮನೆಯನ್ನು ಮನೆ ಎನ್ನುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ, ಎಲ್ಲಿ ಗೃಹಿಣಿ ಇರುವಳೊ ಅದೇ ಮನೆ. ಗೃಹಿಣಿ ಯಾರು? ಸಂಪತ್ತಿನಿಂದ ಕೂಡಿರುವವಳು, ಮಂಗಳದಿಂದ ಕೂಡಿರುವವಳು, ಶುಭ ದಿಂದ ಕೂಡಿರುವವಳು. ಇವಳೇ ಮನೆಯ ದೀವಿಗೆ, ಮನೆಯನ್ನೆಲ್ಲಾ ತುಂಬಿರುವವಳು, ಮನೆಯ ಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಆನಂದವನ್ನು ಹರಿಸುತ್ತಿರುವವಳು.

ನಾರಿಯರಲ್ಲಿರುವ ವಾಕ್ ನಾನೇ ಎನ್ನುವನು. ವಾಕ್ ಎಂದರೆ ಬರೀ ಮಾತಲ್ಲ. ಎಲ್ಲರೂ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಮಾತನಾಡುವರು. ಆದರೆ ಮಾತೊಂದು ಕಲೆ. ಆಡುವವರಿಗೆಲ್ಲ ಅದು ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಮಾತನ್ನು ಕೂರಲಗಿನಂತೆ ಉಪಯೋಗಿಸುವವರು ಹಲವರು. ಅದರಿಂದಾದ ಗಾಯ ಕತ್ತಿಯ ಗಾಯಕ್ಕಿಂತ ಆಳವಾಗಿ ಹೋಗುವುದು. ಆದರೆ ಯಾರು ಮಾತಿನಿಂದ ಶಾಂತಿ ಕೊಡುವರೊ, ಸಮಾಧಾನ ಕೊಡುವರೊ, ದುಃಖವನ್ನು ತಗ್ಗಿಸುವರೊ, ಕೇಳಿದವರಿಗೆ ಭರವಸೆಯನ್ನು ಕೊಡುವರೊ, ಈ ಮಾತಿನ ಹಿಂದೆ ಭಗವಂತನೇ ಇರುವನು. ಹಣ ಮಾಡದುದನ್ನು, ಔಷಧಿ ಮಾಡದುದನ್ನು, ಶಕ್ತಿ ಮಾಡದುದನ್ನು ಮಾತೆಂಬ ಮಂತ್ರ ಮಾಡುವುದು.

ಸ್ಮೃತಿಯೇ ನಾನು ಎನ್ನುವನು. ಇಲ್ಲಿ ಸ್ಮೃತಿ ಎಂದರೆ ಎಂತಹ ಸ್ಮೃತಿ? ನನಗೆ ಮಾಡಿದ ಅನ್ಯಾಯವನ್ನೇ ಮೆಲುಕುತ್ತಾ, ಯಾವಾಗ ಅದನ್ನು ಬಡ್ಡಿ ಸಹಿತ ಕೊಡುವೆನೊ ಎಂದು ಮರೆಯದಂತೆ ಕಾಪಾಡಿಕೊಂಡಿರುವುದಲ್ಲ. ಇನ್ನೊಬ್ಬರು ನಮಗೆ ಮಾಡಿದ ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಮರೆಯದೆ ನಮ್ಮ ಸ್ಮೃತಿ ಭಂಡಾರದಲ್ಲಿ ಅದನ್ನು ಒಂದು ಅನರ್ಘ್ಯ ರತ್ನದಂತೆ ಸಂರಕ್ಷಿಸುವುದು. ನನ್ನ ಹೃದಯ ಯಾವಾಗಲೂ ಅವರಿಗೆ ಕೃತಜ್ಞತೆಯ ಹೊನಲನ್ನು ಹರಿಸುತ್ತಿರಬೇಕು. ಇದೆಲ್ಲ ಅವರಿಗೆ ಬೇಕೆಂತಲ್ಲ. ಆದರೆ ನಮ್ಮ ಶ್ರೇಯಸ್ಸಿಗೆ ದಾರಿ ಅದು.

ಮೇಧಸ್ಸು ಎಂದರೆ ಬುದ್ಧಿಶಕ್ತಿ. ಒಂದು ಮನೆಯನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ನಡೆಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗಬೇಕಾದರೆ ದೊಡ್ಡ ಜಾಣ್ಮೆ ಬೇಕಾಗುವುದು. ಮನೆ ಎಂದರೆ ನೆಂಟರು ಇಷ್ಟರು, ಮಕ್ಕಳು ಸ್ನೇಹಿತರು, ನೆರೆಹೊರೆಯವರು, ಇವರಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಹಲವಾರು ಸಮಸ್ಯೆಗಳು ಉದ್ಭವಿಸುವುವು. ಅವುಗಳ ನ್ನೆಲ್ಲಾ ಎದುರಿಸಿ ಸಾವಧಾನದಿಂದ ಸಂಸಾರವನ್ನು ನಡೆಸುವುದಕ್ಕೆ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಬುದ್ಧಿವಂತಿಕೆ ಬೇಕು.

ಧೃತಿ ಎಂದರೆ ಧೈರ್ಯ. ಗಂಡಸು ಸಮರಾಂಗಣದಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಧೈರ್ಯ ತೋರಿಸುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ಹೆಂಗಸಿನ ಕುರುಕ್ಷೇತ್ರವೇ ಮನೆ. ಎಷ್ಟೊಂದು ಕಷ್ಟ ನಷ್ಟಗಳು ಇವಳ ಸತ್ವವನ್ನು ಪರೀಕ್ಷಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಕಾದು ನಿಂತಿವೆ! ಬೆಳಗಾದರೆ ಅವನ್ನು ಎದುರಿಸುವುದೂ ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಧೈರ್ಯವೇ. ಸಮರಾಂಗಣ ದಲ್ಲಿ ವೀರ ತೋರುವ ಧೈರ್ಯ ಎಷ್ಟು ಮುಖ್ಯವೋ ನಮ್ಮ ದೇಶಕ್ಕೆ, ಅಷ್ಟೆ ಮುಖ್ಯ ನಾರಿ ತೋರುವ ಧೈರ್ಯ ಮನೆಯ ಶ್ರೇಯಸ್ಸಿಗೆ.

ಕ್ಷಮೆ ನಾನು ಎನ್ನುವನು. ಕ್ಷಮೆಯಂತಹ ಗುಣ ಮತ್ತೊಂದಿಲ್ಲ. ಯಾರೇನು ಅನ್ಯಾಯ ಮಾಡಿದರೂ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಮರೆತು, ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಆಶಿಸಬೇಕಾದರೆ ಹೃದಯ ಎಷ್ಟು ಉದಾರವಾಗಿರಬೇಕು. ರಾಮಾಯಣದಲ್ಲಿ ಸೀತೆಯ ಶೀಲದಲ್ಲಿ ಈ ಗುಣವನ್ನು ಸುಂದರವಾಗಿ ಚಿತ್ರಿಸಿದ್ದಾನೆ ಕವಿ ವಾಲ್ಮೀಕಿ. ರಾವಣನ ವಧೆ ಆಯಿತು ಎಂಬ ಸಮಾಚಾರವನ್ನು ಹನುಮಂತ ಬಂದು ಸೀತೆಗೆ ಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ಇದನ್ನು ಕೇಳಿದಾಗ ಅವಳಿಗೆ ಪರಮಾನಂದವಾಗುವುದು. ಅವಳು ಆಗ, ಮಗು ನನಗೆ ಇಂತಹ ಪ್ರಿಯವಾದ ವಾರ್ತೆಯನ್ನು ತಂದಿರುವೆ. ನಿನಗೆ ಕೊಡುವುದಕ್ಕೆ ನನ್ನಲ್ಲಿ ಏನೂ ಇಲ್ಲವಲ್ಲ ಎಂದು ವ್ಯಥೆಪಡುತ್ತಾಳೆ. ಆಗ ಹನುಮಂತ ನಿಮಗೆ ಒಂದು ಸಾಧ್ಯ, ದಯವಿಟ್ಟು ಅದನ್ನು ಕೊಡಿ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಅದೇನು ಎಂದು ಕೇಳಿದಾಗ ನಿಮ್ಮನ್ನು ಹಿಂಸಿಸುತ್ತಿದ್ದ ರಾಕ್ಷಸಿಯರಿಗೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಬುದ್ಧಿ ಕಲಿಸಬೇಕೆಂದಿರುವೆ. ಅದಕ್ಕೆ ಅವಕಾಶ ಕೊಡಿ ಎಂದು ಕೇಳುತ್ತಾನೆ ಹನುಮಂತ. ಆಗ ಸೀತೆ, ರಾಕ್ಷಸಿಯರು ಪರಾಧೀನರು, ಅವರ ಸ್ವಾಮಿ ಹೇಳಿದಂತೆ ಮಾಡಿದರು. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಅವರನ್ನು ದೂರ ಕೂಡದು. ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಎಂತಹ ತಪ್ಪನ್ನು ಮಾಡಿದ್ದರೂ ಅದನ್ನು ಕ್ಷಮಿಸಬೇಕು. ತಪ್ಪನ್ನು ಮಾಡದವರು ಯಾರಿದ್ದಾರೆ? ಎನ್ನುತ್ತಾಳೆ ಜಾನಕಿ.

ಭಗವಂತ ಹೇಗೆ ಬಾಹ್ಯ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ನಮ್ಮನ್ನು ಆಕರ್ಷಿಸುವ ಅದ್ಭುತ ಕಾರ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಇದ್ದಾನೆಯೋ ಹಾಗೆಯೆ ಮನೆಮನೆಯಲ್ಲಿ ಯಾರ ಕಣ್ಣಿಗೂ ಬೀಳದೆ ದೈನಂದಿನ ಕೆಲಸ ಕಾರ್ಯಗಳನ್ನು ಸುಸೂತ್ರವಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತ, ಶಾಂತಿ ಸಮಾಧಾನಗಳನ್ನು ಚೆಲ್ಲುತ್ತಿರುವ ನಾರಿಯರ ಶೀಲದಲ್ಲಿಯೂ ತಾನಿರುವೆ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ.

ಬೃಹತ್ಸಾಮ ತಥಾ ಸಾಮ್ನಾಂ ಗಾಯತ್ರೀ ಛಂದಸಾಮಹಮ್ ।
ಮಾಸಾನಾಂ ಮಾರ್ಗಶೀರ್ಷೋಽಹಮೃತೂನಾಂ ಕುಸುಮಾಕರಃ ॥ ೩೫ ॥

ನಾನು ಸಾಮಗಳಲ್ಲಿ ಬೃಹತ್ಸಾಮ, ಛಂದಸ್ಸುಗಳಲ್ಲಿ ಗಾಯತ್ರಿ, ಮಾಸಗಳಲ್ಲಿ ಮಾರ್ಗಶೀರ್ಷ ಮತ್ತು ಪುತು ಗಳಲ್ಲಿ ವಸಂತ.

ಹಿಂದೆಯೆ ವೇದಗಳಲ್ಲಿ ನಾನು ಸಾಮವೇದವೆಂದು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಹೇಳಿರುವನು. ಇಲ್ಲಿ ಆ ಸಾಮವೇದದಲ್ಲಿ ಬರುವ ಬೃಹತ್ಸಾಮ ಎಂಬ ಭಾಗ ಮುಖ್ಯ. ಕಾಯಿಯೊಳಗೆ ತಿರುಳು ಇದ್ದಂತೆ. ವೇದಮಂತ್ರಗಳನ್ನು ಹಲವು ಛಂದಸ್ಸುಗಳಲ್ಲಿ ಬರೆದಿರುವರು. ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಗಾಯತ್ರಿ ಎಂಬುದು ಒಂದು ಛಂದಸ್ಸು. ಈ ಛಂದಸ್ಸಿನಲ್ಲಿಯೇ ಗಾಯತ್ರೀ ಮಂತ್ರ ಕೂಡ ಇರುವುದು. ಇಂದಿಗೂ ಕೂಡ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಹಿಂದೂವಿಗೂ ಗೊತ್ತಿರುವ ಪವಿತ್ರವಾದ ಮಂತ್ರ ಇದು. ಮೂರು ಲೋಕಗಳನ್ನೂ ಸೃಷ್ಟಿಸಿರುವ ಆ ಚೈತನ್ಯ, ನನ್ನ ಬುದ್ಧಿಯನ್ನು ಪ್ರಚೋದಿಸಲಿ ಎಂದು ಹೇಳುವುದು ಆ ಮಂತ್ರ. ಮಾಸಗಳಲ್ಲಿ ಮಾರ್ಗಶೀರ್ಷ ಎನ್ನುವನು. ಈ ಮಾಸದಲ್ಲಿಯೇ ವ್ರತಗಳು ಜಾಸ್ತಿ. ವೈದಿಕ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಈ ಮಾಸದಿಂದಲೇ ವರುಷ ಪ್ರಾರಂಭ ಆಗುತ್ತಿತ್ತು. ಚಂದ್ರ ಈ ಮಾಸದಲ್ಲಿ ಪೂರ್ಣಿಮೆಯ ದಿನ ಮಾರ್ಗಶಿರ ನಕ್ಷತ್ರ ರಾಶಿಯಲ್ಲಿ ಇರುವನು. ಪುತುಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲ ವಸಂತ ಬಹಳ ಆಹ್ಲಾದಕರವಾಗಿರು ವುದು. ಅತಿ ಛಳಿಯೂ ಇಲ್ಲ, ಅತಿ ಬಿಸಿಲೂ ಇಲ್ಲ. ಹೊರಗೆ ಪ್ರಕೃತಿಯೆಲ್ಲ ಚಿಗುರಿನಿಂದ ಕೂಡಿ ನೋಡಲು ಅಂದವಾಗಿ ಕಾಣುವುದು.

ದ್ಯೂತಂ ಛಲಯತಾಮಸ್ಮಿ ತೇಜಸ್ತೇಜಸ್ವಿನಾಮಹಮ್ ।
ಜಯೋಽಸ್ಮಿ ವ್ಯವಸಾಯೋಽಸ್ಮಿ ಸತ್ತ್ವಂ ಸತ್ತ್ವವತಾಮಹಮ್ ॥ ೩೬ ॥

ಮೋಸ ಮಾಡುವುದರಲ್ಲಿ ದ್ಯೂತವೂ, ತೇಜಸ್ವಿಗಳ ತೇಜಸ್ಸೂ ನಾನೇ ಆಗಿರುವೆನು. ನಾನು ಜಯಶಾಲಿಗಳ ಜಯ, ವ್ಯವಸಾಯಿಗಳ ವ್ಯವಸಾಯ ಮತ್ತು ಸಾತ್ವಿಕರ ಸತ್ತ್ವ.

ನಾನು ಮೋಸ ಮಾಡುವವರಲ್ಲಿ ದ್ಯೂತ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಆ ಮೋಸದ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಜಾಣ್ಮೆಯೂ ಇವನದೆ. ಆಟದಲ್ಲಿ ಇನ್ನೊಬ್ಬನನ್ನು ಸೋಲಿಸಬೇಕಾದರೆ ಆಡುವವನು ಬೀಳುವ ಗರದ ಮೇಲೆ ತನ್ನ ಆಟವನ್ನು ಆಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ತನಗೆ ಬೇಕಾದ ಗರ ಬಿದ್ದರೆ ಯಾರು ಬೇಕಾದರೂ ಗೆಲ್ಲುತ್ತಾರೆ, ಬೇಡದ ಗರ ಬಿದ್ದರೂ ಗೆಲ್ಲುವವನೇ ನಿಜವಾದ ಆಟಗಾರ. ಈ ಆಟವನ್ನು ಅನೇಕ ವೇಳೆ ಇನ್ನೊಬ್ಬನಲ್ಲಿರುವ ದುಡ್ಡನ್ನು ಸುಲಿಯುವುದಕ್ಕೆ ಆಡುತ್ತಾರೆ. ಕೌರವರು ಪಾಂಡವರನ್ನು ಸೋಲಿಸಿದ್ದು ಹೀಗೆ. ಇಲ್ಲಿ ರಹಸ್ಯವಾಗಿ ಗುಟ್ಟಾಗಿ ಏನನ್ನೂ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಕಳ್ಳತನ, ದರೋಡೆ, ಕೊಲೆ ಹಾಗಲ್ಲ. ಈ ಆಟದಲ್ಲಿ ಇಬ್ಬರೂ ಅದಕ್ಕೆ ಸಿದ್ಧರಾಗಿರುತ್ತಾರೆ. ಸುತ್ತಲೂ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಜನ ಇದನ್ನು ನೋಡಲು ನೆರೆದಿರು ವರು. ಇಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಬುದ್ಧಿವಂತಿಕಯಿಂದ ಒಬ್ಬ ಗೆಲ್ಲುವನು. ಇನ್ನೊಬ್ಬನ ಹಣವನ್ನು ಅಪಹರಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಹಲವು ರೀತಿಗಳಿವೆ. ಅವುಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲ ನಾನು ದ್ಯೂತ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ.

ತೇಜಸ್ ಎಂಬ ಪದ ಧ್ವನಿವೂರ್ಣವಾದುದು. ಒಬ್ಬ ತಾನು ಯಾರು ಎಂಬುದನ್ನು ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳಲೇಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಬ್ರಹ್ಮತೇಜಸ್ಸಾಗಲೀ ಕ್ಷಾತ್ರತೆಜಸ್ಸಾಗಲಿ ಅವನಲ್ಲಿ ಉಕ್ಕಿ ಬರುತ್ತಿರುವುದು! ನೋಡಿದವರು ಅದರಿಂದ ಆಕರ್ಷಿತರಾಗುವರು. ಒಬ್ಬನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಸಾರವೇ ತೇಜಸ್ಸು ಎಂಬ ಪದದಲ್ಲಿದೆ.

ಜಯಶಾಲಿಗಳಲ್ಲಿರುವ ಫಲವೇ ಜಯ. ಇವನು ಜಯಶಾಲಿಗಳ ಫಲಸ್ವರೂಪನಾಗಿದ್ದಾನೆ. ವ್ಯವಸಾಯಿಗಳಲ್ಲಿ ಎಂದರೆ ಕಷ್ಟಪಟ್ಟು ಕೆಲಸಮಾಡುವವರಲ್ಲಿ, ಅದು ಬೇಸಾಯ ಇರಬಹುದು, ಫ್ಯಾಕ್ಟರಿಗಳಲ್ಲಿ ಮಾಡುವ ಕೆಲಸ ಇರಬಹುದು, ಹಲವು ಕುಶಲಕಲೆಗಳು ಇರಬಹುದು, ಎಲ್ಲಿ ಯಾದರೂ ಆಗಲಿ ಒಬ್ಬ ಕಷ್ಟಪಟ್ಟು ಒಂದು ವಸ್ತುವನ್ನು ಉತ್ಪತ್ತಿಮಾಡುವುದರಲ್ಲಿ ನಿರತನಾಗಿರು ವನೊ ಆ ಶ್ರಮದ ಹಿಂದೆ ಇವನೇ ಇರುವನು. ಅಂದರೆ ನಮ್ಮ ಜೀವನದಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಅವನು ಹಾಸು ಹೊಕ್ಕಾಗಿರುವನು. ತೇಜಸ್ವಿಗಳಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚು ಕಾಣುವನು. ಇತರರಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲ ಎಂದಲ್ಲ. ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಆಕರ್ಷಿಸುವಷ್ಟು ಇಲ್ಲ ಅಷ್ಟೆ. ಹಾಗೆಯೆ ಶ್ರಮಜೀವಿಗಳ ಶ್ರಮದ ಹಿಂದೆಯೂ ಅವನೇ ಇರುವನು.

ವೃಷ್ಣೀನಾಂ ವಾಸುದೇವೋಽಸ್ಮಿ ಪಾಂಡವಾನಾಂ ಧನಂಜಯಃ ।
ಮುನೀನಾಮಪ್ಯಹಂ ವ್ಯಾಸಃ ಕವೀನಾಮುಶನಾ ಕವಿಃ ॥ ೩೭ ॥

ನಾನು ಯಾದವರಲ್ಲಿ ವಾಸುದೇವ, ಪಾಂಡವರಲ್ಲಿ ಧನಂಜಯ, ಮುನಿಗಳಲ್ಲಿ ವೇದವ್ಯಾಸ ಮತ್ತು ಕವಿಗಳಲ್ಲಿ ಉಶನಾ ಕವಿ.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಯಾದವರಲ್ಲಿ ವಸುದೇವನಿಗೆ ಮಗನಾಗಿ ಹುಟ್ಟಿದನು. ಈತ ಯಾದವಕುಲದಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಪ್ರಖ್ಯಾತನಾದವನು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಈಗ ಭಗವತ್ ಗೀತೆಯನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಿರುವವನೂ ಇವನೇ ಆಗಿರುವನು. ಪಾಂಡವರಲ್ಲಿ ಪ್ರಖ್ಯಾತನಾದ ಬಿಲ್ಲುಗಾರನಾದ ಅರ್ಜುನನ ಸಾಮರ್ಥ್ಯದ ಹಿಂದೆ ಇರುವುದು ಕೂಡ ಭಗವಂತನ ವಿಭೂತಿಯೆ. ಮುನಿಗಳು ಎಂದರೆ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಬಲ್ಲವರು ಎಂದು ಅರ್ಥ. ಅವರಲ್ಲಿ ವ್ಯಾಸನೇ ಇವನು. ವ್ಯಾಸರು ಮಹಾಭಾರತ, ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರ, ಭಾಗವತವನ್ನು ಬರೆದವರು ಎಂದು ಖ್ಯಾತಿ ಗಳಿಸಿರುವರು. ಕವಿಗಳು ಎಂದರೆ ಹಿಂದಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ದ್ರಷ್ಟಾರ, ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ತಿಳಿಯ ಬಲ್ಲವನು ಎಂದು ಅರ್ಥವಿತ್ತು. ಅದಕ್ಕೇ, ರವಿ ಕಾಣದ್ದನ್ನು ಕವಿ ಕಾಣುತ್ತಾನೆ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಅಂತಹ ಕವಿಗಳಲ್ಲಿ ಶುಕ್ರಾಚಾರ್ಯರು ಪ್ರಖ್ಯಾತರು. ಇವರು ಅಸುರರ ಗುರುಗಳು. ಈತನಿಗೆ ಸತ್ತವರನ್ನೆ ಬದುಕಿಸುವ ಶಕ್ತಿ ಇತ್ತು. ಬೃಹಸ್ಪತಿ ತನ್ನ ಮಗನಾದ ಕಚನನ್ನು ಶುಕ್ರಾಚಾರ್ಯನ ಬಳಿಗೆ ಆ ವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಕಲಿತುಕೊಂಡು ಬರುವಂತೆ ಹೇಳಿಕಳುಹಿಸುತ್ತಾನೆ.

ದಂಡೋ ದಮಯತಾಮಸ್ಮಿ ನೀತಿರಸ್ಮಿ ಜಿಗೀಷತಾಮ್ ।
ಮೌನಂ ಚೈವಾಸ್ಮಿ ಗುಹ್ಯಾನಾಂ ಜ್ಞಾನಂ ಜ್ಞಾನವತಾಮಹಮ್ ॥ ೩೮ ॥

ನಾನು ದಂಡಿಸುವವರ ಶಿಕ್ಷೆ, ಜಯಾಭಿಲಾಷೆಗಳ ನೀತಿ, ಗುಹ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಮೌನ, ಮತ್ತು ಜ್ಞಾನಿಗಳಲ್ಲಿ ಜ್ಞಾನ.

ಸಮಾಜ ಭದ್ರವಾಗಿರಬೇಕಾದರೆ ಅಲ್ಲಿ ಕೆಲವು ನೀತಿನಿಯಮಗಳನ್ನು ಪಾಲಿಸುವುದು ಅತ್ಯಂತ ಆವಶ್ಯಕ. ಯಾರು ಅದನ್ನು ಅತಿಕ್ರಮಿಸಿ ಹೋಗುವರೊ, ಸಮಾಜಘಾತುಕರಂತೆ ವರ್ತಿಸುವರೊ, ಅವರಿಗೆ ದಂಡನೆಯನ್ನು ಕೊಡಬೇಕು. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಕೋರ್ಟು, ಕಚೇರಿ, ಪೋಲೀಸು, ನ್ಯಾಯಾಧಿಪತಿ, ಜೈಲು ಮುಂತಾದುವುಗಳೆಲ್ಲಾ ಇರುವುದು. ಈ ದಂಡನೆಯ ಹಿಂದೆಯೂ ಭಗವಂತನೇ ಕೆಲಸಮಾಡು ತ್ತಿರುವನು.

ಜಯವನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕಾದರೆ ಕೆಲವು ನೀತಿಗಳನ್ನು ಅನುಸರಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ಒಂದು ಯಾವಾಗಲೂ ಫಲಕಾರಿಯಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದಕ್ಕಾಗಿಯೆ ಸಾಮ ದಾನ ಭೇದ ದಂಡ ಎಂದು ಚತುರೋಪಾಯಗಳನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸುವರು. ಈ ಚತುರೋಪಾಯಗಳ ಹಿಂದೆಲ್ಲ ಕೆಲಸಮಾಡುವುದೇ ಭಗವಂತನ ಶಕ್ತಿ.

ಗುಹ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಎಂದರೆ ಅತ್ಯಂತ ರಹಸ್ಯವಾದ ವಿಷಯವನ್ನು ಬಚ್ಚಿಡಬೇಕಾದರೆ ಅದನ್ನು ಮೌನದ ಗುಹೆಯಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಇಡಬೇಕು. ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ನಾವು ಯಾವುದನ್ನು ಹೇಳಬಾರದು ಎಂದು ಇರುತ್ತೇ ವೆಯೋ ಅದು ಹೇಗೊ ನಮ್ಮ ಅರಿವಿಲ್ಲದೆ ವ್ಯಕ್ತವಾಗಿ ಬಿಡುವುದು. ಆದಕಾರಣ ಬಚ್ಚಿಡಬೇಕಾದರೆ ಸುಮ್ಮನಿರಬೇಕು.

ಜ್ಞಾನಿಗಳು ಎಂದರೆ ಲೌಕಿಕ ಮತ್ತು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ತಿಳಿದವರು. ಎದುರಿಗೆ ಕಾಣುವುದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದು ಸುಲಭ. ಆದರೆ ಅದರ ಅಂತರಾಳಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಅದರ ನೈಜ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಅರಿಯಬೇಕಾದರೆ ಅದಕ್ಕೊಂದು ದೊಡ್ಡ ತಪಸ್ಸನ್ನೇ ಮಾಡಬೇಕು.ಇದೇನು ಸುಮ್ಮನೇ ಸಿಕ್ಕುವುದಿಲ್ಲ. ವಿಜ್ಞಾನ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಖ್ಯಾತಿಯನ್ನು ಗಳಿಸುವ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ನಮ್ಮ ಪುಷಿಗಳಿಗಿಂತ ಏನೂ ಕಡಮೆಯಲ್ಲ. ಆ ಸಾಮರ್ಥ್ಯದ ಹಿಂದೆ ಮತ್ತು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸಾಮರ್ಥ್ಯದ ಹಿಂದೆ ಇರುವುದು ಕೂಡ ಭಗವತ್ ವಿಭೂತಿಯೆ.

ಯಚ್ಚಾಪಿ ಸರ್ವಭೂತಾನಾಂ ಬೀಜಂ ತದಹಮರ್ಜುನ ।
ನ ತದಸ್ತಿ ವಿನಾ ಯತ್ ಸ್ಯಾನ್ಮಯಾ ಭೂತಂ ಚರಾಚರಮ್ ॥ ೩೯ ॥

ಅರ್ಜುನ, ಎಲ್ಲ ಭೂತಗಳಿಗೆ ಯಾವುದು ಕಾರಣವೋ ಅದು ಕೂಡ ನಾನೆ. ಸ್ಥಾವರ ಜಂಗಮಗಳಲ್ಲಿ ನನ್ನ ಹೊರತು ಯಾವುದೂ ಇಲ್ಲ.

ಎಲ್ಲ ಭೂತಗಳ ಬೀಜವೂ ಪರಮಾತ್ಮನಿಂದಲೇ ಬಂದಿದೆ. ಅವನೇ ಉಪಾದಾನ ಕಾರಣ ಮತ್ತು ನಿಮಿತ್ತ ಕಾರಣ ಆಗಿರುವನು. ಅವನಿಂದಲೇ ಎಲ್ಲವೂ ಬಂದಿದೆ. ಎಲ್ಲದರ ಹಿಂದೆಯೂ ಅವನೇ ಇರುವನು. ಅಲೆ ಸಾಗರದಿಂದ ಬಂದಿದೆ. ಸಾಗರ ಅಲೆಯ ಹಿಂದೆ ಇದೆ. ಹಾಗೆಯೆ ಸರ್ವವಸ್ತುಗಳ ಹಿನ್ನೆಲೆ ದೇವರೇ ಆಗಿದ್ದಾನೆ.

ಸ್ಥಾವರ ಜಂಗಮಗಳೆಲ್ಲ ನಾಮರೂಪದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದಾಗ ಬೇರೆಬೇರೆಯಾಗಿ ಕಾಣು ವುವು. ಆದರೆ ಅದರ ಅಂತರಾಳಕ್ಕೆ ಹೋದರೆ ಭಿನ್ನತೆಗಳೆಲ್ಲ ಮಾಯವಾಗುವುವು. ಪರಮಾತ್ಮನ ಮೇಲೆ ಅವನು ಕಾಣದಂತೆ ಹಲವಾರು ನಾಮರೂಪಗಳ ಬಣ್ಣವನ್ನು ಬಳೆದಿದ್ದೇವೆ. ಅದರ ಹಿಂದೆಲ್ಲ ಅವನೇ ಇರುವನು. ಸಕ್ಕರೆಯಿಂದ ಹಲವು ವಿಧದ ಗೊಂಬೆಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತೇವೆ. ಒಂದೊಂದನ್ನು ಒಂದೊಂದು ಹೆಸರಿನಿಂದ ಕರೆಯುತ್ತೇವೆ. ಆದರೆ ಅದು ಯಾವುದರಿಂದ ಆಗಿದೆ ಎನ್ನುವಾಗ, ಸಕ್ಕರೆಯಲ್ಲದೆ ಅಲ್ಲಿ ಬೇರಾವುದೂ ಇಲ್ಲ ಎಂದು ಹೇಳಬೇಕಾಗಿದೆ. ಪರಮಾತ್ಮನೆ ಎಲ್ಲಾ ವಸ್ತುಗಳ ಹಿಂದೆ ಹುದುಗಿಕೊಂಡಿರುವನು. ಎಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ನಾವು ನಾಮರೂಪಕ್ಕೆ ವಶರಾಗಿ ಅದರ ಮೋಹಕ್ಕೆ ಬಿದ್ದಿರುವೆವೋ ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಅದನ್ನು ದಾಟಿಹೋಗಲು ನಮಗೆ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಯಾವಾಗ ನಾವು ಅದನ್ನು ದಾಟಿಹೋಗುತ್ತೇವೆಯೊ ಆಗ ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಯಲ್ಲಿಯೂ ಪರಮಾರ್ಥ ತತ್ವವೊಂದೇ ಗೋಚರಿಸುವುದು.

ನಾಂತೋಽಸ್ತಿ ಮಮ ದಿವ್ಯಾನಾಂ ವಿಭೂತೀನಾಂ ಪರಂತಪ ।
ಏಷತೂದ್ದೇಶತಃ ಪ್ರೋಕ್ತೋ ವಿಭೂತೇರ್ವಿಸ್ತರೋ ಮಯಾ ॥ ೪ಂ ॥

ಅರ್ಜುನ, ನನ್ನ ದಿವ್ಯ ವಿಭೂತಿಗಳಿಗೆ ಅಂತ್ಯವಿಲ್ಲ. ವಿಭೂತಿಗಳ ವಿಸ್ತಾರವನ್ನು ನಾನು ಕೇವಲ ಸಂಕ್ಷೇಪದಿಂದ ಹೇಳಿದ್ದೇನೆ.

ಭಗವಂತನ ದಿವ್ಯ ವಿಭೂತಿಗಳಿಗೆ ಅಂತ್ಯವಿಲ್ಲ. ಅವನು ಅನಂತ ಸ್ವರೂಪ. ಅವನ ವಿಭೂತಿಯೂ ಅನಂತ ಸ್ವರೂಪವೆ. ಅದನ್ನು ವರ್ಣಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದು ಮುಂಚೆಯೇ ಹೇಳದೆ, ಕೆಲವನ್ನು ವಿವರಿಸಿ, ಹೀಗೆಯೆ ಅನಂತವಾಗಿದೆ ಎನ್ನಬೇಕಾಗಿದೆ. ಇಲ್ಲಿ ಸಂಕ್ಷೇಪದಿಂದ ಹೇಳಿದ್ದೇನೆ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಅವನ ವಿಭೂತಿಯ ರುಚಿಯನ್ನು ಮಾತ್ರ ತೋರಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಇದರಿಂದ ಅವನಿಗೆ ತೃಪ್ತಿಕೊಡುವುದಕ್ಕಲ್ಲ. ಅವನ ಅತೃಪ್ತಿಯನ್ನು ಹೆಚ್ಚಿಸಿ ಭಗವಂತ ಹೇಗಿರುವನೊ ಹಾಗೆ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಅವನನ್ನು ಪ್ರೋತ್ಸಾಹಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಇದು. ಭಗವಂತ ಹೇಳಿರುವ ಸಂಕ್ಷೇಪ ದಿಂದಲೇ ನಾವು ಅರಿಯಬಹುದು, ಅವನಿಲ್ಲದ ಸ್ಥಳವೇ ಇಲ್ಲ, ಅವನಿಲ್ಲದ ವಸ್ತುವೇ ಇಲ್ಲ ಎಂಬುದನ್ನು. ಅವನು ವಿಶ್ವದಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಪರಿವ್ಯಾಪ್ತನಾಗಿದ್ದಾನೆ.

ಯದ್ಯದ್ವಿಭೂತಿಮತ್ ಸತ್ತ್ವಂ ಶ್ರೀಮದೂರ್ಜಿತಮೇವ ವಾ ।
ತತ್ತದೇವಾವಗಚ್ಛ ತ್ವಂ ಮಮ ತೇಜೋಽಂಶಸಂಭವಮ್ ॥ ೪೧ ॥

ಯಾವ ಯಾವ ವಸ್ತು ವಿಭೂತಿಯುಳ್ಳದ್ದೊ, ಶ್ರೀಯುಕ್ತವೋ, ಅಥವಾ ಊರ್ಜಿತವಾಗಿದೆಯೊ ಅವೆಲ್ಲ ನನ್ನ ತೇಜಸ್ಸಿನ ಅಂಶವೆಂದು ತಿಳಿ.

ಎಲ್ಲಿ ವಿಭೂತಿ ಇರಲಿ, ಅದು ಯಾವ ಕಾರ್ಯಕ್ಷೇತ್ರಕ್ಕೆ ಬೇಕಾದರೂ ಸೇರಿರಲಿ–ಅದು ತಪಸ್ಸಾಗಿರಬಹುದು, ಶೌರ್ಯವಾಗಿರಬಹುದು, ಬುದ್ಧಿಯಾಗಿರಬಹುದು, ಜಾಣ್ಮೆಯಾಗಿರಬಹುದು, ಶ್ರಮವಾಗಿರಬಹುದು, ರಣರಂಗದಲ್ಲಾಗಲೀ ಮನೆಯಲ್ಲಾಗಲೀ ತೋರುವ ಸಾಮರ್ಥ್ಯ ಆಗಿರ ಬಹುದು, ಕಲೆಯಾಗಿರಬಹುದು, ಕವಿತ್ವ ಆಗಿರಬಹುದು, ಸಂಗೀತವಾಗಿರಬಹುದು, ಚಿತ್ರಕಲೆ ಆಗಿರ ಬಹುದು, ಕೊನೆಗೆ ಜೂಜು ಆಗಿರಬಹುದು, ಅದರ ಹಿಂದೆ ಇರುವುದೆಲ್ಲ ಭಗವಂತನ ಅಂಶವೇ. ಆಕಾಶದಲ್ಲಿ ನಕ್ಷತ್ರದಲ್ಲಿ ಅವನಿರುವನು, ಸೂರ್ಯ ಚಂದ್ರರಲ್ಲಿ ಇರುವನು, ಹಾರುವ ಹಕ್ಕಿಯಲ್ಲಿ ಇರುವನು, ಬೀಸುವ ಗಾಳಿಯಲ್ಲಿರುವನು, ತೊನೆಯುವ ಮರದಲ್ಲಿರುವನು, ಕಾಲದಲ್ಲಿರುವನು, ಜನನದಲ್ಲಿರುವನು, ಮರಣದಲ್ಲಿ ಅವನಿರುವನು. ನಾವು ಕಲ್ಲಿನಿಂದ ಕಟ್ಟಿದ ದೇವಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿ ಅವನನ್ನು ನೋಡಲು ಹೋಗುತ್ತೇವೆ. ಆದರೆ ಗೀತೆಯಲ್ಲಿ ಬರುವ ವಿಭೂತಿಯೋಗದ ಪ್ರಕಾರ ಈ ಭೂಮಂಡಲವೇ ಅವನ ಒಂದು ವಿರಾಟ್ ದೇವಾಲಯ. ಎಲ್ಲದರ ಹಿಂದೆ ಅವನು ಸ್ಪಂದಿಸು ತ್ತಿರುವನು. ಎಲ್ಲವೂ ಅವನ ಗರ್ಭಗುಡಿಯೆ, ಎಲ್ಲವೂ ಅವನ ಮಹಿಮೆಯನ್ನು ಸಾರುತ್ತಲೇ ಇರುವುವು. ನಮ್ಮ ದೇಹದಲ್ಲಿರುವ ಸೂಕ್ಷ್ಮಾತಿಸೂಕ್ಷ್ಮವಾದ ಜೀವಾಣುವಾಗಲೀ, ಹೊರಗೆ ಅನಂತ ಸೂರ್ಯರನ್ನೊಳಗೊಂಡ ನೀಹಾರಿಕೆಯಾಗಲೀ ಎಲ್ಲ ಕಡೆಯಲ್ಲಿಯೂ ಅವನು ಮಿಡಿಯುತ್ತಿರುವನು. ಭಗವಂತನ ಇಂತಹ ಭೂಮದರ್ಶನವನ್ನು ನಮಗೆ ಈ ಅಧ್ಯಾಯ ಕೊಡುವುದು. ವಿಭೂತಿ ಇರುವ ಕಡೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಆಕರ್ಷಿಸಿ ಬೆಳಗುವನು. ಎಲ್ಲಿ ಅದು ಕಡಮೆ ಇದೆಯೊ ಅಲ್ಲಿಯೂ ಅವನಿರುವನು. ಆದರೆ ಅದು ನಮ್ಮ ಜಡ ಬುದ್ಧಿಯನ್ನು ಆಕರ್ಷಿಸಲಾರದು ಅಷ್ಟೆ.

ಎಲ್ಲಿ ಶ್ರೀ ಇದೆಯೊ ಎಂದರೆ ಸಂಪತ್ತು ಮಂಗಳ ಶುಭ ಇವುಗಳೆಲ್ಲವು ಇವೆಯೊ ಅಲ್ಲೆಲ್ಲ ಭಗವಂತ ತುಂಬಿ ತುಳುಕುತ್ತಿರುವನು.

ಊರ್ಜಿತವಾಗಿ ಯಾವ ವಸ್ತು ಇರುವುದೊ ಅದರ ಹಿಂದೆ ಭಗವತ್ ಶಕ್ತಿ ಇದೆ. ಕಾಲ ಜಳ್ಳನ್ನು ತೂರಿ ಗಟ್ಟಿಯನ್ನು ಮಾತ್ರ ಇಟ್ಟುಕೊಳ್ಳುವುದು. ಎಷ್ಟೋ ಜನ ಕಾವ್ಯಗಳನ್ನು ಬರೆದರು, ಎಲ್ಲೊ ಕೆಲವು ಮಾತ್ರ ಉಳಿದಿವೆ. ಉಳಿದವುಗಳೆಲ್ಲ ಕಾಲನ ಕಸದ ಬುಟ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ನಾಮಾವಶೇಷವಾಗಿ ಹೋಗಿವೆ. ಹಾಗೆ ಉಳಿಯಬೇಕಾದರೆ ಅದರಲ್ಲಿ ಯಾವುದೊ ಒಂದು ಶಕ್ತಿ ಇದೆ. ಅದರಿಂದ ಮಾನವಕೋಟಿ ಪ್ರಯೋಜನವನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅದಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಅವು ಉಳಿದಿವೆ. ಅವಕ್ಕೆ ಇನ್ನೂ ಪಾತ್ರವಿದೆ ಸೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ. ಊರ್ಜಿತವಾಗಿ ನಿಂತಿರುವ ತೀರ್ಥವಾಗಬಹುದು, ಬೆಟ್ಟವಾಗ ಬಹುದು, ನದಿಯಾಗಬಹುದು, ಕಾವ್ಯವಾಗಬಹುದು, ಮಹಾಮಹಿಮರ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವಗಳಾಗಬಹುದು, ಇವುಗಳ ಹಿಂದೆಲ್ಲ ಭಗವಂತನ ವಿಭೂತಿ ಇದೆ. ಇದೆಲ್ಲ ಭಗವಂತನ ಅನಂತ ವಿಭೂತಿಯಲ್ಲಿ ಒಂದೆರಡು ಅಂಶಗಳನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಬೆಳಗುತ್ತಿವೆ. ಈ ಅಂಶ ಅವನ ಒಂದು ಕಿರಣ. ಅದೇ ಹೀಗಿದ್ದರೆ, ಎಲ್ಲಿಂದ ಈ ಕಿರಣಗಳೆಲ್ಲ ಬರುವುದೋ ಅದು ಇನ್ನೆಷ್ಟು ಭವ್ಯವಾಗಿರಬೇಕು! ಆ ಸ್ಥಿತಿ ವಾಕ್ ಮತ್ತು ವರ್ಣನೆಗೆ ಅತೀತ. ಅದನ್ನು ಕಂಡು ಅನುಭವಿಸಬೇಕೆ ಹೊರತು ಕೇಳಿ ತೃಪ್ತರಾಗುವ ಹಾಗಿಲ್ಲ.

ಅಥವಾ ಬಹುನೈತೇನ ಕಿಂ ಜ್ಞಾತೇನ ತವಾರ್ಜುನ ।
ವಿಷ್ಟಭ್ಯಾಹಮಿದಂ ಕೃತ್ಸ್ನಮೇಕಾಂಶೇನ ಸ್ಥಿತೋ ಜಗತ್ ॥ ೪೨ ॥

ಅಥವಾ ಅರ್ಜುನ, ಈ ವಿಭೂತಿಯನ್ನು ಅನೇಕ ವಿಧವಾಗಿ ಅರಿತುಕೊಂಡು ಪ್ರಯೋಜನವೇನು? ನಾನು ಈ ಜಗತ್ತನ್ನು ಒಂದೇ ಅಂಶದಿಂದ ಧರಿಸಿದ್ದೇನೆ.

ಈ ವಿಭೂತಿಯನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುತ್ತ ಹೋದರೆ ಇದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಅಂತ್ಯವಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಅವನು ಅನಂತಗುಣನು. ಯಾವ ಒಂದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡರೆ ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳ ಬಹುದೊ ಅದನ್ನು ತಿಳಿಯಬೇಕು. ಸುಮ್ಮನೆ ಅಂಶವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡರೆ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲ. ನಾವು ಮೂಲಕ್ಕೆ ಹೋಗಬೇಕು. ಆಗ ಇವೆಲ್ಲವೂ ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಈ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡವನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿ ಭಗವಂತ ಖಾಲಿಯಾಗಿ ಹೋಗಿಲ್ಲ. ಇದು ಒಂದು ಪಾತ್ರೆಯ ಹಾಲನ್ನು ಮೊಸರು ಮಾಡಿದರೆ ಹೇಗೆ ಹಿಂದಿನ ಹಾಲು ಹೋಗಿ ಬರೀ ಮೊಸರು ಮಾತ್ರ ಉಳಿಯುವುದೊ ಹಾಗಲ್ಲ. ದೇವರ ಯಾವುದೊ ಸಣ್ಣ ಅಂಶ ಈ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡವಾಗಿದೆ. ಅನಂತ ಸಾಗರದಲ್ಲಿ ಯಾವುದೊ ಒಂದು ಅಲ್ಪ ಭಾಗ ಮಾತ್ರ ಉತ್ತರ ದಕ್ಷಿಣ ಧ್ರುವಗಳಲ್ಲಿ ಘನೀಭೂತವಾದ ಮಂಜಿನ ಗಡ್ಡೆಯಂತೆ ತೇಲುತ್ತಿದೆ. ಉಳಿದ ಜಲ ಜಲರೂಪದಲ್ಲಿಯೇ ಇದೆ. ಹಾಗೆಯೇ ಪರಿಣಾಮದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದರೂ, ಪರಿಣಾಮಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕಿರುವುದು ಸ್ವಲ್ಪ, ಸಿಕ್ಕದೆ ಇರುವುದು ಬಹಳ. ವಿಭೂತಿಗೆ ಅತೀತವಾಗಿರುವುದೇ ಭಗವಂತನ ಬಹುಭಾಗ. ಯಾರಿಂದ ಈ ವಿಭೂತಿ ಬರುವುದೊ ಆ ಕಡೆ ನಾವು ಹೋಗಬೇಕಾಗಿದೆ. ಇದೊಂದು ಕೈಮರ ಅಷ್ಟೆ. ಇದು ತೋರುವೆಡೆ ನಡೆಯಬೇಕು. ಸುಮ್ಮನೆ ಕೈಮರವನ್ನು ತಬ್ಬಿ ಕುಳಿತುಕೊಂಡರೆ ಗುರಿ ಸೇರಲಾರೆವು.

೧೧. ವಿಶ್ವರೂಪದರ್ಶನಯೋಗ

ಅರ್ಜುನ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ :

ಮದನುಗ್ರಹಾಯ ಪರಮಂ ಗುಹ್ಯಮಧ್ಯಾತ್ಮಸಂಜ್ಞಿತಮ್ ।
ಯತ್ತ್ವಯೋಕ್ತಂ ವಚಸ್ತೇನ ಮೋಹೋಽಯಂ ವಿಗತೋ ಮಮ ॥ ೧ ॥

ನನ್ನ ಮೇಲೆ ಕೃಪೆ ಇಟ್ಟು, ಪರಮ ಗುಹ್ಯವೂ, ಆಧ್ಯಾತ್ಮವೆಂಬ ಹೆಸರುಳ್ಳದ್ದೂ ಆದ ಯಾವ ಬೋಧನೆಯನ್ನು ಮಾಡಿದೆಯೊ ಅದರಿಂದ ನನ್ನ ಈ ಮೋಹ ನಾಶವಾಯಿತು.

ಅರ್ಜುನ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ನನ್ನ ಮೇಲೆ ಕೃಪೆ ಇಟ್ಟು ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಭಗವಂತನ ಕೃಪೆ ನಮ್ಮ ಮೇಲೆ ಬರಬೇಕಾದರೆ ನಾವು ಅವನ ಶಿಷ್ಯರಾಗಬೇಕು. ಆಗಲೆ ಅವನ ಕೃಪೆ ನಮಗೆ ಇಳಿದು ಬರುವುದು. ನಾವು ಅವನಲ್ಲಿ ಶರಣಾಗತರಾಗಿ ದೇವರೇ ನನ್ನನ್ನು ಉದ್ಧಾರ ಮಾಡು ಎಂದು ಕೇಳಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಸಾಧಾರಣಮನುಷ್ಯನನ್ನು ಮೊರೆಹೊಕ್ಕರೆ ಸಾಕು, ಅವನು ತನ್ನ ಕೈಲಾದುದನ್ನೆಲ್ಲಾ ನಮ್ಮ ಸಹಾಯಕ್ಕೆ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಯಾವಾಗ ದೇವರನ್ನು ಮೊರೆ ಹೋಗುವೆವೊ ಅವನು ನಮ್ಮ ಉದ್ಧಾರಕ್ಕೆ ಸರ್ವವನ್ನೂ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು, ಭಗವಂತನ ಕೃಪೆ ಎಂಬ ತಂಗಾಳಿ ಯಾವಾಗಲೂ ಬೀಸುತ್ತಿದೆ. ಅದರಿಂದ ನಾವು ಪ್ರಯೋಜನ ಪಡೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದರೆ ನಾವು ನಮ್ಮ ಜೀವನದ ದೋಣಿಯ ಧ್ವಜಪಟವನ್ನು ಬಿಚ್ಚಿ ಬೀಸುವ ಗಾಳಿಯ ಸಹಾಯವನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಆಗ ಅದು ನಮ್ಮನ್ನು ಗುರಿ ಎಡೆಗೆ ತಳ್ಳುವುದು. ನಮ್ಮನ್ನು ಅವನಿಗೆ ಅರ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಆಗ ಗೊತ್ತಾಗುವುದು ಅವನು ಹೇಗೆ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿರುವನು ಎಂಬುದು.

ನೀನು ಹೇಳಿರುವುದು ಪರಮ ಗುಹ್ಯವಾಗಿರುವುದು. ಪರಮಾತ್ಮನ ರಹಸ್ಯವನ್ನು ನಾವು ಎಲ್ಲೊ ಹೊರಗೆ ಹುಡುಕಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಇದು ಹತ್ತಿರಕ್ಕೆ ಹತ್ತಿರ. ಇದು ನನ್ನ ಅಂತರಾಳದಲ್ಲೆ ಇದೆ. ಆದರೆ ನನ್ನ ಅಜ್ಞಾನದ ಪಾಚಿಯಿಂದ ಅದು ಕಾಣೆಯಾಗಿದೆ. ಯಾವಾಗ ಅಜ್ಞಾನವನ್ನು ಆಚೆಗೊಯ್ಯುವೆವೋ ಆಗ ಹಿಂದಿರುವ ಜ್ಞಾನಜಲ ಕಾಣುವುದು. ಯಾವುದೊ ಒಂದು ಬೆಲೆಬಾಳುವ ವಸ್ತುವನ್ನು ಒಂದು ಕಡೆ ಇಟ್ಟು ಬೀಗಹಾಕಿ ಬೀಗದ ಕೈಯನ್ನು ಇಟ್ಟ ಸ್ಥಳವನ್ನು ಮರೆತಿರುವೆವು. ಅದನ್ನು ನಾವೇ ಇಟ್ಟವರು. ನಮಗೇ ಮರೆತು ಹೋಗಿದೆ ಎಲ್ಲಿಟ್ಟೆವು ಎಂದು. ಅದರಂತೆಯೇ ಪರಮಾತ್ಮವಸ್ತು. ನಮ್ಮಲ್ಲಿಯೇ ಅದು ಇದೆ. ನಾನು ಎಂದು ಹೇಳುವ ಅಹಂಕಾರದ ಹಿಂದೆಯೇ ಅದು ಅವಿತಿದೆ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಹಿಂದಿನ ಅಧ್ಯಾಯದಲ್ಲಿ ಪಾಂಡವರಲ್ಲಿ ತಾನು ಧನಂಜಯ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಧನಂಜಯ ಎಂದು ತೋರುತ್ತಿರುವ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಹಿಂದೆ ನಿಜವಾಗಿರುವುದು ಪರಮಾತ್ಮನೆ. ಆದರೆ ಅಜ್ಞಾನದ ನಾನು ಎಂಬುದು ಅವನನ್ನು ಕಾಣದಂತೆ ಮಾಡಿ ತಾನೆ ತುಂಬ ದೊಡ್ಡವನು ಎಂದು ಮೆರೆಸುತ್ತಿದೆ. ಇದು ಕಸ್ತೂರಿ ಮೃಗದ ನಾಭಿಯಿಂದ ಬರುವ ಕಸ್ತೂರಿಯಂತೆ. ಮೊದಲು ಅದು ಪರಿಮಳವನ್ನು ಹುಡುಕಿಕೊಂಡು ಎಲ್ಲೆಲ್ಲೋ ಅಲೆಯುವುದು. ಕೊನೆಗೆ ಎಲ್ಲಿಯೂ ಸಿಕ್ಕದೆ ಸಾಕಾಗಿ ಮಲಗಿದಾಗ ಅದು ತನ್ನ ನಾಭಿಯಿಂದಲೇ ಬರುತ್ತಿದೆ ಎಂಬುದು ಹೊಳೆಯುವುದು.

ಇಲ್ಲಿ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ವಿದ್ಯೆಯ ರಹಸ್ಯವನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಪರಮಾತ್ಮ ನಮ್ಮ ಅಂತರಾಳದಲ್ಲಿ ಹೇಗೆ ಬೆಳಗುತ್ತಿರುವನೋ ಹಾಗೆಯೇ ಪ್ರಪಂಚದ ಸರ್ವ ವಸ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ಇರುವನು. ಕೆಲವು ಕಡೆ ಅವನು ತನ್ನ ವಿಭೂತಿಯಿಂದ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಕಾಣುತ್ತಿರುವನು,ಮತ್ತೆ ಕೆಲವು ಕಡೆ ಮೊಬ್ಬು ಮೊಬ್ಬಾಗಿ ಕಾಣುತ್ತಿರು ವನು. ಹೊರಗೆ ಅಷ್ಟೊಂದು ಅಜ್ಞಾನ ಮುಚ್ಚಿಕೊಂಡಿರುವುದರಿಂದ ಅವನು ಕಾಣುತ್ತಿಲ್ಲ. ಕಾಣದೆ ಇದ್ದರೂ ಅವನು ಇಲ್ಲದೆ ಇಲ್ಲ. ಅವನು ಸರ್ವಾಂತರ್ಯಾಮಿ. ವಿದ್ಯೆಗಳಲ್ಲಿ ಅಧ್ಯಾತ್ಮವಿದ್ಯೆ ಶ್ರೇಷ್ಠ ವಾದದು. ಅಂತಹ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದುದನ್ನು ಅರ್ಜುನನ ಮೇಲೆ ಕೃಪೆಯಿಟ್ಟು ಹೇಳಿರುವನು. ಈ ಪ್ರಪಂಚ ಅವನಿಂದಲೇ ಬಂದಿದೆ, ಅವನಲ್ಲಿಯೇ ಇದೆ. ಆದರೂ ನಮಗೆ ಅವನಷ್ಟು ಅಜ್ಞಾತವಾಗಿರುವುದು ಯಾವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಪರಮಾತ್ಮನ ಮೇಲೆ ಪರಮಾತ್ಮನಲ್ಲದ ಕಸದಿಂದ ಅವನನ್ನು ಕಾಣದಂತೆ ಮಾಡಿಕೊಂಡಿರುವವರು ನಾವೆ. ನಮ್ಮ ಹಿಂದೆ ಅವನಿರುವನು. ಆದರೆ ನಾವು ಅವನ ಮೇಲೆ ದೇಹ ಮನೋಬುದ್ಧಿ ಅಹಂಕಾರಗಳನ್ನು ಹಾಕಿ ಕಾಣದಂತೆ ಮಾಡಿರುವೆವು. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಎಷ್ಟು ಬರದಂತೆ ಮಾಡಿದರೂ ಬಿಡದೆ ಕಾಣುವ ವಿಭೂತಿಯನ್ನು ಭಗವಂತನದು ಎಂದು ತಿಳಿಯದೆ ಬರೀ ಆಯಾ ವಸ್ತುಗಳಿಗೆ ಮತ್ತು ವ್ಯಕ್ತಿಗಳಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಗಮನ ಕೊಡುತ್ತೇವೆ. ಈ ಶಕ್ತಿ ಯಾರದು, ಎಲ್ಲಿಂದ ಬರುತ್ತಿದೆ ಎಂದು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲು ಯತ್ನಿಸಿದರೆ ಅದು ನಮ್ಮನ್ನು ಭಗವಂತನ ಮೂಲಕ್ಕೆ ಒಯ್ಯುವುದು.

ನನ್ನ ಮೋಹ ನಾಶವಾಯಿತು ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಇವನ ಮೋಹ ಯಾವುದು? ನಾನು ಅರ್ಜುನ, ಈ ಯುದ್ಧದಲ್ಲಿ ಗುರುಹಿರಿಯರನ್ನು ರಾಜ್ಯದಾಸೆಗೆ ಕೊಲ್ಲುತ್ತಿರುವೆನು, ಇದೊಂದು ಮಹಾಪಾಪ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದ್ದ. ಆದರೆ ಈಗ ಅವನಿಗೆ ಗೊತ್ತಾಗುತ್ತಿದೆ. ಅರ್ಜುನನ ಹಿಂದೆ ನಿಜವಾಗಿ ನಿಂತು ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿರುವವನು ಭಗವಂತನೇ. ಇವನೊಂದು ನಿಮಿತ್ತ. ಪಾಪಪುಣ್ಯಗಳಾವುವೂ ಇಲ್ಲ ಇವನಿಗೆ. ಭಗವಂತ ತನ್ನ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಕೆಲವು ವ್ಯಕ್ತಿಗಳನ್ನು ಆರಿಸಿಕೊಂಡಾಗ ನಾವು ಅವನ ನಿಮಿತ್ತ ಆಗುವೆವು. ಒಂದು ರೇಡಿಯೋ ಮೂಲಕ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಹಾಡು ಬರುತ್ತಿದೆ. ಆ ಹಾಡನ್ನು ನಾವು ಮೆಚ್ಚುತ್ತೇವೆ. ರೇಡಿಯೋವನ್ನು ಹೊಗಳುವುದಿಲ್ಲ. ಇದರ ಮೂಲಕ ಅದು ಬರುತ್ತಿದೆಯೆ ಹೊರತು, ಇದೇ ಅದನ್ನು ಹಾಡುತ್ತಿಲ್ಲ. ಹಾಗೆಯೆ ಭಗವಂತನ ಶಕ್ತಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದು ಕೆಲವು ವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ಮೂಲಕ. ಸಾಧಾರಣ ಜನ ಆ ವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು ನೋಡುತ್ತಾರೆ, ಆ ಮನುಷ್ಯ ಮಾಡುವ ಕೆಲಸವನ್ನು ಕೊಂಡಾಡುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ಸತ್ಯ ಬೇರೆ. ಹೊಗಳಿಕೆಗೆ ಇವನು ಪಾತ್ರನಲ್ಲ. ಭಗವಂತನೊಬ್ಬನೇ ಹೊಗಳಿಕೆಗೆ ಪಾತ್ರ. ಇವನು ಇಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ಭಗವಂತ ಮತ್ತೆ ಯಾರನ್ನೊ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ತನ್ನ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ. ಅವನ ಕೆಲಸ ಯಾವುದೊ ಒಂದು ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಮೇಲೆ ನಿಂತಿಲ್ಲ. ಯಾವಾಗ ನಮ್ಮನ್ನು ನಿಮಿತ್ತವಾಗಿ ಆರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವನೊ ಆಗ ಧನ್ಯರಾಗುವವರು ನಾವು. ಅವನು ನಮ್ಮ ಮೇಲಿನ ಕೃಪೆಯಿಂದ ಇದನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸುತ್ತಿರುವನು.

ದೇವರು ತನ್ನ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳನ್ನು ಆರಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಎಲ್ಲಿ ಅವನ ಶಕ್ತಿ ಯಾವ ತಡೆಯೂ ಇಲ್ಲದೆ ಹರಿಯುವುದೊ ಅಂತಹ ವಸ್ತುವನ್ನು ಆರಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಕೊಳಲೂದುವವನು ಗಟ್ಟಿಯ ಬಿದಿರನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ. ಟೊಳ್ಳಾದ ಬಿದಿರನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಕೊಳಲು ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಅದರ ಮೂಲಕ ತನ್ನ ಗಾನವನ್ನು ಅವನು ಹೊರಸೂಸುವನು. ಕೊಳಲಿಗಲ್ಲ ಆ ಕೀರ್ತಿ. ಯಾರು ಅದನ್ನು ಊದುತ್ತಿರುವನೋ ಅವನಿಗೆ ಸಲ್ಲುವುದು.

ಭವಾಪ್ಯಯೌ ಹಿ ಭೂತಾನಾಂ ಶ್ರುತೌ ವಿಸ್ತರಶೋ ಮಯಾ ।
ತ್ವತ್ತಃ ಕಮಲಪತ್ರಾಕ್ಷ ಮಾಹಾತ್ಮ್ಯಮಪಿ ಚಾವ್ಯಯಮ್ ॥ ೨ ॥

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ, ಪ್ರಾಣಿಗಳ ಉತ್ಪತ್ತಿ ಸ್ಥಿತಿ ನಾಶದ ವಿಚಾರವಾಗಿ ನಿನ್ನಿಂದ ಕೇಳಿದೆ. ಅದೇ ರೀತಿ ನಿನ್ನ ಅವಿನಾಶಿಯಾದ ಮಹಾತ್ಮ್ಯವನ್ನು ಕೂಡ ವಿಸ್ತಾರವಾಗಿ ಕೇಳಿದೆನು.

ಅರ್ಜುನ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಂದ ಪ್ರಾಣಿಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಅವನೇ ಬೀಜಸ್ವರೂಪನಾಗಿರುವನು, ಎಲ್ಲ ಅವ ನಿಂದಲೇ ಬಂದಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಕೇಳಿದ. ಅವು ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಬಂದ ಮೇಲೆ ಅವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ರಕ್ಷಿಸುವವನು ಅವನೇ, ಮತ್ತು ಅಂತ್ಯಕಾಲದಲ್ಲಿ ಕೊಂಡೊಯ್ಯುವವನೂ ಅವನೇ ಎಂಬುದನ್ನು ಕೇಳಿದ. ಅವನ ಮಹಾತ್ಮ್ಯೆ ಅವ್ಯಯವಾದುದು. ಎಂದಿಗೂ ನಾಶವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾವುದರ ಮೂಲಕ ಅದು ವ್ಯಕ್ತವಾಗುವುದೋ ಅದು ನಾಶವಾಗಬಹುದು. ಆದರೆ ಅವನ ಮಹಾತ್ಮ್ಯೆಗೆ ನಾಶವಿಲ್ಲ. ಅವನು ಬೇರೊಂದು ವಸ್ತು ಮತ್ತು ವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ಮೂಲಕ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುವನು. ವಸ್ತು ವ್ಯಕ್ತಿಗಳೆಲ್ಲ ನಿಮಿತ್ತಗಳಷ್ಟೆ. ಒಂದು ನಿಮಿತ್ತ ಹೋದರೆ ಮತ್ತೊಂದು ನಿಮಿತ್ತವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವನು. ಅವನಿಗೆ ನಿಮಿತ್ತಕ್ಕೇನು ದಾರಿದ್ರ್ಯವಿಲ್ಲ.

ಏವಮೇತದ್ಯಥಾತ್ಥ ತ್ವಮಾತ್ಮಾನಂ ಪರಮೇಶ್ವರ ।
ದ್ರಷ್ಟುಮಿಚ್ಛಾಮಿ ತೇ ರೂಪಮೈಶ್ವರಂ ಪುರುಷೋತ್ತಮ ॥ ೩ ॥

ಪರಮೇಶ್ವರ, ನೀನು ನಿನ್ನನ್ನು ಯಾವ ರೀತಿ ಹೇಳಿರುವೆಯೊ ಅದು ಹಾಗೆಯೇ ಸರಿ. ಆದರೂ ನಿನ್ನ ವಿಶ್ವರೂಪವನ್ನು ನೋಡಲು ಇಚ್ಛಿಸುತ್ತೇನೆ.

ಅರ್ಜುನ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ, ನಿನ್ನನ್ನು ಯಾವ ರೀತಿ ವಿವರಿಸಿಕೊಂಡಿರುವೆಯೋ ಅದು ಹಾಗೆಯೆ ಸರಿ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಇನ್ನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಸಾಧಾರಣ ವ್ಯಕ್ತಿಯಂತೆ ನೋಡುವುದಿಲ್ಲ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ಎರಡು ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವಗಳಿವೆ. ಒಂದು ತಾತ್ಕಾಲಿಕವಾಗಿ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಸಾರಥಿಯಾಗಿರುವುದು. ಮತ್ತೊಂದು ಅವನ ವಿಭುರೂಪ. ಆ ರೂಪದಲ್ಲಿ ಈ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡವನ್ನೆಲ್ಲ ಸೃಷ್ಟಿಸಿ ಪಾಲಿಸುತ್ತಿರುವನು ಮತ್ತು ಕೊನೆಗೆ ತನ್ನಲ್ಲಿಯೇ ಸೆಳೆದುಕೊಳ್ಳುವನು. ಈ ಸೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಓತಪ್ರೋತನಾಗಿರುವನು. ಅವನಿಲ್ಲದ ಎಡೆಯಿಲ್ಲ. ಅವನ ಜ್ಞಾನಕ್ಕೆ, ಶಕ್ತಿಗೆ, ಪವಿತ್ರತೆಗೆ ಒಂದು ಅಂತ್ಯವಿಲ್ಲ. ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಅನುಮಾನಿಸದೆ ಅರ್ಜುನ ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಅವನಿಗೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಸಖನಲ್ಲ, ಸರಿಸಮಾನನಲ್ಲ. ಅವನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಪರಮೇಶ್ವರ. ಇವನಾದರೋ ಅವನ ಶಿಷ್ಯ, ಅವನ ಭಕ್ತ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಬೋಧನೆ ಅರ್ಜುನನ ಮನಸ್ಸಿನ ಮೇಲೆ ಅದ್ಭುತವಾದ ಪರಿಣಾಮವನ್ನು ಉಂಟು ಮಾಡಿದೆ. ಆದರೂ ನಿನ್ನ ಈಶ್ವರೀರೂಪವನ್ನು ನೋಡಬೇಕೆಂದು ಬಯಸುವೆನು ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಈಶ್ವರೀರೂಪ ಎಂದರೆ ಅವನು ಪ್ರಪಂಚವನ್ನೆಲ್ಲ ಹೇಗೆ ನಡೆಸುತ್ತಿರುವನು ಮತ್ತು ಧ್ವಂಸ ಮಾಡುತ್ತಿರುವನು ಎಂಬುದನ್ನು ನೋಡಬಯಸವನು. ಸಾಮಾನ್ಯ ರೂಪಿನಲ್ಲಿಯೂ ಪರಮಾತ್ಮ ನಿದ್ದಾನೆ. ಆದರೆ ಅವನ ಈಶ್ವರೀರೂಪು ಆಕರ್ಷಕವಾಗಿದೆ. ಮಿಲಿಟರಿ ಕಮ್ಯಾಂಡರ್ ಚೀಫ್ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಮಕ್ಕಳೊಡನೆ ಇರುವಾಗ ಅವರೊಡನೆ ಆಡುತ್ತಿರುವನು. ಅವನಿಗೆ ಮಿಲಿಟರಿಯ ಯಾವ ಯೂನಿಫಾರಂ ಇಲ್ಲ. ಸಾದಾ ಡ್ರೆಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಇರುವನು. ಆದರೆ ಅವನೆ ಒಂದು ಮಿಲಿಟರಿ ಪೆರೇಡಿನಲ್ಲಿ ಹೋಗುವಾಗ, ತನ್ನ ಯೂನಿಫಾರಂ ಧರಿಸಿ, ತನಗೆ ಬಂದ ಮೆಡಲುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಹಾಕಿಕೊಂಡು ಬಹಳ ಠೀವಿಯಿಂದ ಹೋಗುವನು. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಸಿಪಾಯಿಯೂ ಅವನನ್ನು ಅಷ್ಟು ಗೌರವದಿಂದ ಕಾಣು ವನು. ಅವನ ಒಂದು ಮಾತು, ಒಂದು ಸನ್ನೆ ಇತರರಿಗೆ ಆಜ್ಞೆ, ಮತ್ತು ಶಾಸನ. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಮಕ್ಕಳೂ ಕೂಡ ಈ ಡ್ರೆಸ್ಸಿನಲ್ಲಿರುವ ತಮ್ಮ ಅಪ್ಪನ್ನನ್ನು ನೋಡಲು ಹೋಗುವರು. ಅಲ್ಲಿ ಅವನ ಠೀವಿಯನ್ನು ನೋಡಿ ಬೆರಗಾಗುವರು. ಅರ್ಜುನ ಕೂಡ ಅದರಂತೆಯೇ ಅವನ ಐಶ್ವರ್ಯರೂಪವನ್ನು ನೋಡ ಬಯಸುವನು.

ಮನ್ಯಸೇ ಯದಿ ತಚ್ಛಕ್ಯಂ ಮಯಾ ದ್ರಷ್ಟುಮಿತಿ ಪ್ರಭೋ ।
ಯೋಗೇಶ್ವರ ತತೋ ಮೇ ತ್ವಂ ದರ್ಶಯಾತ್ಮಾನಮವ್ಯಯಮ್ ॥ ೪ ॥

ಪ್ರಭು! ಅದನ್ನು ನಾನು ನೋಡಲು ಸಾಧ್ಯ ಎಂದು ನೀನು ಭಾವಿಸಿದರೆ, ಯೋಗೇಶ್ವರ, ಅಕ್ಷಯವಾದ ನಿನ್ನ ರೂಪವನ್ನು ತೋರಿಸು.

ಅರ್ಜುನ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಕೇಳಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದಾನೆ ನನಗೆ ಅದನ್ನು ನೋಡಲು ಸಾಧ್ಯವಾದರೆ ತೋರಿಸು ಎಂದು. ಇವನಿಗೇನೊ ನೋಡಬೇಕೆಂಬ ಆಸೆ ಇದೆ. ಆದರೆ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಒಂದು ವಸ್ತುವನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕಾದರೆ ಆಸೆಯೊಂದೆ ಸಾಲದು. ಅದಕ್ಕೆ ಯೋಗ್ಯತೆ ಕೂಡ ಇರಬೇಕು. ಎಷ್ಟು ಜನ ಹುಡುಗರಿಗೆ ಪರೀಕ್ಷೆಯಲ್ಲಿ ರ್ಯಾಂಕ್ ಬರಬೇಕೆಂದು ಆಸೆ ಇಲ್ಲ. ಆದರೆ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಆ ಯೋಗ್ಯತೆ ಇದೆಯೆ? ಆದಕಾರಣವೆ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಆಸೆ ಇದ್ದರೂ ಅದಕ್ಕೆ ತಾನು ಯೋಗ್ಯನೊ ಅಲ್ಲವೊ ಎಂಬುದು ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ಅವನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲಾರ. ಅದನ್ನು ಗುರು ಮಾತ್ರ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳ ಬಲ್ಲ. ಶಿಷ್ಯನ ಯೋಗ್ಯತೆ ಏನು, ಇವನೆಷ್ಟನ್ನು ಅರಗಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಅರಿತು ಅದಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಬೋಧನೆಯನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಮಕ್ಕಳು ಏನೇನೊ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ತಿನ್ನಬೇಕೆಂದು ಬಯಸು ವುವು. ಆದರೆ ಮನೆಯಲ್ಲಿರುವ ತಾಯಿಗೆ ಈ ಮಕ್ಕಳ ಜೀರ್ಣಶಕ್ತಿ ಎಷ್ಟುಮಟ್ಟಿನದು ಎಂಬುದು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಅದಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಅವರಿಗೆ ಬಡಿಸುವಳೆ ಹೊರತು ಅವರು ಕೇಳಿದ್ದನ್ನೆಲ್ಲ ಕೊಡುವುದಿಲ್ಲ. ಇಲ್ಲಿಯೂ ಕೂಡ ಅರ್ಜುನ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ನೀನು ಈಶ್ವರೀರೂಪವನ್ನು ನನಗೆ ತೋರಿಸಲೇಬೇಕು ಎಂದು ಕೇಳುವುದಿಲ್ಲ. ನಾನು ಅದನ್ನು ನೋಡಲು ಶಕ್ತನಾಗಿದ್ದೇನೆ ಎಂದು ನೀನು ಭಾವಿಸಿದರೆ ತೋರು ಎನ್ನುವನು. ತೋರಿಸುವುದು ಬಿಡುವುದು ಅದನ್ನೆಲ್ಲಾ ದೇವರ ಪಾಲಿಗೆ ಬಿಡುವನು. ಅನೇಕರು ದೇವರನ್ನು ನೋಡಬೇಕೆಂದು ಆಶಿಸುವರು. ಅವನು ಸಾಮಾನ್ಯ ರೂಪಿನಲ್ಲಿ ಬಂದು ನಿಂತರೆ ಅವನನ್ನು ದೇವರು ಎಂದು ನಾವು ನಂಬುವುದೇ ಇಲ್ಲ. ಅವನೇನಾದರೂ ವಿಶೇಷ ರೂಪಿನಂತೆ ಪ್ರಕಟವಾದರೆ ನಾವು ಅದನ್ನು ತಾಳಲಾರದೆ ಮೂರ್ಛೆ ಬೀಳುತ್ತೇವೆ. ನರೇಂದ್ರ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಬಳಿಗೆ ಬಂದು ದೇವರಿದ್ದಾನೆಯೆ, ಅವನನ್ನು ನೀವು ತೋರಿಸುವಿರಾ ಎಂದು ಕೇಳಿದಾಗ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಅವನನ್ನು ಸ್ಪರ್ಶಿಸಿದರು. ಅವನ ಎದುರಿಗೆ ಇರುವ ವಸ್ತು ಮಾಯ ವಾಗತೊಡಗಿತು. ಅವನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವೇ ಕರಗತೊಡಗಿತು. ಆಗ ಅವನು ಅರಚಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಅಯ್ಯೊ ನೀವು ಏನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವಿರಿ, ನನಗೆ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಅಪ್ಪ ಇದ್ದಾರೆ, ಅಮ್ಮ ಇದ್ದಾರೆ ಎಂದು. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ನಗುತ್ತ ಸಾಕು ಇವತ್ತಿಗೆ ಇಷ್ಟೆ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ನರೇಂದ್ರನು ಉತ್ಸಾಹದಿಂದ ಕೇಳುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ಬರುವುದನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಅರ್ಹತೆಯನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಂಡಿದ್ದನೆ? ಇಲ್ಲ. ಅವನು ಇನ್ನೂ ಅದಕ್ಕೆ ಅಣಿಯಾಗಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ಸಹಸ್ರಾರು ಕಿಲೋವಾಟ್ ವಿದ್ಯುತ್ಶಕ್ತಿ ಒಂದು ಸಣ್ಣ ತಂತಿಯಲ್ಲಿ ಹರಿಯತೊಡಗಿದರೆ, ಆ ತಂತಿ ಕರಗಿಹೋಗುವುದು. ಹಾಗೆಯೇ ದೇವರನ್ನು ನೋಡಬೇಕಾದರೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಅಣಿಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಆಗಲೇ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ.

ಪಶ್ಯ ಮೇ ಪಾರ್ಥ ರೂಪಾಣಿ ಶತಶೋಽಥ ಸಹಸ್ರಶಃ ।
ನಾನಾವಿಧಾನಿ ದಿವ್ಯಾನಿ ನಾನಾವರ್ಣಾಕೃತೀನಿ ಚ ॥ ೫ ॥

ನಾನಾ ವಿಧವಾದ ದಿವ್ಯವಾದ ಅನೇಕ ವರ್ಣ ಮತ್ತು ಆಕೃತಿಗಳುಳ್ಳ ನನ್ನ ಅಸಂಖ್ಯಾತ ರೂಪಗಳನ್ನು ನೋಡು.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಮಾರ್ಗದರ್ಶಕನಂತೆ ಮುಂಚೆಯೇ ಅವನ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಏನೇನನ್ನು ನೋಡುವನೊ ಅದಕ್ಕೆ ಅಣಿಮಾಡುವನು. ನಾನಾ ವಿಧವಾದ ರೂಪಗಳು ಇಲ್ಲಿವೆ. ಒಂದಲ್ಲ ಬಗೆಬಗೆಯ ರೂಪಗಳು. ಯಾವ ಯಾವ ರೂಪದಲ್ಲಿ ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಕೆಲಸಮಾಡುತ್ತಿರುವನೊ ಅವನ್ನೆಲ್ಲಾ ನೋಡುತ್ತಾನೆ. ಈ ರೂಪಗಳೋ ದಿವ್ಯವಾದುವು ಸುಂದರವಾದುವುಗಳು ಮತ್ತು ಭವ್ಯವಾದುವುಗಳು. ಇಂತಹ ರೂಪವನ್ನು ಅವನು ಜಾಗ್ರತಾವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿ ಎಂದೂ ನೋಡಿರಲಿಕ್ಕಿಲ್ಲ. ಆ ರೂಪಗಳಾದರೂ ಅನೇಕ ಬಣ್ಣಗಳಿಂದ ಕೂಡಿವೆ. ಅದೊಂದು ಬಣ್ಣಬಣ್ಣದ ಸಂತೆ. ಅನೇಕ ಆಕೃತಿಗಳುಳ್ಳ ರೂಪ ಅದು. ಅದಕ್ಕೆ ಒಂದು ರೂಪವಲ್ಲ ಇರುವುದು. ಹಲವಾರು ರೂಪಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದೆ. ಅವು ಅಸಂಖ್ಯಾತ. ಇವುಗಳನ್ನು ನೋಡುವಾಗ ನಮ್ಮ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ತತ್ತರಿಸುವುದು. ಇಂದ್ರಿಯಾ ತೀತ ಅನುಭವವನ್ನು ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ಭಾಷೆಯ ಮೂಲಕ ವಿವರಿಸಬೇಕಾದರೆ ಕಷ್ಟ. ಅದಕ್ಕೆ ಹಲವು ಆಕಾರ ಬಣ್ಣ ಭಾವಗಳ ಸಹಾಯ ಬೇಕು. ಇದುವರೆಗೆ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಇಂದ್ರಿಯಜನ್ಯ ಅನುಭವ ಮಾತ್ರ ಪರಿಚಯವಾಗಿತ್ತು. ಈಗ ಅವನು ಎಂದಿಗೂ ನೋಡದ ಕೇಳದ ಅನುಭವಿಸದ ಅನುಭವಕ್ಕೆ ಸಿದ್ಧನಾಗಬೇಕು. ಮನೆ ಹಿಂದಿನ ಕೊಳದಲ್ಲಿ ಈಜುತ್ತಿದ್ದವರನ್ನು ಭೋರ್ಗರೆದು ಮೊರೆಯುತ್ತಿರುವ ಪರ್ವತದಂತೆ ಎದ್ದು ಬೀಳುತ್ತಿರುವ ಅಸಂಖ್ಯಾತ ಅಲೆಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ ಅನಂತಸಾಗರದ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಬಿಟ್ಟಂತಿದೆ.

ಪಶ್ಯಾದಿತ್ಯಾನ್ ವಸೂನ್ ರುದ್ರಾನಶ್ವಿನೌ ಮರುತಸ್ತಥಾ ।
ಬಹೂನ್ಯದೃಷ್ಟಪೂರ್ವಾಣಿ ಪಶ್ಯಾಶ್ಚರ್ಯಾಣಿ ಭಾರತ ॥ ೬ ॥

ಅರ್ಜುನ! ಆದಿತ್ಯರನ್ನು ವಸುಗಳನ್ನು ರುದ್ರರನ್ನು ಅಶ್ವಿನಿ ದೇವತೆಗಳನ್ನು ಮರುದ್ಗಣಗಳನ್ನು ಮತ್ತು ಹಿಂದೆ ಎಂದೂ ನೋಡದಿರುವ ಅನೇಕ ಆಶ್ಚರ್ಯಗಳನ್ನು ನೋಡು.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವೇ ಒಂದು ಪರದೆ ಆಯಿತು. ಹೇಗೆ ಸಿನಿಮಾ ಪರದೆಯ ಮೇಲೆ ಬೀಳುವುದೊ ಹಾಗೆಯೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನೆಂಬ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಪರದೆಯ ಮೇಲೆ ವಿಶ್ವರೂಪವೆಂಬ ದೃಶ್ಯ ಬೀಳಲು ಮೊದಲಾಗು ವುದು. ಅದು ಏನೇನು ಎಂಬುದು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನೇ ಹಿಂದಿನಿಂದ ನಿಂತು ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ವಿಸ್ತರಿಸುತ್ತಿರು ವನು. ಅಲ್ಲಿ ವಿಭೂತಿಯೋಗದಲ್ಲಿ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಹೇಳಿದ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳೆಲ್ಲರೂ ಇಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳುವರು. ಆದಿತ್ಯರು, ರುದ್ರರು, ವಸುಗಳು ಅಶ್ವಿನೀ ದೇವತೆಗಳು ಮತ್ತು ಮರುದ್ಗಣಗಳೆಲ್ಲರೂ ಇರುವರು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನೆಂಬ ಪರದೆಯಮೇಲೆ ಹಿಂದೆ ಅರ್ಜುನ ಎಂದೂ ನೋಡದ ಆಶ್ಚರ್ಯವನ್ನು ನೋಡುತ್ತಾನೆ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನೆಂಬ ವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು ಅರ್ಜುನ ಒಬ್ಬ ಸಾಮಾನ್ಯ ವ್ಯಕ್ತಿ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದ್ದ. ಅವನು ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಸಖನಾಗಿದ್ದ. ಈಗ ತತ್ತ್ವಜ್ಞಾನಿ ಎಂದು ಗೊತ್ತಾಯಿತು ಮತ್ತು ಅರ್ಥವಾಯಿತು. ಒಂದು ಹೆಜ್ಜೆ ಮುಂದೆ ಹೋಗಿ ಅವನು ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಗುರು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಲೋಕಗುರುವಾದ ಭಗವಂತನೆ ಎಂಬುದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಆ ಭಗವಂತ ಈಗ ವಿಶ್ವರೂಪದ ಪೋಷಾಕಿನಲ್ಲಿ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುತ್ತಿರುವನು. ಇದು ಅವನ ಐಶ್ವರೀರೂಪ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಸಾಮಾನ್ಯವಾದ ತನ್ನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ವಿಶ್ವರೂಪವನ್ನು ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ತೋರುವನು.

ಇಹೈಕಸ್ಥಂ ಜಗತ್ಕೃತ್ಸ್ನಂ ಪಶ್ಯಾದ್ಯ ಸಚರಾಚರಮ್ ।
ಮಮ ದೇಹೇ ಗುಡಾಕೇಶ ಯಚ್ಚಾನ್ಯದ್ದ್ರಷ್ಟುಮಿಚ್ಛಸಿ ॥ ೭ ॥

ಅರ್ಜುನ! ಇಲ್ಲಿ ನನ್ನ ದೇಹದ ಒಂದು ಕಡೆಯಲ್ಲಿ ಚರಾಚರವಾದ ಜಗತ್ತನ್ನು ನೋಡು ಮತ್ತು ಬೇರೆ ಯಾವುದನ್ನು ನೋಡಬೇಕೆಂದು ಇಚ್ಛಿಸುವೆಯೊ ಅದನ್ನು ನೋಡು.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ದೇಹದಲ್ಲೆ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡವೆಲ್ಲ ಇದೆ. ಈ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡದಲ್ಲಿರುವ ಚರಾಚರ ವಸ್ತುಗಳೆಲ್ಲ ಅಲ್ಲಿವೆ. ಭೂತ ವರ್ತಮಾನ ಭವಿಷ್ಯತ್ ಎಲ್ಲವೂ ಅಲ್ಲಿದೆ. ಈಗ ಏನಾಗುತ್ತಿದೆ ಕುರುಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ಅದನ್ನು ನೋಡಬೇಕಾದರೆ ನೋಡಬಹುದು. ಮುಂದೆ ಏನಾಗುವುದು ಅದನ್ನು ಬೇಕಾದರೆ ನೋಡ ಬಹುದು. ವಿಶ್ವರೂಪದಲ್ಲಿ ಬರುವ ಭಗವಂತನ ಸ್ವರೂಪ ಸುಂದರವಾದ ಮನೋಹರವಾದ ರೂಪವಲ್ಲ. ಇದನ್ನು ನೋಡತ್ತಿದ್ದರೆ ಇನ್ನೂ ನೋಡಬೇಕು ಎನಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ನೋಡಿದ ತತ್ಕ್ಷಣ ಕಣ್ಣುಮುಚ್ಚಿಕೊಳ್ಳುವಷ್ಟು ಕಾಂತಿಯಿಂದ ಕೂಡಿದೆ. ಭಗವಂತನ ಸಾಧಾರಣ ರೂಪ ಅರುಣ ಸಂಧ್ಯಾರಾಗದ ಮೋಡಗಳ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಸೂರ್ಯನಂತೆ ನೋಡಲು ಮನೋಹರವಾಗಿರುವುದು. ಎಷ್ಟುಹೊತ್ತು ಬೇಕಾದರೂ ಅದನ್ನು ನೋಡುತ್ತಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ಮಧ್ಯಾಹ್ನದ ದಹಿಸುತ್ತಿರುವ ಸೂರ್ಯನನ್ನು ಒಂದು ಕ್ಷಣ ನೋಡುವುದಕ್ಕೆ ಕಷ್ಟವಾಗುವುದು. ವಿಶ್ವರೂಪ ಈ ಗುಂಪಿಗೆ ಸೇರಿದ್ದು. ಅದನ್ನು ನಮ್ಮ ಸಾಧಾರಣ ಕಣ್ಣಿನಿಂದ ನೋಡಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಅದಕ್ಕೆ ಬೇರೆ ಒಂದು ಕನ್ನಡಕ ಬೇಕಾಗುವುದು.

ನ ತು ಮಾಂ ಶಕ್ಯಸೇ ದ್ರಷ್ಟುಮನೇನೈವ ಸ್ವಚಕ್ಷುಷಾ ।
ದಿವ್ಯಂ ದದಾಮಿ ತೇ ಚಕ್ಷುಃ ಪಶ್ಯ ಮೇ ಯೋಗಮೈಶ್ವರಮ್ ॥ ೮ ॥

ಆದರೆ ನಿನ್ನ ಕಣ್ಣಿನಿಂದಲೇ ನನ್ನನ್ನು ನೋಡಲು ಶಕ್ತನಾಗಲಾರೆ. ನಿನಗೆ ದಿವ್ಯವಾದ ಚಕ್ಷುಸ್ಸನ್ನು ಕೊಡುತ್ತೇನೆ. ನನ್ನ ಈಶ್ವರೀ ರೂಪವನ್ನು ನೋಡು.

ನಮ್ಮ ಕಣ್ಣು ಜಡ ಕಣ್ಣು. ಕಣ್ಣು ಮುಂದಿರುವ ಸಾಮಾನ್ಯವಾದುದನ್ನು ಮಾತ್ರ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳ ಬಹುದು. ಕಣ್ಣಮುಂದೆ ಇದ್ದರೂ, ಅದು ತುಂಬಾ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾಗಿದ್ದರೆ, ಅಥವಾ ಅದು ತುಂಬಾ ದೂರದಲ್ಲಿದ್ದರೆ ಅದನ್ನು ಅರಿಯಲಾರರು. ಅದಕ್ಕೇ ಸೂಕ್ಷ್ಮ ವಸ್ತುವನ್ನು ಒಂದು ಮೈಕ್ರಾಸ್ಕೋಪಿನ ಕೆಳಗಡೆ ಇಡುವರು. ಆಗ ನಮಗೆ ಮುಂಚೆ ಕಾಣದ ಒಂದು ಹೊಸ ಪ್ರಪಂಚವೇ ತೋರುವುದು. ಅದರಂತೆಯೇ ದೂರದಲ್ಲಿರುವುದನ್ನು ನೋಡಬೇಕಾದರೆ ಟೆಲಿಸ್ಕೋಪನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಆ ಟೆಲಿಸ್ಕೋಪಿನ ಮೂಲಕ ಸೂರ್ಯ, ಚಂದ್ರ ಮುಂತಾದವುಗಳು ನಮ್ಮ ಹತ್ತಿರ ಇರುವಂತೆ ಭಾಸವಾಗುವುವು. ಅಲ್ಲಿ ಹಲವು ವಿವರಗಳನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಈಗ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ತೋರುತ್ತಿರುವ ದೃಶ್ಯ ಭಗವಂತನ ವಿಶ್ವರೂಪ. ಇದೊಂದು ಅತೀಂದ್ರಿಯದ ಅನುಭವ. ಇದನ್ನು ನೋಡಬೇಕಾದರೆ ಅತೀಂದ್ರಿಯ ನಯನಗಳೇ ಬೇಕಾಗುವುದು. ಯಾರು ತನ್ನ ವಿಶ್ವರೂಪವನ್ನು ತೋರುವನೋ, ಅವನೇ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಅದನ್ನು ನೋಡುವುದಕ್ಕೆ ದಿವ್ಯ ಚಕ್ಷುವನ್ನೂ ಕೊಡುವನು. ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವುದನ್ನು ಮತ್ತೊಬ್ಬನಿಗೆ ತೋರಿಸುವುದೇ ಒಂದು ದೊಡ್ಡಸ್ತಿಕೆಯಲ್ಲ. ತೋರಿಸಿದ್ದನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿದು ಕೊಳ್ಳುವಂತೆ ಮಾಡಬೇಕು. ಅತೀಂದ್ರಿಯದ ಅನುಭವದ ತಾಪವನ್ನು ಸಹಿಸುವುದಕ್ಕೆ ವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು ಅಣಿ ಮಾಡಬೇಕು. ಅರ್ಜುನನನ್ನು ಮೊದಲು ಅಣಿಮಾಡುವನು.

ಆಗಲೇ ಕುರುಕ್ಷೇತ್ರದಿಂದ ಬಹಳ ದೂರದಲ್ಲಿ ಅರಮನೆಯಲ್ಲಿ ಕುಳಿತಿರುವ ಅಂಧ ಧೃತರಾಷ್ಟ್ರನ ಹತ್ತಿರ ಇರುವ ಸಂಜಯನಿಗೂ ಈ ಅನುಭವ ಆಗುವುದು. ಅರ್ಜುನ ದಿವ್ಯಚಕ್ಷುಸ್ಸನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಂಡ ಮೇಲೆ ಏನನ್ನು ನೋಡುವನೋ ಅದನ್ನು ಸಂಜಯನೂ ನೋಡುವನು. ವ್ಯಾಸರ ವರದ ಮೂಲಕ ಸಮರ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ಹೊರಗೆ ಏನಾಗುತ್ತಿದೆ, ಮತ್ತು ಯಾರ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಏನಾಗುತ್ತಿದೆ ಅದನ್ನೆಲ್ಲ ನೋಡಬಹುದಾಗಿತ್ತು. ಅರ್ಜುನ ಏನನ್ನು ನೋಡುತ್ತಾನೆಯೋ ಅದು ಸಂಜಯನಿಗೂ ಕಾಣುವುದು. ಅದನ್ನು ಧೃತರಾಷ್ಟ್ರನಿಗೆ ವಿವರಿಸುವನು.

ಸಂಜಯ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ :

ಏವಮುಕ್ತ್ವಾ ತತೋ ರಾಜನ್ ಮಹಾಯೋಗೇಶ್ವರೋ ಹರಿಃ ।
ದರ್ಶಯಾಮಾಸ ಪಾರ್ಥಾಯ ಪರಮಂ ರೂಪಮೈಶ್ವರಮ್ ॥ ೯ ॥

ರಾಜನೆ, ಮಹಾಯೋಗೇಶ್ವರನಾದ ಹರಿಯು ಹೀಗೆ ಹೇಳಿ ಅನಂತರ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ತನ್ನ ವಿಶ್ವರೂಪವನ್ನು ತೋರಿದನು.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಯೋಗೇಶ್ವರ. ಏನನ್ನು ಬೇಕಾದರೂ ತಾನು ಅನುಭವಿಸಬಲ್ಲ ಮತ್ತು ಅದನ್ನು ಮತ್ತೊಬ್ಬ ಅನುಭವಿಸುವಂತೆ ಮಾಡಬಲ್ಲ ದಿವ್ಯಶಕ್ತಿ ಇತ್ತು. ಅವನು ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ತನ್ನ ವಿಶ್ವರೂಪ ವನ್ನು ತೋರುತ್ತಾನೆ ಮತ್ತು ಅದನ್ನು ನೋಡುವುದಕ್ಕೆ ದಿವ್ಯ ಕಣ್ಣುಗಳನ್ನು ಕೂಡ ಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ಮಹಾಭಾರತದಲ್ಲಿ ಇನ್ನು ಕೆಲವರಿಗೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ತನ್ನ ವಿಶ್ವರೂಪವನ್ನು ತೋರುತ್ತಾನೆ. ಉದ್ಯೋಗ ಪರ್ವದಲ್ಲಿ ದುರ್ಯೋಧನನಿಗೆ ಸಂಧಿ ಮಾಡಿಕೊ ಎಂದು ಒಡಂಬಡಿಸಲು ಬಂದಾಗ, ಅವನನ್ನು ಹಿಡಿದು ಹಗ್ಗದಿಂದ ಕಟ್ಟುವಂತೆ ಆಳುಗಳಿಗೆ ಆಜ್ಞಾಪಿಸಿದನು. ಆಗ ಅಲ್ಲಿರುವವರೆಲ್ಲ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಂತೆ ಕಾಣುತ್ತಾರೆ. ಯಾರನ್ನು ಕಟ್ಟುವುದು ಎಂದು ಕಕ್ಕಾಬಿಕ್ಕಿಯಾಗುತ್ತಾರೆ. ಭೀಷ್ಮನಂತಹ ಜ್ಞಾನಿಗಳು ಭಗವಂತನ ವಿಶ್ವರೂಪಕ್ಕೆ ಮಣಿದರು. ಆದರೆ ಭಂಡನಾದ ದುರ್ಯೋಧನನಾದರೋ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಒಬ್ಬ ಮಾಯಾವಿ, ನಮ್ಮನ್ನು ವಂಚಿಸಲು ಇದನ್ನು ಮಾಡಿರುವನು ಎಂದು ಹೇಳಿದನು. ದುರ್ಯೋಧನ ತನ್ನ ಕಣ್ಣಿನಿಂದಲೇ ವಿಶ್ವರೂಪವನ್ನು ನೋಡಿದ. ಆದರೆ ಅದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲು ಯೋಗ್ಯತೆ ಅವನಿಗೆ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಈ ಯೋಗ್ಯತೆಯನ್ನು ನಾವು ಸಾಧನೆಯ ಮೂಲಕ ಸಾಧಿಸಬೇಕು. ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ದೇವರೆ ಎದುರಿಗೆ ಬಂದು ನಿಂತುಕೊಂಡು ನಾನು ದೇವರು ಎಂದರೆ ಎಷ್ಟು ಜನ ಇದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳ ಬಲ್ಲರು!

ಯುದ್ಧವಾದ ಮೇಲೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ದ್ವಾರಕೆಗೆ ಹಿಂದಿರುಗುತ್ತಿದ್ದಾಗ ಉದಂಕನೆಂಬ ಪುಷಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ನನ್ನು ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಿಕೊಂಡಾಗ ವಿಶ್ವರೂಪವನ್ನು ತೋರಿಸಿದನು. ಶಾಂತಿಪರ್ವದಲ್ಲಿ ನಾರಾಯಣ ನಾರದರಿಗೆ ತನ್ನ ವಿಶ್ವರೂಪವನ್ನು ತೋರಿಸಿದ ಕೆಲವು ವರ್ಣನೆಗಳಿವೆ. ಆದರೆ ಎಲ್ಲೂ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಕಂಡ ವಿಶ್ವರೂಪದಂತೆ ಇಲ್ಲ. ಇಲ್ಲಿ ಅವನ ರುದ್ರಾವತಾರವೆ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಕಾಣುವುದು. ದ್ವಾಪರ ಯುಗದ ಕೊನೆ. ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಸಂಹಾರ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಸಿದ್ಧನಾದ ಭಗವಂತನನ್ನು ನೋಡುವೆವು. ರೈತ ತನ್ನ ಕೈಯಲ್ಲಿ ಕುಡುಗೋಲನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಬಲಿತ ತೆನೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಹೇಗೆ ಕೀಳುವನೊ ಹಾಗೆ, ಭಗವಂತ ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ನಿರ್ನಾಮ ಮಾಡುತ್ತಿರುವನು.

ವಿಶ್ವರೂಪದರ್ಶನವೆಂಬುದು ಒಂದು ಅಪೂರ್ವ ಅನುಭವ. ಸಾಧಾರಣವಾಗಿ ಭಗವಂತನ ಸೌಮ್ಯರೂಪವನ್ನು ಭಕ್ತರು ಬಯಸುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ಇಲ್ಲಿ ಬರುವ ದೃಶ್ಯವಂತೂ ಭೀಕರವಾಗಿದೆ, ಭಯಾನಕವಾಗಿದೆ. ಇದನ್ನು ಸಹಿಸಬೇಕಾದರೆ ಗಂಡೆದೆ ಬೇಕು. ಸತ್ಯ ಸುಂದರವಾಗಿರುವಂತೆ ಕಠೋರ ವಾಗಿಯೂ ಇರುವುದು. ಅದರ ಒಂದು ಭಾಗ ಸುಂದರ, ಮತ್ತೊಂದು ಭಾಗ ಕಠೋರ. ಅವನು ವನಮಾಲಿ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ರುಂಡಮಾಲಿ. ವರ ಮತ್ತು ಅಭಯಗಳನ್ನು ಕೊಡುವ ಕೈಗಳೇ ಅಲ್ಲ ಅವನಿಗಿರುವುದು. ನಿರ್ದಯವಾಗಿ ಅನಾವಶ್ಯಕವಾದುದನ್ನೆಲ್ಲ ಧ್ವಂಸಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಶಸ್ತ್ರಸನ್ನದ್ಧ ನಾಗಿರುವನು ಮತ್ತೊಂದು ಕೈಯಲ್ಲಿ. ಪ್ರಪಂಚದ ಮತ್ತಾವ ಸಾಹಿತ್ಯದಲ್ಲಿಯೂ ಇಂತಹ ಭಗವ ದ್ಭಾವನೆ ದೊರಕುವುದಿಲ್ಲ.

ಅನೇಕವಕ್ತ್ರನಯನಮನೇಕಾದ್ಭುತದರ್ಶನಮ್ ।
ಅನೇಕದಿವ್ಯಾಭರಣಂ ದಿವ್ಯಾನೇಕೋದ್ಯತಾಯುಧಮ್ ॥ ೧೦ ॥

ಅನೇಕ ಮುಖಗಳು, ಕಣ್ಣುಗಳು ಇರುವ, ಅನೇಕ ಅದ್ಭುತ ದರ್ಶನಗಳು ಇರುವ, ದಿವ್ಯಾಭರಣಗಳಿಂದ ಅಲಂಕೃತವಾದ ಮತ್ತು ಎತ್ತಿ ಹಿಡಿಯಲ್ಪಟ್ಟ ಅನೇಕ ದಿವ್ಯಾಯುಧಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ . . . .

ಇಲ್ಲಿ ಅನಂತವನ್ನು ಸಾಂತದ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ವಿವರಿಸಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿದೆ. ಭಗವಂತನನ್ನು ಹಲವು ರೀತಿ ವಿವರಿಸಲು ಯತ್ನಿಸಿರುವರು. ಒಂದೇ, ನೇತಿ ನೇತಿ, ಇದಾವುದೂ ಅಲ್ಲ, ಎಂದು ಹೇಳುವುದು. ನಮಗೆ ಕಾಣುವುದೆಲ್ಲ ದೇಶಕಾಲ ನಿಮಿತ್ತದ ಒಳಗೆ ಇರುವುದು. ಅನಂತವನ್ನು ಇದರ ಮೂಲಕ ಹಿಡಿಯುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ತೂತಿನ ಬಲೆಯಲ್ಲಿ ಗಾಳಿಯನ್ನು ಹಿಡಿಯುವುದಕ್ಕೆ ಯತ್ನಿಸಿದಂತೆ ಅದು. ಎರಡನೆಯದೆ ಪರಸ್ಪರ ವಿರೋಧಗಳಿಂದ ಅವನನ್ನು ವಿವರಿಸಲು ಯತ್ನಿಸುವುದು. ಅದು ಅಣುವಿಗೆ ಅಣು, ಮಹತ್ತಿಗೆ ಮಹತ್ತು. ಅದು ಹತ್ತಿರದಲ್ಲಿದೆ ಮತ್ತು ದೂರದಲ್ಲಿದೆ. ಅದು ಎಲ್ಲ ವಸ್ತುಗಳ ಒಳಗೆ ಇದೆ, ಮತ್ತು ಎಲ್ಲ ವಸ್ತುಗಳ ಹೊರಗೆ ಇದೆ, ಅದು ಚಲಿಸುತ್ತಿದೆ, ಚಲಿಸುತ್ತಿಲ್ಲ ಇತ್ಯಾದಿ. ಉಪನಿಷತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಈ ರೀತಿ ವಿವರಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಆಗದುದನ್ನು ವಿವರಿಸಲು ಯತ್ನಿಸುವರು. ಮೂರನೆಯ ಮಾರ್ಗವೇ ಎಲ್ಲ ಸದ್ಗುಣಗಳನ್ನೂ, ಜ್ಞಾನವನ್ನೂ, ಶಕ್ತಿಯನ್ನೂ, ಪವಿತ್ರತೆಯನ್ನೂ ಒಂದು ವ್ಯಕ್ತಿಗೆ ಆರೋಪ ಮಾಡುವುದು. ಈ ವಿವರಣೆ ಕೂಡ ಅಪೂರ್ಣವಾಗಿದೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಇದು ತನಗೆ ವಿರೋಧವಾದುದನ್ನು ತ್ಯಜಿಸುವುದು. ಗೀತೆಯಲ್ಲಿ ಬರುವ ಭಾವನೆಯಾದರೋ ಮೇಲೆ ಹೇಳಿದ ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನೆಲ್ಲ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವುದು. ಜೊತೆಗೆ ಕಾಲರುದ್ರನ ಗುಣಗಳನ್ನು ಕೂಡ ಅದಕ್ಕೆ ಬೆರಸು ವುದು. ಅದು ಏಕಕಾಲದಲ್ಲಿ ಸುಂದರವಾಗಿದೆ ಮತ್ತು ಭೀಕರವಾಗಿದೆ. ಅದನ್ನು ನೋಡಿದರೆ ಭಕ್ತಿ ಗೌರವಗಳು ನಮ್ಮ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಸ್ಫುರಿಸುವುದು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಅಂಜಿಕೆ ಆಶ್ಚರ್ಯಗಳೂ ಉಂಟಾಗು ವುವು. ಇದು ಬರೀ ನಮ್ಮ ಹೃದಯಕ್ಕೆ ಆನಂದವನ್ನು ಕೊಡುವ ದೇವರಲ್ಲ, ಭೀಕರವಾದ ನಗ್ನ ಸತ್ಯವನ್ನು ಹೃದಯ ಕಂಪಿಸುವ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ಹೇಳುವುದು.

ಅವನಿಗೆ ಅನೇಕ ಮುಖಗಳು. ಎಲ್ಲಿ ನೋಡಿದರೂ ಅವನೇ ಕಾಣುತ್ತಿರುವನು. ಅವನಿಗೆ ಅನೇಕ ಕಣ್ಣುಗಳು. ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ನೋಡುತ್ತಿವೆ ಆ ಕಣ್ಣುಗಳು. ಯಾವುದನ್ನು ಅದರ ಮುಂದೆ ಬಚ್ಚಿಡುವಂತೆ ಇಲ್ಲ. ಹೊರಗೆ ಆಗುತ್ತಿರುವುದನ್ನು ಮಾತ್ರ ನೋಡುವ ಕಣ್ಣುಗಳಲ್ಲ ಅವು, ಹೃದಯವನ್ನು ತೂರಿ ನೋಡಬಲ್ಲವು. ಅನೇಕ ಅದ್ಭುತ ದರ್ಶನಗಳನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಿರುವನು. ಒಂದು ರೂಪವಲ್ಲ, ಒಂದು ಆಕಾರವಲ್ಲ, ಒಂದು ಬಣ್ಣವಲ್ಲ, ಮನುಷ್ಯ ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲ ಎಲ್ಲಾ ಆಕಾರಗಳ ಹಿಂದೆಯೂ ಅವನು ಇರುವನು. ದಿವ್ಯ ಆಭರಣಗಳಿಂದ ಅವನು ಅಲಂಕೃತನಾಗಿರುವನು. ವಿರಾಟ್ರೂಪಿಯಾದ ಭಗವಂತನಿಗೆ ವಿರಾಟ್ ಪ್ರಕೃತಿಯೇ ಅಲಂಕಾರವನ್ನು ಮಾಡಿದೆ. ಅವನಿಗೆ ಒಂದು ಜೊತೆಯಲ್ಲ ಕೈಗಳು, ಎಲ್ಲೆಲ್ಲೂ ಅವನ ಕೈಗಳೇ, ಒಂದೊಂದು ಕೈಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಒಂದೊಂದು ಬಗೆಯ ಆಯುಧ. ಒಂದೊಂದನ್ನು ನಾಶಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಒಂದೊಂದು ಬಗೆಯ ಆಯುಧಗಳನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸುವನು. ಆಯುಧಗಳು ಕೂಡ ಎತ್ತಿ ಹಿಡಿಯಲ್ಪಟ್ಟಿವೆ. ಉಪಯೋಗಕ್ಕೆ ಅಣಿಯಾಗಿವೆ, ಕೇವಲ ಅಲಂಕಾರಕ್ಕೆ ಅಲ್ಲ.

ದಿವ್ಯಮಾಲ್ಯಾಂಬರಧರಂ ದಿವ್ಯಗಂಧಾನುಲೇಪನಮ್ ।
ಸರ್ವಾಶ್ಚರ್ಯಮಯಂ ದೇವಮನಂತಂ ವಿಶ್ವತೋಮುಖಮ್ ॥ ೧೧ ॥

ದಿವ್ಯವಾದ ಮಾಲೆಗಳನ್ನು ವಸ್ತ್ರಗಳನ್ನು ಧರಿಸಿರುವ, ದಿವ್ಯ ಗಂಧದಿಂದ ಅನುಲಿಪ್ತನಾದ ಸರ್ವ ಆಶ್ಚರ್ಯ ಮಯನೂ ಅನಂತನೂ ವಿಶ್ವತೋಮುಖನೂ ಆದ ದೇವರನ್ನು ತೋರಿಸಿದನು.

ಅವನು ದಿವ್ಯ ಮಾಲೆಯನ್ನು ಧರಿಸಿರುವನು. ಬಾಡುವ ಹೂಗಳಿಂದ ಮಾಡಿದ ಮರ್ತ್ಯರ ಮಾಲೆಯಲ್ಲ. ನಯನ ಮನೋಹರವಾದ ವಸ್ತ್ರಗಳಿಂದ ಅಲಂಕೃತನಾಗಿರುವನು. ಅವನು ಲೇಪಿಸಿ ಕೊಂಡಿರುವ ಗಂಧ ದಿಸೆದಿಸೆಗೆ ಪರಿಮಳವನ್ನು ಬೀರುತ್ತಿವೆ. ಅವನು ಆಶ್ಚರ್ಯದಂತೆ ಕಾಣುತ್ತಿರು ವನು. ಇಂತಹ ರೂಪ ನಮ್ಮ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಎಂದೂ ಹೊಳೆದಿಲ್ಲ. ಅವನು ಧರಿಸಿದ ಹಾರ, ಉಟ್ಟ ಬಟ್ಟೆ, ಪೂಸಿದ ಗಂಧ ಇವುಗಳನ್ನು ಮಾನವ ಇದುವರೆಗೆ ಕಂಡು ಕೇಳಿ ಅನುಭವಿಸಿ ಅರಿಯ. ಅದಕ್ಕೆ ಅಂತಹ ಆಶ್ಟರ್ಯಪರವಶನಾದುದು.

ಅವನು ಅನಂತ. ಎಲ್ಲಿ ನೋಡಿದರೂ ಅವನೇ ಕಾಣುತ್ತಿರುವನು, ಅವನಿಗೆ ಒಂದು ಆದಿ ಅಂತ್ಯವಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲಾ ರೂಪಗಳ ಹಿಂದೆಯೂ ಅವನೇ ಇರುವನು.

ದಿವಿ ಸೂರ್ಯಸಹಸ್ರಸ್ಯ ಭವೇದ್ಯುಗಪದುತ್ಥಿತಾ ।
ಯದಿ ಭಾಃ ಸದೃಶೀ ಸಾ ಸ್ಯಾದ್ಭಾಸಸ್ತಸ್ಯ ಮಹಾತ್ಮನಃ ॥ ೧೨ ॥

ಸಹಸ್ರ ಸೂರ್ಯನ ಪ್ರಭೆಯು ಒಂದೇ ಸಲ ಆಕಾಶದಲ್ಲಿ ಉಂಟಾದರೆ ಅದನ್ನು ಆ ಮಹಾತ್ಮನ ತೇಜಸ್ಸಿಗೆ ಹೋಲಿಸ ಬಹುದು.

ಸೂರ್ಯ ಯಾವಾಗಲೂ ಜ್ಞಾನಕ್ಕೆ ನಿಂತಿರುವನು. ಹೇಗೆ ಅವನು ಉದಿಸಿದರೆ ಕತ್ತಲೆ ತೊಲುಗುವುದೊ ಹಾಗೆ ಜ್ಞಾನಭಾಸ್ಕರನೆದುರಿಗೆ ಅಜ್ಞಾನ ಮಾಯವಾಗುವುದು. ಸೂರ್ಯ ಸ್ವಯಂಜ್ಯೋತಿಃಸ್ವರೂಪ. ಅವನು ಗ್ರಹಾದಿಗಳಿಗೆ ಬೆಳಕನ್ನು ದಾನ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಅದರಂತೆಯೆ ಪರಮಾತ್ಮ ಸ್ವಯಂಜ್ಯೋತಿಃ ಸ್ವರೂಪ. ಅವನು ಬೆಳಗುವುದರಿಂದ ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಉಳಿದುವುಗಳೆಲ್ಲ ಬೆಳಗುವುವು. ಒಂದು ಸೂರ್ಯನ ಪ್ರಭೆಯನ್ನೇ ನಾವು ಸಹಿಸುವುದು ಕಷ್ಟವಾಗುವುದು. ಹಾಗಿರುವಾಗ ಸಹಸ್ರ ಸೂರ್ಯನ ಪ್ರಭೆ ಆಕಾಶದಲ್ಲಿದ್ದರೆ ಆಗ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಆಗುವ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ನಾವು ಕುರಿತು ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ನಮ್ಮ ಜಡ ಕಣ್ಣುಗಳು ಈಗಿರುವ ಕಾಂತಿಗಿಂತ ಎರಡು ಮೂರಷ್ಟು ಆಗುತ್ತ ಬಂದರೆ ಅದನ್ನು ನೋಡುವ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಕಣ್ಣು ತುಂಬ ಕಡಮೆ ಪ್ರಕಾಶಮಾನವಾದುದನ್ನು ಅರಿಯಲಾರದು. ಹಾಗೆಯೇ ಅತಿಪ್ರಕಾಶವನ್ನು ಕೂಡ ಅರಿಯಲಾರದು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅರ್ಜುನ ನಿಗೆ ದಿವ್ಯಚಕ್ಷುಸ್ಸನ್ನು ದಾನಮಾಡಿರುವುರಿಂದ ಬಹುಶಃ ಅದರ ಸಹಾಯದಿಂದ ಅವನು ಸ್ವಲ್ಪಹೊತ್ತು ನೋಡುವ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿರಬಹುದು. ಗೊತ್ತಿರುವುದರ ಸಹಾಯದಿಂದ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲದ ವಸ್ತುವನ್ನು ವಿವರಿಸುವುದು ರೂಢಿ. ಸೂರ್ಯ ಪ್ರಭೆಯ ಪರಿಚಯ ನಮಗೆ ಇದೆ. ಅದಕ್ಕಿಂತ ಸಹಸ್ರಪಾಲು ಜಾಸ್ತಿ ಎಂದರೆ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಅದನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಆಧಾರ ಸಿಕ್ಕುವುದು.

ತತ್ರೈಕಸ್ಥಂ ಜಗತ್ಕೃತ್ಸ್ನಂ ಪ್ರವಿಭಕ್ತಮನೇಕಧಾ ।
ಅಪಶ್ಯದ್ದೇವದೇವಸ್ಯ ಶರೀರೇ ಪಾಂಡವಸ್ತದಾ ॥ ೧೩ ॥

ಆಗ ಅನೇಕ ಪ್ರಕಾರವಾಗಿ ವಿಭಾಗವಾಗಿರುವ ಜಗತ್ತೆಲ್ಲವೂ ದೇವದೇವನ ಶರೀರದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಕಡೆ ಇರುವುದನ್ನು ಅರ್ಜುನ ನೋಡಿದನು.

ಆಗ ಮನುಷ್ಯಲೋಕ, ಪಿತೃಲೋಕ, ಸ್ವರ್ಗಲೋಕ, ಪಾತಾಳ, ನರಕ ಮುಂತಾದ ಲೋಕಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಅಲ್ಲಿ ನೋಡುತ್ತಾನೆ. ಇಡೀ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡ ಭಗವಂತನ ಸಣ್ಣ ಅಂಶ. ಅವನಲ್ಲಿ ಇದು ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಮೂಲೆಯಲ್ಲಿದೆ. ಖಗೋಳಶಾಸ್ತ್ರಜ್ಞರು ಸೂರ್ಯನಲ್ಲಿ ಕೆಲವು ಕಪ್ಪುಚುಕ್ಕಿಗಳಿವೆ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಆ ಕಪ್ಪುಚುಕ್ಕಿಯಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಭೂಮಿಯ ಗ್ರಹವನ್ನು ಹಾಕಬಹುದಂತೆ. ಈ ಕಪ್ಪುಚುಕ್ಕೆ ಆ ಸೂರ್ಯನಲ್ಲಿರುವ ಒಂದು ರೋಮಕೂಪದಂತೆ. ಇನ್ನು ಆ ಸೂರ್ಯ ಈ ಭೂಮಿಗಿಂತ ಎಷ್ಟು ಪಾಲು ದೊಡ್ಡವನು ಎಂಬುದನ್ನು ಊಹಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಹಾಗೆಯೆ ಆ ಸೂರ್ಯನು ಸಮುದ್ರತೀರದಲ್ಲಿರುವ ಒಂದು ಮರಳ ಕಣದಂತೆ ಈ ವಿಶ್ವದಲ್ಲಿರುವ ಇತರ ಸೂರ್ಯರೊಡನೆ ಹೋಲಿಸಿದಾಗ. ಈ ವಿಶ್ವ ಆಗ ಮತ್ತೆಷ್ಟು ಬೃಹತ್ತಾಗಿರುವುದು! ಕೆಲವು ನಕ್ಷತ್ರಗಳು ನಮ್ಮ ಭೂಮಿಗೆ ಎಷ್ಟು ದೂರದಲ್ಲಿವೆಯೆಂದರೆ, ಅವುಗಳ ಕಾಂತಿ ಇನ್ನೂ ನಮಗೆ ಬಂದಿಲ್ಲ. ಅದು ಸೆಕೆಂಡಿಕೆ ೧,೮೬,೦೦೦ ಮೈಲಿ ವೇಗದಲ್ಲಿ ಸಹಸ್ರಾರು ವರ್ಷಗಳಿಂದ ಚಲಿಸುತ್ತಿದ್ದರೂ ನಮ್ಮ ಭೂಮಿಗೆ ತಲುಪದೆ ಇದ್ದರೆ ಆ ನಕ್ಷತ್ರಗಳು ಎಷ್ಟು ದೂರದಲ್ಲಿವೆ ಎಂಬುದನ್ನು ನೀವೇ ಊಹಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಇಂತಹ ಬೃಹತ್ತಾದ ವಿಶ್ವವೆಲ್ಲ ಆಗಿರುವುದು ಭಗವಂತನ ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಅಂಶದಿಂದ. ಯಾವಾಗ ಒಬ್ಬ ದೇವರನ್ನು ನೋಡುತ್ತಾನೆಯೊ ಆಗ ಈ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡ ಅವನ ಯಾವುದೋ ಒಂದು ನಗಣ್ಯವಸ್ತು ಎಂಬುದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದು.

ತತಸ್ಸ ವಿಸ್ಮಯಾವಿಷ್ಟೋ ಹೃಷ್ಟರೋಮಾ ಧನಂಜಯಃ ।
ಪ್ರಣಮ್ಯ ಶಿರಸಾ ದೇವಂ ಕೃತಾಂಜಲಿರಭಾಷತ ॥ ೧೪ ॥

ಅನಂತರ ಆಶ್ಚರ್ಯಭರಿತನೂ ಹರ್ಷದಿಂದ ರೋಮಾಂಚವುಳ್ಳವನೂ ಆದ ಅರ್ಜುನ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ಶಿರಸಾ ನಮಸ್ಕರಿಸಿ ಕೈ ಜೋಡಿಸಿಕೊಂಡು ಹೀಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ :

ಯಾವಾಗ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಲ್ಲಿ ವಿಶ್ವರೂಪವನ್ನು ಅರ್ಜುನ ನೋಡುತ್ತಾನೆಯೊ ಆಗ ಆಶ್ಚರ್ಯಭರಿತ ನಾಗುತ್ತಾನೆ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ತನ್ನ ಸ್ನೇಹಿತ ಆಪ್ತ ಮತ್ತು ಇತ್ತೀಚೆಗೆ ಅವನೊಬ್ಬ ದೊಡ್ಡ ತತ್ತ್ವಜ್ಞಾನಿ ಎಂದು ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿದ್ದ. ಆದರೆ ಈಗ ನೋಡಿದರೆ ಅವನೇ ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಪರಮೇಶ್ವರನಾಗಿದ್ದಾನೆ. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ನಾವು ಊಹಿಸದೆ ಇರುವುದು ಆದಾಗ ಆಶ್ಚರ್ಯಪಡುತ್ತೇವೆ. ನಮ್ಮ ಬುದ್ಧಿ ಅದನ್ನು ವಿವರಿಸಲಾರದು. ಮೊದಲನೆ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಯೇ ಆಶ್ಚರ್ಯ.

ಎರಡನೆಯದೆ ಹರ್ಷ, ಆನಂದ. ಸಾಕ್ಷಾತ್ ವಿರಾಡ್ರೂಪಿಯಾದ ಭಗವಂತನೇ ಎದುರಿಗೆ ನಿಂತಿರು ವನು. ಅವನೊಂದು ವಜ್ರದ ಗಣಿ. ಇಹಲೋಕದ ಭೋಗ ಸಾಮಗ್ರಿಗಳೆಲ್ಲ ಗಾಜಿನ ಚೂರು. ಅವನನ್ನು ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕೆ ಸರ್ವಸ್ವವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಿ ಹಗಲು ರಾತ್ರಿ ತಪಸ್ಸು ಮಾಡುವವರು ಯೋಗಿ ಗಳು. ನಿತ್ಯ ಅನಿತ್ಯ ವಸ್ತುವನ್ನು ವಿಭಜನೆಮಾಡುವವರು ಜ್ಞಾನಿಗಳು. ಅವನನ್ನು ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕೆ ಪ್ರಾರ್ಥಿಸುವರು, ಕೀರ್ತಿಸುವರು, ಯಾಚಿಸುವರು ಭಕ್ತರು. ಇಂತಹ ಪರಮವ್ಯಕ್ತಿಯೇ ಅರ್ಜುನನ ಮುಂದೆ ನಿಂತಿರುವಾಗ ಹರ್ಷದಿಂದ ರೋಮಾಂಚನವಾಗುವುದರಲ್ಲಿ ಆಶ್ಚರ್ಯವಿಲ್ಲ. ಇದೊಂದು ಅಪೂರ್ವ ಅನುಭವ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ. ಇದು ಕೂಡ ಭಗವಂತನ ಕೃಪೆಯಿಂದಲೇ ಬಂದದ್ದು.

ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಈ ಭೂಮಾನುಭವ ಆದಾಗ ತಾನೇ ಅಡ್ಡ ಬೀಳುತ್ತಾನೆ. ಈ ಭೂಮಕ್ಕೆ ಅಂತಹ ಒಂದು ಶಕ್ತಿ ಇದೆ ನಮ್ಮ ಮೇಲೆ. ಯಾರೂ ಅದಕ್ಕೆ ಗೌರವ ತೋರು ಎಂದು ಹೇಳಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ನಾವೇ ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾಗಿ ಹಾಗೆ ಮಾಡುತ್ತೇವೆ. ಸೂರ್ಯ ಹುಟ್ಟಿದರೆ ಕಮಲ ಅರಳುವುದು ಹೇಗೆ ಸ್ವಾಭಾವಿಕವೊ ಹಾಗೆ ಭಗವಂತನೆದುರಿಗೆ ಬಾಗುವುದು ಭಕ್ತನ ಸ್ವಭಾವ. ನಾವು ಅಲ್ಪರು ಆ ಭೂಮದೆದುರಿಗೆ. ಅರ್ಜುನ ದಂಡಪ್ರಣಾಮ ಮಾಡಿ ಎದ್ದಾದ ಮೇಲೆ ಕೈಜೋಡಿಸಿಕೊಂಡು ಸ್ತುತಿಸುತ್ತಾನೆ. ಮುಂದೆ ಬರುವ ಕೆಲವು ಶ್ಲೋಕಗಳಂತೂ ಅತ್ಯಂತ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ಭಾವನೆಗಳಿಂದ ತುಂಬಿ ತುಳುಕಾಡುತ್ತಿರುವ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯ ಗೊಂಚಲು. ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಭಗವಂತನೇ ಅರ್ಜುನನ ಹೃದಯ ನಾಡಿಯನ್ನು ಮಿಡಿದಾಗ ಹೊರಹೊಮ್ಮಿದ ಗಾನಲಹರಿ. ಇದು ಸುಮ್ಮನೆ ಅರ್ಜುನನ ಹೃದಯದಿಂದ ಉಕ್ಕಿಬರುತ್ತಿದೆ, ತಿಳಿನೀರು ಚಿಲುಮೆಯಿಂದ ಜಿನುಗಿ ಬರುವಂತೆ.

ಅರ್ಜುನನ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ :

ಪಶ್ಯಾಮಿ ದೇವಾಂಸ್ತವ ದೇವ ದೇಹೇ
ಸರ್ವಾಂಸ್ತಥಾ ಭೂತವಿಶೇಷಸಂಘಾನ್ ।
ಬ್ರಹ್ಮಾಣಮೀಶಂ ಕಮಲಾಸನಸ್ಥಂ
ಪುಷೀಂಶ್ಚ ಸರ್ವಾನುರಗಾಂಶ್ಚ ದಿವ್ಯಾನ್ ॥ ೧೫ ॥

ದೇವ, ನಿನ್ನ ದೇಹದಲ್ಲಿ ನಾನು ದೇವತೆಗಳನ್ನೂ ನಾನಾ ಬಗೆಯ ಸಕಲ ಪ್ರಾಣಿಗಳನ್ನೂ ಕಮಲಾಸನದ ಮೇಲೆ ವಿರಾಜಮಾನನಾದ ಬ್ರಹ್ಮನನ್ನೂ ಸಕಲ ಪುಷಿಗಳನ್ನೂ ಮತ್ತು ಸರ್ಪಗಳನ್ನೂ ನೋಡುತ್ತಿದ್ದೇನೆ.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ವಿಭೂತಿಯೋಗದಲ್ಲಿ ತಾನು ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿರುತ್ತೇನೆ ಎಂಬುದನ್ನು ವಿವರಿಸುತ್ತಾನೆ. ಇಲ್ಲಿ ವಿಶ್ವರೂಪದರ್ಶನದ ಯೋಗದಲ್ಲಿ, ಅರ್ಜುನ ಅವನಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ನೋಡುವನು. ಎಲ್ಲಾ ದೇವತೆಗಳೂ ಅವನಲ್ಲಿಯೇ ಇರುವರು. ಇಂದ್ರ, ವರುಣ, ಅಗ್ನಿ, ಮರುತ್, ಕುಬೇರ ಮುಂತಾದವ ರೆಲ್ಲ ಭಗವಚ್ಛಕ್ತಿಯ ಕಿಡಿಗಳು ಮಾತ್ರ. ಮತ್ತು ಅವನಲ್ಲಿ ವಿಶೇಷ ಆಕಾರಗಳುಳ್ಳ ಪ್ರಾಣಿಗಳನ್ನು ನೋಡುತ್ತಾನೆ. ನಮ್ಮ ಭೂಮಿಯಲ್ಲಿ ಒಂದು ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಇದ್ದು ಈಗ ಮಾಯವಾಗಿ ಹೋಗಿರುವ ಪ್ರಾಣಿಗಳು ಮತ್ತು ಈ ಭೂಮಿಯಲ್ಲಿ ಹಿಂದೆ ಮತ್ತು ಈಗ ಎಂದಿಗೂ ಇಲ್ಲದೆ, ಮತ್ತಾವುದೊ ಗ್ರಹದಲ್ಲಿ ಅಲ್ಲಿಯ ವಾತಾವರಣಕ್ಕೆ ಸರಿಯಾಗಿ ಹೊಂದಿಕೊಂಡು ವಿಕಾಸವಾದ ಪ್ರಾಣಿಗಳು ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ನೋಡುತ್ತಾನೆ. ಈ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸುವ ಬ್ರಹ್ಮನನ್ನೂ ಕೂಡ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಲ್ಲಿ ನೋಡುತ್ತಾನೆ. ಬ್ರಹ್ಮನ ಮೂಲಕ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವ ಶಕ್ತಿಯೂ ಅವನೇ. ಎಲ್ಲ ಪುಷಿಗಳು, ಹಿಂದೆ ಈ ಭೂಮಿಯಲ್ಲಿದ್ದು ಈಗ ಅಳಿದುಹೋಗಿರುವವರೆಲ್ಲ ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ಈಗಲೂ ಇರುವರು. ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಾ ಇದೆ. ಹಿಂದೆ ಇದ್ದದ್ದು, ಈಗ ಇರುವುದು, ಮುಂದೆ ಇರುವುದು ಎಲ್ಲವೂ ಅವನಲ್ಲಿದೆ. ಅದಕ್ಕೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ, ನೀನು ಏನು ನೋಡಬೇಕೆಂದು ಬಯಸುವೆಯೊ ಅವನ್ನೆಲ್ಲ ನೋಡು ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಆದಿಶೇಷ ಮುಂತಾದ ಹಾವುಗಳನ್ನೂ ಕೂಡ ಅವನಲ್ಲಿ ನೋಡು ತ್ತಾನೆ.

ಅನೇಕಬಾಹೂದರವಕ್ತ್ರನೇತ್ರಂ
ಪಶ್ಯಾಮಿ ತ್ವಾ ಸರ್ವತೋಽನಂತರೂಪಮ್ ।
ನಾಂತಂ ನ ಮಧ್ಯಂ ನ ಪುನಸ್ತವಾದಿಂ
ಪಶ್ಯಾಮಿ ವಿಶ್ವೇಶ್ವರ ವಿಶ್ವರೂಪ ॥ ೧೬ ॥

ವಿಶ್ವೇಶ್ವರಾ! ಅನೇಕ ಬಾಹುಗಳು, ಅನೇಕ ಹೊಟ್ಟೆಗಳು, ಮುಖಗಳು, ಕಣ್ಣುಗಳು ಇವುಗಳುಳ್ಳವನೂ, ಅನಂತರೂಪನೂ ಆದ ನಿನ್ನನ್ನು ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿಯೂ ನೋಡುತ್ತಿದ್ದೇನೆ. ಪುನಃ ವಿಶ್ವರೂಪನೆ, ನಿನ್ನ ಆದಿ ಮಧ್ಯ ಅಂತ್ಯಗಳನ್ನು ಕಾಣಲಾರೆನು.

ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ಅನೇಕ ಬಾಹುಗಳನ್ನು ನೋಡುತ್ತಾನೆ. ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಯಲ್ಲಿಯೂ ಅವನು ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿರುವನು. ಅವನ ಕೈವಾಡವೆ ಕಿರಿಯ ಕಣಗಳ ಚಲನವಲನಗಳ ಹಿಂದೆ, ಅನಂತ ಸೂರ್ಯ ತಾರಾವಳಿಯ ಚಲನವಲನದ ಹಿಂದೆ ಕಾಣತ್ತಿದೆ. ಬಿಡುವಿಲ್ಲದೆ ಅವನ ಕೈಗಳು ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಯಲ್ಲಿಯೂ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿರುವುದು. ಅವನಿಗೆ ಅನಂತ ಹೊಟ್ಟೆಗಳು ಇವೆ. ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಕಬಳಿಸುತ್ತಿರುವನು. ಹಲವು ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ನುಂಗಿ ತನ್ನ ಹೊಟ್ಟೆಯಲ್ಲಿ ಇಟ್ಟುಕೊಳ್ಳುತ್ತಿರುವನು. ಎಲ್ಲಾ ಬಗೆಯ ಆಹಾರಗಳನ್ನು ಅವನು ಅರಗಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿರುವನು. ಅವನ ಮೊಗದಾವರೆ ಕಾಣದ ಸ್ಥಳವೆ ಇಲ್ಲ. ಹಿಮಮಣಿಯಲ್ಲಿ ಅವನು ಕಾಣುವನು. ಹೂವಿನಲ್ಲಿ ಕಾಣುವನು, ಹಕ್ಕಿಯಲ್ಲಿ ಕಾಣುವನು, ಪ್ರಾಣಿ ಯಲ್ಲಿ ಕಾಣುವನು, ಮನುಷ್ಯನಲ್ಲಿ ಕಾಣುವನು, ಸೂರ್ಯ, ಚಂದ್ರ, ನೀಹಾರಿಕೆಗಳೂ ಅವನ ಮುಖಬಿಂಬಗಳೇ. ಅವನಿಗೆ ಅನಂತ ಕಣ್ಣುಗಳು ಇವೆ. ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಅವನು ನೋಡುತ್ತಿರುವನು. ಅವನು ನೋಡದ ಘಟನೆ ಇಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಆಗುತ್ತಿರುವುದನ್ನು ನೋಡುತ್ತಿರುವನು. ಅವನು ಯಾವಾಗಲೂ ಕಣ್ಣನ್ನು ಮುಚ್ಚುವುದಿಲ್ಲ, ಯಾರೂ ಅವನ ಕಣ್ಣನ್ನು ಮುಚ್ಚಲೂ ಆರರು. ಅವನು ಅನಂತ ರೂಪನು ಮತ್ತು ಸರ್ವಾಂತರ್ಯಾಮಿ. ಅವನಿಲ್ಲದ ಎಡೆಯಿಲ್ಲ. ಯಾವುದನ್ನು ತುಂಬಾ ಹೇಯ ಎಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತೇವೆಯೊ ಅದರ ಹಿಂದೆಯೂ ಅವನೆ ಇರುವನು. ಯಾವುದನ್ನು ಅತ್ಯಂತ ಸಣ್ಣದು ಎಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತೇವೆಯೊ ಅಲ್ಲಿಯೂ ಅವನಿರುವನು. ಜಡದಲ್ಲಿ ಅವನಿರುವನು. ಅವನು ವಿಶ್ವರೂಪಿ. ಅವನ ಆದಿ ಮಧ್ಯ ಅಂತ್ಯಗಳನ್ನು ಅರ್ಜುನ ಕಾಣದವನಾಗಿದ್ದಾನೆ. ಅವನ ಸುಳಿಯಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿ ಸುತ್ತುತ್ತಿರುವವನು ಅರ್ಜುನ. ಅವನು ಎಲ್ಲಿ ಪ್ರಾರಂಭವಾದ ಮತ್ತು ಅವನು ಎಲ್ಲಿ ಅಂತ್ಯವಾದ ಎಂದು ಹೇಳುವಂತೆ ಇಲ್ಲ. ಸಾಂತವಸ್ತುವಿಗೆ ಇದನ್ನು ಹೇಳಬಹುದು. ಅನಂತಕ್ಕೆ ನಾವು ಇದನ್ನು ಹೇಗೆ ಹೇಳುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದು? ನಾವು ಭಾವಿಸುವ ಆದಿಗೆ ಆದಿ ಅವನು, ಅಂತ್ಯಕ್ಕೆ ಅಂತ್ಯ ಅವನು. ಮಧ್ಯ ಎಂದರೆ, ಹಿಂದೆ ಆಗಿಹೋಗಿರುವುದು, ಮುಂದೆ ಆಗುವುದು, ಇವುಗಳ ಅಂತರದಲ್ಲಿರುವುದು. ಆಗಿರುವುದು, ಆಗುತ್ತಿರುವುದು, ಮುಂದೆ ಆಗುವುದು ಎಲ್ಲ ಏಕಕಾಲದಲ್ಲಿ ಅವನಲ್ಲಿದೆ. ನಮ್ಮ ಬುದ್ಧಿ ಕಕ್ಕಾಬಿಕ್ಕಿಯಾಗುವುದು. ಇದನ್ನು ಗ್ರಹಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಕಾಲದೇಶ ನಿಮಿತ್ತದ ಮೇಲೆ ತೆವಳಿಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತಿರುವ ಕೀಟ ನಾವು. ಹಿಂದಿನದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ವರ್ತಮಾನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಮುಂದಿನ ಕಡೆಗೆ ತೆವಳಿಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತಿರುವುದು. ಅದು ಆಕಾಶದಲ್ಲಿ ಸ್ವೇಚ್ಛೆಯಿಂದ ಹಾರಾಡು ತ್ತಿರುವ ಹಕ್ಕಿಯನ್ನು ನೋಡಿದಾಗ ಇದು ಹೇಗೆ ಸಾಧ್ಯ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವುದು.

ಕಿರೀಟಿನಂ ಗದಿನಂ ಚಕ್ರಿಣಂ ಚ
ತೇಜೋರಾಶಿಂ ಸರ್ವತೋ ದೀಪ್ತಿಮಂತಮ್ ।
ಪಶ್ಯಾಮಿ ತ್ವಾಂ ದುರ್ನಿರೀಕ್ಷ್ಯಂ ಸಮಂತಾ
ದ್ದೀಪ್ತಾನಲಾರ್ಕದ್ಯುತಿಮಪ್ರಮೇಯಮ್ ॥ ೧೭ ॥

ಕಿರೀಟ, ಗದೆ, ಚಕ್ರ ಇವುಗಳನ್ನು ಧರಿಸಿದವನು, ತೇಜೋರಾಶಿಯೂ ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿಯೂ ಪ್ರಕಾಶವುಳ್ಳವನೂ, ಸುತ್ತಲೂ ನೋಡಲಸಾಧ್ಯನೂ, ಪ್ರಕಾಶಿಸುತ್ತಿರುವ ಅಗ್ನಿ ಸೂರ್ಯರಂತೆ ಪ್ರಭೆಯುಳ್ಳವನೂ, ಅಪ್ರಮೇಯನೂ ಆದ ನಿನ್ನನ್ನು ನೋಡುತ್ತಿದ್ದೇನೆ.

ಹಿಂದೂಗಳಾದ ನಾವು ದೇವರಿಗೆ ಸಾಧಾರಣವಾಗಿ ಕೊಡುವ ಉಡುಪು ಮತ್ತು ಆಯುಧಗಳು ಕಿರೀಟ, ಚಕ್ರ ಇವುಗಳು. ಈ ರೂಪದಲ್ಲಿಯೂ ಅವನು ಕಾಣುತ್ತಿರುವನು. ಆದರೆ ಅವನು ಬರೀ ಆಕಾರದಲ್ಲೆ ಖಾಲಿ ಆಗಿರುವವನು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ. ಅವನು ಆಕಾರನೂ ಆಗಿದ್ದಾನೆ, ನಿರಾಕಾರನೂ ಆಗಿದ್ದಾನೆ. ಸುಗುಣನೂ ಆಗಿದ್ದಾನೆ. ಅವನು ತೇಜೋರಾಶಿ. ಅವನಿಂದ ಸೂರ್ಯ, ಚಂದ್ರ, ಅಗ್ನಿಗಳು ಬೆಳಕನ್ನು ಎರವಲಾಗಿ ಪಡೆಯಬೇಕು. ಈ ತೇಜಸ್ಸಿನ ಮುಂದೆ ಉಳಿದ ತೇಜಸ್ಸುಗಳೆಲ್ಲ ಹಗಲಲ್ಲಿ ಹೊಳೆವ ಮಿಂಚುಹುಳುಗಳಂತೆ. ಅವನು ಎಲ್ಲೋ ಒಂದು ಕಡೆ ಇಲ್ಲ. ಎತ್ತ ಕಣ್ಣನ್ನು ಪಸರಿಸಿದರೂ ಅಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಅವನೇ ಇರುವನು. ಮೊಬ್ಬು ಮೊಬ್ಬಾಗಿಲ್ಲ, ಅಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿಲ್ಲ. ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಕಾಣುತ್ತಿರುವನು. ನೋಡುವುದಕ್ಕೆ ಅಸಾಧ್ಯ ಎಂದರೆ ತುಂಬ ಕಾಲ ಅವನ ಕಾಂತಿಯನ್ನು ಕಣ್ಣು ಬಿಟ್ಟುಕೊಂಡು ನೋಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಕಣ್ಣನ್ನು ಕೋರೈಸುವ ಕಾಂತಿ ಅದು. ಅವನು ಸೂರ್ಯನಂತೆ ಸ್ವಯಂ ಜ್ಯೋತಿಯಿಂದ ಬೆಳಗುತ್ತಿರುವನು. ಅವನು ಯಾರಿಂದಲೂ ಕಾಂತಿಯನ್ನು ಸಾಲವಾಗಿ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಕಾಂತಿಯನ್ನು ಕೊಡುವನು ಅವನು. ಅವನು ಅಪ್ರಮೇಯ. ಹೀಗೆ ಎಂದು ಬಣ್ಣಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ವರ್ಣನೆಗೆ ನಿಲುಕದವನು ಅವನು. ನಮ್ಮ ಬುದ್ಧಿ ಸೋತೆ ಎನ್ನುವುದು ಅವನೆದುರಿಗೆ.

ತ್ವಮಕ್ಷರಂ ಪರಮಂ ವೇದಿತವ್ಯಂ ತ್ವಮಸ್ಯ ವಿಶ್ವಸ್ಯ ಪರಂ ನಿಧಾನಮ್ ।
ತ್ವಮವ್ಯಯಃ ಶಾಶ್ವತಧರ್ಮಗೋಪ್ತಾ ಸನಾತನಸ್ತ್ವಂ ಪುರುಷೋ ಮತೋ ಮೇ ॥ ೧೮ ॥

ನೀನು ಅರಿಯಲು ಯೋಗ್ಯನಾದ ಅಕ್ಷರೂಪ. ಈ ಜಗತ್ತಿನ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಆಧಾರ. ನೀನು ಅವ್ಯಯ ಮತ್ತು ಶಾಶ್ವತಧರ್ಮವನ್ನು ಕಾಪಾಡುವವನು, ಸನಾತನನಾದ ಪುರುಷನು ನೀನು ಎಂಬುದು ನನ್ನ ಮತ.

ನೀನು ತಿಳಿಯಬೇಕಾಗಿರುವ ವಸ್ತು. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ತಿಳಿಯುವುದಕ್ಕೆ ಎಷ್ಟೋ ವಸ್ತುಗಳಿವೆ. ಆದರೆ ಒಮ್ಮೆ ಭಗವಂತನನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡರೆ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ತಿಳಿದುಕೊಂಡಂತಾಗುತ್ತದೆ. ಅವನನ್ನು ತಿಳಿದರೆ ಸರ್ವಜ್ಞನಾಗುವನು. ಇತರ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ತಿಳಿದರೆ, ಅಷ್ಟೇ ಅವನ ವಿದ್ಯೆ, ಅದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಲಾರದು. ಆಧ್ಯಾತ್ಮವಾದರೋ ಹಾಗಲ್ಲ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದ ಸಾರವನ್ನೇ ಅದು ವಿವರಿಸುವುದು.

ನೀನು ಶ್ರೇಷ್ಠನಾದ ಅಕ್ಷರ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ನಾಶವಾಗದೆ ಇರುವ ವಸ್ತು ಒಂದೇ ಇರುವುದು. ಅದೇ ಭಗವಂತ. ಉಳಿದವುಗಳೆಲ್ಲ ದೇಶಕಾಲನಿಮಿತ್ತ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಗುಳ್ಳೆಗಳಂತೆ ಎದ್ದು ಕೆಲವುಕಾಲ ಹರಿದುಹೋಗಿ ಅನಂತರ ನಾಶವಾಗುವುದು. ಈ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡವೇ ನಾಶವಾದರೂ ಅದನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿದ ಭಗವಂತ ನಾಶವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ವಿಶ್ವಕ್ಕೆ ಅವನು ಆಧಾರ. ಆದರೆ ಅವನಿಗೆ ವಿಶ್ವದ ಆಧಾರ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಅಲೆ ಇರಬೇಕಾದರೆ ಸಾಗರದ ಆಧಾರ ಬೇಕು, ಆದರೆ ಸಾಗರ ಇರಬೇಕಾದರೆ ಅಲೆಯ ಆಧಾರ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಈ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡವೆಂಬ ಹಲವು ಅಲೆಗಳು ಏಳುವುವು, ಬೀಳುವುವು, ಅವನಲ್ಲಿ. ಆದರೆ ಅವನಾದರೊ ಎಂದಿಗೂ ಚ್ಯುತನಾಗದೆ ಇರುವನು.

ಇವನು ಅವ್ಯಯ. ಎಂದಿಗೂ ನಾಶವಾಗದವನು. ದೇಶಕಾಲನಿಮಿತ್ತದಲ್ಲಿರುವ ವಸ್ತು ಹುಟ್ಟುವುದು, ಬದಲಾಯಿಸುವುದು, ನಾಶವಾಗುವುದು. ಆದರೆ ಭಗವಂತನಿಗಾದರೊ ಯಾವ ಬದಲಾವಣೆಯೂ ಇಲ್ಲ. ಯಾವ ನಾಶವೂ ಇಲ್ಲ. ಹುಟ್ಟಿದ ವಸ್ತುವಿಗೆ ತಾನೆ ನಾಶವಾಗುವ ಭಯ. ಯಾವಾಗ ಒಂದು ವಸ್ತು ಹುಟ್ಟಿಯೇ ಇಲ್ಲವೋ ಅದು ನಾಶವಾಗುವುದು ಹೇಗೆ ?

ಇವನು ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಶಾಶ್ವತ ಧರ್ಮವನ್ನು ಕಾಪಾಡುವನು. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಧರ್ಮವೂ ಭಗವಂತನ ಕಡೆಗೆ ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಒಂದೊಂದು ಮಾರ್ಗ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಧರ್ಮದಲ್ಲಿಯೂ ಮೂಲವಾದ, ಸಾರವಾದ ತಿರುಳಿದೆ. ಅದನ್ನು ಮುಚ್ಚಿದ ಕರಟ ಸಿಪ್ಪೆಗಳು ಬೇರೆ ಇವೆ, ಇದು ಗೌಣ. ಎಲ್ಲಾ ಧರ್ಮಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಕೆಲವು ಕಾಲದಮೇಲೆ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬಾರದ ಕಳೆಗಳು ಬೆಳೆಯುವುವು. ಹಾಗೆ ಕಳೆ ಬೆಳೆದಾಗದೇವರೇ ಅವತಾರದಂತೆ ಇಳಿದು ಅದನ್ನು ಕಿತ್ತು ಅದರಲ್ಲಿರುವ ಮೂಲಚೈತನ್ಯಕ್ಕೆ ಹೊಸ ಕಾಂತಿಯನ್ನು ಇತ್ತು ಅದನ್ನು ಬೆಳಗುವನು. ದೇವರೇ ಯಾವಾಗಲೂ ಅವತಾರದಂತೆ ಇಳಿಯಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಅವನು ಈ ರಕ್ಷಣೆಯ ಕೆಲಸವನ್ನು ತನ್ನ ಭಕ್ತರ ಮೂಲಕ ಮಾಡುವನು. ದೇವರ ದೃಷ್ಟಿಗೆ ಎಲ್ಲಾ ಧರ್ಮಗಳೂ ಒಂದೇ. ಅವನು ಎಲ್ಲಾ ಧರ್ಮಗಳನ್ನೂ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಇಟ್ಟಿರಲು ಯತ್ನಿಸುವನು.

ಇವನೇ ಸನಾತನ ಪುರುಷ. ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಇರುವ ಪರಮೇಶ್ವರ. ಅವನು ಹಿಂದೆ ಇದ್ದ, ಈಗ ಇರುವನು, ಮುಂದೆ ಇರುವನು. ಅವನು ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲದಾಗ ಇದ್ದ. ಈಗ ಅನೇಕರಿಗೆ ಅವನು ಬೇಕಿಲ್ಲ, ಆದರೂ ಇರುವನು. ಮುಂದೆ ವಿಶ್ವವೇ ನಿರ್ನಾಮವಾದರೂ ಅವನು ಇರುವನು. ಅವನನ್ನು ಯಾವ ಹೆಸರಿನಿಂದ ಬೇಕಾದರೂ ಕರೆಯಬಹುದು, ಯಾವ ಆಕಾರದ ಮೂಲಕವಾಗಿ ಬೇಕಾದರೂ ಚಿಂತಿಸಬಹುದು. ಅವನಿಲ್ಲದ ಕಾಲವಿಲ್ಲ. ಅವನಿಲ್ಲದ ದೇಶವಿಲ್ಲ.

ಅನಾದಿಮಧ್ಯಾಂತಮನಂತವೀರ್ಯಮನಂತಬಾಹುಂ ಶಶಿಸೂರ್ಯನೇತ್ರಮ್ ।
ಪಶ್ಯಾಮಿ ತ್ವಾಂ ದೀಪ್ತಂಹುತಾಶವಕ್ತ್ರಂ ಸ್ವತೇಜಸಾ ವಿಶ್ವಮಿದಂ ತಪಂತಮ್ ॥ ೧೯ ॥

ಆದಿ ಮಧ್ಯ ಅಂತ್ಯ ರಹಿತನು, ಅನಂತ ವೀರ್ಯನು, ಅನಂತ ಬಾಹುಗಳುಳ್ಳವನು, ಸೂರ್ಯಚಂದ್ರರೇ ನೇತ್ರಗಳಾಗಿ ಉಳ್ಳವನು; ಪ್ರದೀಪ್ತವಾದ ಅಗ್ನಿಯಂತೆ ಬಾಯಿಯುಳ್ಳವನು. ತನ್ನ ತೇಜಸ್ಸಿನಿಂದ ಈ ವಿಶ್ವವನ್ನು ತಪಿಸುತ್ತಿರುವವನೂ ಆದ ನಿನ್ನನ್ನು ನೋಡುತ್ತಿದ್ದೇನೆ.

ಅವನಿಗೆ ಆದಿ ಇಲ್ಲ. ಯಾವಾಗ ನಾವು ಒಂದು ಆದಿಯನ್ನು ಊಹಿಸುತ್ತೇವೆಯೋ ಆಗ ಆದಿಗೆ ಮುಂಚೆ ಏನಿತ್ತು ಎಂದು ಕೇಳುತ್ತೇವೆ. ಬೇಕಾದರೆ ಯುಗಕ್ಕೆ ಆದಿ ಇರಬಹುದು. ಕಲ್ಪಕ್ಕೆ ಆದಿ ಇರಬಹುದು. ಈ ಭೂಮಿಗೆ ಸೂರ್ಯನಿಗೆ ಆದಿಯನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿಯಲು ಯತ್ನಿಸಬಹುದು. ಆದಿ ಅಂತ್ಯ ಎಂಬಿವುಗಳು ಕಾಲ ಬಂದಾದಮೇಲೆ ಬರುವುದು. ದೇವರಾದರೊ ಕಾಲಕ್ಕೆ ಪಿತನಾಗಿದ್ದಾನೆ. ಅವನಿಗೆ ಆದಿ ಹೇಗೆ ಸಾಧ್ಯ? ಅದರಂತೆಯೇ ಅವನಿಗೆ ಅಂತ್ಯವಿಲ್ಲ. ಅಂತ್ಯವನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡರೆ ಅದಾದಮೇಲೆ ಇನ್ನು ಏನು ಬರುವುದು ಎಂಬ ಪ್ರಶ್ನೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಕಾಡುವುದು. ಅವನಿಗೆ ಅಂತ್ಯವೇ ಇಲ್ಲ. ಅವನು ಅನಂತ. ಹಿಂದೆ ಮುಂದೆ ಇವುಗಳ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಇರುವುದು ತಾನೆ ಈಗ ಎಂಬುದು. ಯಾವುಕ್ಕೆ ಹಿಂದೆಯೂ ಇಲ್ಲವೊ ಮುಂದೆಯೂ ಇಲ್ಲವೊ ಅದಕ್ಕೆ ಮಧ್ಯ ಹೇಗೆ ಇರಬಲ್ಲದು?

ಅವನು ಅನಂತವೀರ್ಯನು. ಅವನ ಶಕ್ತಿಗೆ ಒಂದು ಅಂತ್ಯವಿಲ್ಲ. ಒಂದು ಸರ್ಕಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ನಾಲ್ಕೈದು ಚೆಂಡುಗಳನ್ನು ಕೆಳಗೆ ಬೀಳಿಸದೆ ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿ ಕೈಯಲ್ಲಿ ಆಡಿಸುತ್ತಿರುವುದನ್ನು ನೋಡಿದಾಗ ನಾವು ಆಶ್ಚರ್ಯಚಕಿತರಾಗುತ್ತೇವೆ. ಅನಂತ ಸೂರ್ಯ ಚಂದ್ರ ತಾರಿಕೆಗಳನ್ನು ಆಕಾಶದಲ್ಲಿ ಅವನು ಹೇಗೆ ಆಡಿಸುತ್ತಿರುವನು! ಒಂದೂ ಬೀಳುವುದಿಲ್ಲ. ಒಂದು ಮತ್ತೊಂದಕ್ಕೆ ತಾಕುವುದಿಲ್ಲ. ಅವುಗಳ ಉದಯ ಅಸ್ತಮಗಳಲ್ಲಿ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಹೆಚ್ಚು ಕಡಮೆಯಿಲ್ಲ. ಆ ಭೀಮ ಬಾಹುಗಳು ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡವನ್ನೇ ಹೇಗೆ ಎಸೆದಾಡುತ್ತಿವೆ. ಸಹಸ್ರಾರು ಆಟಂಬಾಂಬುಗಳನ್ನು ಮೀರಿಸುವ ಶಕ್ತಿ ಒಂದು ಭೂಕಂಪ ದಲ್ಲಿದೆ, ಒಂದು ಜ್ವಾಲಾಮುಖಿಯಲ್ಲಿದೆ. ಸಹಸ್ರಾರು ಟನ್ನುಗಳಷ್ಟು ತೂಗುವ ಹಡಗುಗಳನ್ನು ಕಡ್ಡಿಯಪೆಟ್ಟಿಗೆಯಂತೆ ಎತ್ತಿ ಬಿಸಾಡಬಲ್ಲುದು ಒಂದು ಚಂಡಮಾರುಡ. ಈ ಶಕ್ತಿಗಳ ಹಿಂದೆಲ್ಲ ಭಗವಂತನೇ ಇರುವನು.

ಸೂರ್ಯಚಂದ್ರರೇ ಅವನ ಕಣ್ಣುಗಳು. ಸೂರ್ಯ ಕಾಂತಿಯನ್ನೂ ಕಾವನ್ನೂ ಕೊಡುವನು. ಕತ್ತಲೆ ಓಡಿಹೋಗುವುದು ಅವನೆದುರಿಗೆ. ಅವನು ಜ್ಞಾನ. ಅಜ್ಞಾನ ಅವನೆದುರಿಗೆ ನಿಲ್ಲಲಾರದು. ಅವನ ಮತ್ತೊಂದು ಕಣ್ಣೇ ಚಂದ್ರ. ಆಹ್ಲಾದಕರವಾದ ಕಾಂತಿಯನ್ನು ಕೊಡುವನು. ನಮ್ಮ ಕಣ್ಣನ್ನು ಕುಕ್ಕುವ ಕಾಂತಿಯನ್ನಲ್ಲ. ಅವನ ಪ್ರೇಮ, ಕರುಣೆಯ ಚಂದ್ರಮನ ಕಾಂತಿ ಪ್ರಪಂಚದಮೇಲೆಲ್ಲ ಬೀಳುವುದು.

ಅವನ ಬಾಯಿ ಅಗ್ನಿಯಂತೆ. ನಾಲಗೆಯನ್ನು ಚಾಚಿ ಉರಿಯುತ್ತಿರುವ ಅಗ್ನಿ ತನಗೆ ಬಿದ್ದುದನ್ನೆಲ್ಲ ಹೇಗೆ ಕಬಳಿಸಿಬಿಡುವುದೊ ಹಾಗೆ ಅವನು ಸಂಹಾರ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ದಹಿಸಿಬಿಡುವನು. ಅವನು ತನ್ನ ತೇಜಸ್ಸಿನಿಂದ ಈ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಬೆಳಗಿಸುತ್ತಿರುವನು. ಬೆಳಕು ಒಂದು ವಸ್ತುವಿನ ಮೇಲೆ ಬಿದ್ದಾಗ ಮಾತ್ರ ಅದೇನು ಎಂಬುದು ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಾಗಬೇಕಾದರೆ, ಭಗವಂತನ ಕಾಂತಿ ಈ ಸೃಷ್ಟಿಯ ಮೇಲೆ ಬಿದ್ದಾಗ ಮಾತ್ರ ಅದನ್ನು ನಾವು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಈ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡವನ್ನು ಬೆಳಗುವುದೇ ಭಗವಂತನ ಕಾಂತಿ.

ದ್ಯಾವಾಪೃಥಿವ್ಯೋರಿದಮಂತರಂ ಹಿ
ವ್ಯಾಪ್ತಂ ತ್ವಯೈಕೇನ ದಿಶಶ್ಚ ಸರ್ವಾಃ ।
ದೃಷ್ಟ್ವಾದ್ಭುತಂ ರೂಪಮುಗ್ರಂ ತವೇದಂ
ಲೋಕತ್ರಯಂ ಪ್ರವ್ಯಥಿತಂ ಮಹಾತ್ಮನ್ ॥ ೨ಂ ॥

ಆಕಾಶ ಪೃಥ್ವಿಗಳ ಮಧ್ಯ ಈ ಅಂತರದಲ್ಲಿ ಸಕಲ ದಿಕ್ಕುಗಳಲ್ಲಿ ನೀನು ವ್ಯಾಪ್ತನಾಗಿದ್ದೀಯೆ. ಮಹಾತ್ಮ, ನಿನ್ನ ಅದ್ಭುತ ಉಗ್ರರೂಪವನ್ನು ನೋಡಿ ಮೂರು ಲೋಕಗಳೂ ಗಡಗಡ ನಡುಗುತ್ತಿವೆ.

ಮೇಲೆ ಆಕಾಶ, ಕೆಳಗೆ ಪೃಥ್ವಿ ಮತ್ತು ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿರುವ ಲೋಕಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲ ಭಗವಂತನೇ ವ್ಯಕ್ತನಾಗಿ ದ್ದಾನೆ. ಅವನು ತುಂಬಿ ತುಳುಕುತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ಅವನಿಲ್ಲದ ಸ್ಥಳವೇ ಇಲ್ಲ. ಈ ವಿಶ್ವರೂಪ ಅದ್ಭುತ. ಹಿಂದೆ ಎಂದೂ ಇಂತಹ ರೂಪವನ್ನು ನೋಡಿಲ್ಲ, ಕೇಳಿಲ್ಲ, ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಂಡಿಲ್ಲ, ಇದೊಂದು ಅತ್ಯಾ ಶ್ಚರ್ಯಕರವಾಗಿದೆ, ಉಗ್ರವಾಗಿದೆ. ಮಂದಹಾಸಪೂರಿತನಾದ ದಯಾಮಯನಾದ ಭಗವಂತನ ಮುಖವಲ್ಲ ಇಲ್ಲಿ ಕಾಣುವುದು. ಅವನಿಂದ ಬರುವ ತೇಜಸ್ಸು ಮತ್ತು ವೀರ್ಯದ ಕಿರಣಗಳು ನಮ್ಮ ಕಣ್ಣನ್ನು ಕುಕ್ಕುವಂತಿವೆ. ಬಾಯಿ ಜ್ವಾಲಾಮುಖಿಯಂತೆ ಇದೆ. ಸರ್ವಭಕ್ಷಕನಾದ ಯಮ ಕಾಣುತ್ತಿರು ವನು. ಇವನು ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಭಕ್ತಿಯನ್ನು ಹುಟ್ಟಿಸುವಂತಿಲ್ಲ. ಭಯವನ್ನು ಹುಟ್ಟುಸುತ್ತಿರುವನು. ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಕಾಣುವ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳೆಲ್ಲ ಇವನಂತೆ ಆ ಉಗ್ರ ರೂಪವನ್ನು ನೋಡಿ ಭಯಗೊಂಡಿರುವರು.

ಅಮೀ ಹಿ ತ್ವಾಂ ಸುರಸಂಘಾ ವಿಶಂತಿ
ಕೇಚಿದ್ಭೀತಾಃ ಪ್ರಾಂಜಲಯೋ ಗೃಣಂತಿ ।
ಸ್ವಸ್ತೀತ್ಯುಕ್ತ್ವಾ ಮಹರ್ಷಿಸಿದ್ಧಸಂಘಾಃ
ಸ್ತುವಂತಿ ತ್ವಾಂ ಸ್ತುತಿಭಿಃ ಪುಷ್ಕಲಾಭಿಃ ॥ ೨೧ ॥

ಈ ದೇವತೆಗಳ ಸಂಘಗಳು ನಿನ್ನನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸುತ್ತಿರುವನು. ಕೆಲವರು ಭೀತರಾಗಿ ನಿನ್ನನ್ನು ಕೈಜೋಡಿಸಿಕೊಂಡು ಸ್ತುತಿಸುತ್ತಿರುವರು. ಮಹರ್ಷಿ ಸಿದ್ಧ ಸಂಘಗಳು “ಜಗತ್ತಿಗೆ ಕಲ್ಯಾಣವಾಗಲಿ” ಎಂದು ನಿನ್ನನ್ನು ಪ್ರಚುರವಾದ ಸ್ತುತಿಗಳಿಂದ ಸ್ತೋತ್ರ ಮಾಡುತ್ತಿರುವರು.

ಅರ್ಜುನ ತನ್ನ ದೃಶ್ಯದಲ್ಲಿಮೂರು ಬಗೆಯ ಜನರನ್ನು ನೋಡುತ್ತಾನೆ. ಒಬ್ಬರು ಭಗವಂತನಿಂದ ಬಂದ ಸತ್ ಶಕ್ತಿಗಳು. ತಮ್ಮ ಪಾಲಿನ ಕರ್ತವ್ಯಗಳನ್ನು ಮಾಡಿ ಪುನಃ ಅವನನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸು ತ್ತಿರುವರು. ಮತ್ತೊಬ್ಬರು ಅಂಜಿಕೊಂಡಿರುವರು. ಓಡಿಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಅವರಿಗೆ ಶಕ್ತಿ ಇಲ್ಲ. ನಿಂತ ಕಡೆಯೇ ನಿಂತುಕೊಂಡು ಭಗವಂತನನ್ನು ಹೊಗಳುತ್ತಿರುವರು. ಈ ಭಕ್ತಿಯ ಹಿಂದೆ ಪ್ರೀತಿಯಲ್ಲ ಇರುವುದು. ಅಂಜಿಕೆಯಿಂದ ತಲ್ಲಣಿಸುತ್ತಿರುವರು. ಮಹರ್ಷಿ ಮತ್ತು ಸಿದ್ಧರ ಸಂಘ ಭಗವಂತನನ್ನು ಅರಿತವರು. ಅವರು ಭಯಗೊಂಡಿಲ್ಲ. ಈ ಉಗ್ರರೂಪಿನ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ಸ್ತುತಿಸುತ್ತಿರುವರು. ನರಸಿಂಹ ಕಂಬದಿಂದ ಹೊರಗೆ ಬಂದಾಗ ಅಸುರರು ಓಡಿಹೋದರು. ಆದರೆ ಪ್ರಹ್ಲಾದನಾದರೋ ಆ ಉಗ್ರರೂಪಿನ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ಕಂಡು ಅವನನ್ನು ಸ್ತುತಿಸುವನು. ಎಲ್ಲ ಸಿದ್ಧರು ಮಹರ್ಷಿಗಳು ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ಅರಿತವರು. ಅವರು ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಒಳ್ಳೆಯದಾಗಲಿ, ಅದು ನಾಶವಾಗದೆ ಇರಲಿ ಎಂದು ಬೇಡುತ್ತಿರುವರು.

ರುದ್ರಾದಿತ್ಯಾ ವಸವೋ ಯೇ ಚ ಸಾಧ್ಯಾ
ವಿಶ್ವೇಽಶ್ವಿನೌ ಮರುತಶ್ಚೋಷ್ಮಪಾಶ್ಚ ।
ಗಂಧರ್ವಯಕ್ಷಾಸುರಸಿದ್ಧಸಂಘಾ
ವೀಕ್ಷಂತೇ ತ್ವಾಂ ವಿಸ್ಮಿತಾಶ್ಚೈವ ಸರ್ವೇ ॥ ೨೨ ॥

ರುದ್ರರು, ಆದಿತ್ಯರು, ವಸುಗಳು ಸಾಧ್ಯರು ವಿಶ್ವೇದೇವತೆಗಳು, ಅಶ್ವಿನೀದೇವತೆಗಳು, ಮರುದ್ಗಣಗಳು, ಉಷ್ಮ ಪರು, ಗಂಧರ್ವ ಯಕ್ಷಾಸುರ ಸಿದ್ಧಸಂಘಗಳು, ಇವರೆಲ್ಲರೂ ಆಶ್ಚರ್ಯಚಕಿತರಾಗಿ ನಿನ್ನನ್ನೇ ನೋಡುತ್ತಿರುವರು.

ಇಲ್ಲಿ ಬರುವ ದೇವದೇವತೆಗಳೆಲ್ಲ ಆಗಲೇ ವಿಭೂತಿಯೋಗದಲ್ಲಿ ಬಂದಿವೆ. ಅಲ್ಲಿ ಬರದ ಒಂದೆರಡು ಮಾತ್ರ ಇಲ್ಲಿ ವಿಶೇಷ. ಅದೇ ವಿಶ್ವದೇವಾ ಎಂಬುದು. ಬಹಳ ಹಿಂದೆ ವಿಶ್ವೇದೇವಾ ಎಂಬುದು ಸಮಗ್ರ ದೇವರುಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಉಪಯೋಗಿಸುವ ಪದವಾಗಿತ್ತು. ಕಾಲಕ್ರಮೇಣ ಅದಕ್ಕೆ ಬೇರೆ ಅರ್ಥ ಬಂದಿತು. ಪುರಾಣದಲ್ಲಿ ದಕ್ಷನ ಮಗಳಾದ ವಿಶ್ವಾ ಎಂಬುವಳಿಗೆ ಆದ ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ವಿಶ್ವೇದೇವಾ ಎಂಬ ಹೆಸರು ಬರುವುದು. ಅವರು ಹತ್ತು ಮಂದಿ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದ್ದರು. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಹನ್ನೆರಡು ಎಂದು ಹೇಳುವರು. ಉಷ್ಮಪ ಎಂಬುದು ಒಂದು ಬಗೆಯ ಪಿತೃಗಳಿಗೆ ಅನ್ವಯಿಸುವುದು. ಉಷ್ಮಪ ಎಂದರೆ ಬಿಸಿಯನ್ನು ಕುಡಿಯುವವರು ಎಂದು. ಎಂದರೆ ಯಾಗ ಯಜ್ಞಗಳ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಅವರಿಗೆ ಬಿಸಿಯಾಗಿ ಹಾಕಿದ ಹವಿಸ್ಸುಗಳನ್ನು ಭಕ್ಷಿಸುವ ಪಿತೃಗಳು ಎಂದು ಅರ್ಥ. ಸಾಧ್ಯರು ದೇವತೆಗಳಿಗೆ ಊಳಿಗ ಮಾಡುವ ಒಂದು ಬಗೆಯ ಜನರು.

ರೂಪಂ ಮಹತ್ತೇ ಬಹುವಕ್ತ್ರನೇತ್ರಂ
ಮಹಾಬಾಹೋ ಬಹುಬಾಹೂರುಪಾದಮ್ ।
ಬಹೂದರಂ ಬಹುದಂಷ್ಟ್ರಾಕರಾಲಂ
ದೃಷ್ಟ್ವಾ ಲೋಕಾಃ ಪ್ರವ್ಯಥಿತಾಸ್ತಥಾಹಮ್ ॥ ೨೩ ॥

ಮಹಾಬಾಹು, ಅನೇಕ ಮುಖ, ಕಣ್ಣು, ಕೈ, ತೊಡೆ, ಕಾಲು, ಹೊಟ್ಟೆ, ಕೋರೆದಾಡೆಗಳಿಂದ ಕರಾಳವಾಗಿ ಕಾಣುವ ನಿನ್ನ ಮಹದ್ರೂಪವನ್ನು ನೋಡಿ ಲೋಕಗಳು ಮತ್ತು ನಾನು ಭಯಗೊಂಡಿದ್ದೇವೆ.

ಅರ್ಜುನ ಮೊದಲು ವಿಶ್ವರೂಪವನ್ನು ನೋಡಬೇಕೆಂದು ಬಯಸಿದನು. ಭಗವಂತ ಅವನ ಬಯಕೆಯನ್ನು ಈಡೇರಿಸಲು ತೋರಿಸಿದನು. ಆದರೆ ಆ ಭಯಾನಕವಾದ ಉಗ್ರರೂಪವನ್ನು ನೋಡಿ ತತ್ತರಿಸುತ್ತಾನೆ. ಹಾಗೆಯೇ ಅವನ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಕಾಣುವ ಇತರರು ಕೂಡ ಅಂಜಿಕೆಯಿಂದ ನಡುಗುತ್ತಿರು ವಂತೆ ಕಾಣುವರು.

ನಭಃಸ್ಪೃಶಂ ದೀಪ್ತಮನೇಕವರ್ಣಂ
ವ್ಯಾತ್ತಾನನಂ ದೀಪ್ತವಿಶಾಲನೇತ್ರಮ್ ।
ದೃಷ್ಟ್ವಾ ಹಿ ತ್ವಾಂ ಪ್ರವ್ಯಥಿತಾಂತರಾತ್ಮಾ
ಧೃತಿಂ ನ ವಿಂದಾಮಿ ಶಮಂ ಚ ವಿಷ್ಣೋ ॥ ೨೪ ॥

ವಿಷ್ಣುವೆ, ಅಂತರಿಕ್ಷವನ್ನು ಮುಟ್ಟಿರುವ, ತೇಜೋಮಯನಾದ, ಅನೇಕ ವರ್ಣಗಳುಳ್ಳ, ತೆರೆಯಲ್ಪಟ್ಟ ಬಾಯಿ ಗಳುಳ್ಳ ಉಜ್ವಲ ವಿಶಾಲ ನೇತ್ರಗಳುಳ್ಳ ನಿನ್ನನ್ನು ನೋಡಿ ನನ್ನ ಮನಸ್ಸು ಭೀತಗೊಂಡಿದೆ. ಧೈರ್ಯವನ್ನು ಮತ್ತು ಶಾಂತಿಯನ್ನು ಹೊಂದದೆ ಇರುವೆನು.

ಅರ್ಜುನ ನನ್ನ ಮನಸ್ಸು ಭಯಗೊಂಡಿದೆ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಭಗವಂತನ ಉಗ್ರರೂಪವನ್ನು ನೋಡಿ ಸಂತೋಷಪಡುವುದಿಲ್ಲ. ಕೇಳಿದವನು ಇವನೇ ನನಗೆ ನಿನ್ನ ವಿಶ್ವರೂಪವನ್ನು ತೋರು ಎಂದು. ಆದರೆ ಅವನು ಅದನ್ನು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಬೇರೆ ಬಗೆಯಾಗಿ ಚಿತ್ರಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದ ಎಂದು ತೋರುವುದು. ಆದರೆ ಎದುರಿಗೆ ಕಾಣುವ ವಿರಾಟ್ ರೂಪವನ್ನು ನೋಡುವುದಕ್ಕೆ ಅವನು ತಯಾರಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ನಮಗೆಲ್ಲ ಸುಂದರವಾಗಿರುವ ಸತ್ಯ ಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅದಕ್ಕೇ ರುಂಡಮಾಲೆಯ ಬದಲು ವನಮಾಲೆಯನ್ನು ಹಾಕು ತ್ತೇವೆ. ವೀರಾಧಿವೀರರು ಮಾತ್ರ ಭಗವಂತ ಹೇಗಿರುವನೋ ಹಾಗೆ ಆರಾಧಿಸಬಲ್ಲರು. ಉಳಿದವರಿಗೆ ಇದೇನಾದರೂ ಆದರೆ ಅದರಿಂದ ತತ್ತರಿಸುತ್ತಾರೆ. ಆದಕಾರಣವೆ ಮೊದಲು ಆಧ್ಯಾತ್ಮ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಮುಂದುವರಿದು ಅನಂತರ ಪಡೆದುಕೊಳ್ಳುವುದು ಎನ್ನುವುದು. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಸೇವೆ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ ಮಥುರನಾಥ ಎಂಬ ಶ್ರೀಮಂತ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಭಗವದ್ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ತಲ್ಲೀನರಾಗುತ್ತಿದ್ದುದನ್ನು ನೋಡುತ್ತಿದ್ದ. ಆಗ ಅವರಿಗೆ ಬಾಹ್ಯಪ್ರಪಂಚದ ಅರಿವೇ ಇರುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಮಥುರನಾಥ ಈ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ನೋಡಿ ಪರವಶನಾದ. ನನಗೂ ಇದು ಬಂದರೆ ಎಷ್ಟು ಚೆನ್ನಾಗಿರುವುದು ಎಂದು ಭಾವಿಸಿ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರಿಗೆ ಆ ಅನುಭವವನ್ನು ಕರುಣಿಸಬೇಕೆಂದು ಕೇಳಿಕೊಂಡ. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಎಲ್ಲಾ ಸಕಾಲದಲ್ಲಿ ಬರುವುದು; ಅದಕ್ಕೆ ಆತುರ ಪಡಬೇಡ ಎಂದರು. ಸಕಾಲ ಎಂದರೆ ಮನಸ್ಸು ಪರಿಶುದ್ಧವಾಗಿ ಅಣಿಯಾದಮೇಲೆ ಎಂದು ಅರ್ಥ. ಆದರೆ ಮಥುರನಾಥನಿಗೆ ಆತುರ. ಅದನ್ನು ಬೇಗ ಕರುಣಿಸಬೇಕೆಂದು ಕಾಡಿದ. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ದೇವರ ಇಚ್ಛೆ ಇದ್ದರೆ ನಿನಗೆ ಲಭಿಸಲಿ ಎಂದು ಹೇಳಿದರು. ಒಂದು ದಿನ ಮಥುರ ಬೆಳಗ್ಗೆ ಎದ್ದ. ಎಲ್ಲಾ ಭಗವಂತನಿಂದ ತುಂಬಿ ತುಳುಕಾಡುವಂತೆ ಕಂಡ. ತನ್ನ ಒಳಗೆ ಹೊರಗೆ ಎಲ್ಲ ಅವನು ಹಾಸುಹೊಕ್ಕಾಗಿರುವನು. ಮಥುರನಿಗೆ ಸಂಸಾರದ ಯಾವ ಕೆಲಸವನ್ನೂ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಗಲಿಲ್ಲ. ಜಮೀನ್ದಾರಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಹಲವು ತುರ್ತು ಕೆಲಸ ಗಳಿದ್ದುವು. ಆತ ರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಬಳಿಗೆ ಓಡಿ, “ದಯವಿಟ್ಟು ನನ್ನನ್ನು ದಿವ್ಯಭಾವದಿಂದ ಪಾರುಮಾಡಿ. ಈ ಸ್ಥಿತಿ ನನ್ನನ್ನು ಮೆಟ್ಟಿಕೊಂಡರೆ ನಾನು ಯಾವ ಕೆಲಸವನ್ನೂ ಮಾಡುವಂತಿಲ್ಲ” ಎಂದು ಬೇಡಿದ. ಮುಂಚೆ ಈ ಅವಸ್ಥೆಗೆ ಕಾಡಿದವನು ಇವನೆ. ಆದರೆ ಈಗ ಅದರಿಂದ ಪಾರುಮಾಡಬೇಕೆಂದು ಬೇಡುತ್ತಿರುವನು. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ನಗುತ್ತಾ ನೀನೆ ಅಲ್ಲವೆ ಕೇಳಿದ್ದು. ಅದಕ್ಕೆ ಅದು ಬಂತು ಎಂದರು. ಆಗ ಮಥುರ, “ಹೌದು, ನಾನೇ ಕೇಳಿದ್ದು. ಆದರೆ ಅದು ಹೀಗೆ ಪಿಶಾಚಿಯಂತೆ ನನ್ನನ್ನು ಮೆಟ್ಟಿಕೊಳ್ಳುವುದೆಂದು ಹೇಗೆ ಗೊತ್ತಾಗಬೇಕು” ಎಂದು ಹೇಳಿದ. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಆ ಮಾತನ್ನು ಕೇಳಿ ಅವನನ್ನು ಭಾವಮುಖದಿಂದ ಪಾರುಮಾಡಿದರು. ಅರ್ಜುನ ಕೂಡ ಇದೇ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿರುವನು. ವಿಶ್ವರೂಪವನ್ನು ತೋರೆಂದು ಕೇಳಿಕೊಂಡವನು ಇವನು. ಭಗವಂತ ಕೊಟ್ಟ, ಆದರೆ ಅದನ್ನು ನೋಡಿದಾಗ ತರಗೆಲೆ ಬಿರುಗಾಳಿಗೆ ತತ್ತರಿಸುವಂತೆ ತತ್ತರಿಸುತ್ತಾನೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಇನ್ನೂ ಅವನು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸಾಧನೆಮಾಡಿ ಯೋಗ್ಯತೆಯನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಂಡಿಲ್ಲ. ಅದಕ್ಕೇ ಅರ್ಜುನನ ಧೈರ್ಯ ಮತ್ತು ಶಾಂತಿ ಕುಂದುವುದು.

ದಂಷ್ಟ್ರಾಕರಾಲಾನಿ ಚ ತೇ ಮುಖಾನಿ
ದೃಷ್ವೈವ ಕಾಲಾನಲಸನ್ನಿಭಾನಿ ।
ದಿಶೋ ನ ಜಾನೇ ನ ಲಭೇ ಚ ಶರ್ಮ
ಪ್ರಸೀದ ದೇವೇಶ ಜಗನ್ನಿವಾಸ ॥ ೨೫ ॥

ದೇವೇಶ, ಕೋರೆ ದಾಡೆಗಳಿಂದ ಕರಾಳವಾಗಿರುವ ಪ್ರಳಯಾಗ್ನಿಯಂತಿರುವ ನಿನ್ನ ಮುಖಗಳನ್ನು ನೋಡಿ ದಿಕ್ಕು ಕಾಣದೆ ಇರುವೆನು, ಶಾಂತಿ ಹೊಂದದೇ ಇರುವೆನು. ಜಗನ್ನಿವಾಸ, ಪ್ರಸನ್ನನಾಗು.

ಭಗವಂತನ ಪ್ರಳಯಾಗ್ನಿಯಂತಿರುವ ಮುಖವನ್ನು ನೋಡಿ ದಿಕ್ಕುಕಾಣದೆ ಇರುವನು. ಅವನ ನೆಮ್ಮದಿಗೆ ಭಂಗವಾಯಿತು. ಈ ಅನುಭವ ದೊಡ್ಡದೊಂದು ವಿದ್ಯುತ್ ಶಕ್ತಿಯ ಪಾತದಂತೆ ಅವನಿಗೆ ತಾಕಿತು. ಇದಕ್ಕೆ ಅವನ ಮನಸ್ಸು ಸಿದ್ಧವಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಭಗವಂತನ ಸೌಂದರ್ಯದ ಭಾಗವನ್ನು ನೋಡಿ ಆನಂದಿಸುವುದು ಸುಲಭ. ಅವನ ಉಗ್ರ ರೂಪವನ್ನು ನೋಡಬೇಕಾದರೆ ದಿಟ್ಟತನ ಬೇಕು. ನಾವು ದೇವರ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಂಡ ಸುಂದರ ಭಾವನೆಗಳೆಲ್ಲ ಉದುರಿ ಹೋಗುವುದು ಕರಾಳ ಸತ್ಯವನ್ನು ನೋಡಿದಾಗ. ಅದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದರೆ, ಅದನ್ನು ಮೆಚ್ಚಬೇಕಾದರೆ, ಅದಕ್ಕೆ ಸಿದ್ಧ ರಾಗಿರಬೇಕು. ಅರ್ಜುನ ದೇವರೆ, ಪ್ರಸನ್ನನಾಗು ಎಂದು ಬೇಡುತ್ತಿರುವನು. ನಿನ್ನ ಕೋಮಲ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ತೋರು. ನಿನ್ನ ಭೀಕರ ಮುಖವಾಡವನ್ನು ತೆಗೆದು ಹಾಕು ಎಂದು ಬೇಡುತ್ತಿರುವನು.

ಅಮೀ ಚ ತ್ವಾಂ ಧೃತರಾಷ್ಟ್ರಸ್ಯ ಪುತ್ರಾಃ
ಸರ್ವೇ ಸಹೈವಾವನಿಪಾಲಸಂಘೈಃ ।
ಭೀಷ್ಮೋ ದ್ರೋಣಃ ಸೂತಪುತ್ರಸ್ತಥಾಸೌ
ಸಹಾಸ್ಮದೀಯೈರಪಿ ಯೋಧಮುಖ್ಯೈಃ ॥ ೨೬ ॥

ವಕ್ತ್ರಾಣಿ ತೇ ತ್ವರಮಾಣಾ ವಿಶಂತಿ
ದಂಷ್ಟ್ರಾಕರಾಲಾನಿ ಭಯನಕಾನಿ ।
ಕೇಚಿದ್ವಿಲಗ್ನಾ ದಶನಾಂತರೇಷು
ಸಂದೃಶ್ಯಂತೇ ಚೂರ್ಣಿತೈರುತ್ತಮಾಂಗೈಃ ॥ ೨೭ ॥

ರಾಜಸಮೂಹಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ ಧೃತರಾಷ್ಟ್ರನ ಸಮಸ್ತ ಪುತ್ರರು, ಭೀಷ್ಮ ದ್ರೋಣ ಮತ್ತು ಕರ್ಣ ಇವರೆಲ್ಲ ನಮ್ಮ ಮುಖ್ಯರಾದ ಯೋಧರಿಂದ ಕೂಡಿ ಕೋರೆದಾಡೆಗಳಿಂದ ಕರಾಳವೂ ಭಯಂಕರವೂ ಆದ ನಿನ್ನ ಮುಖಗಳನ್ನು ತ್ವರೆಯಿಂದ ಪ್ರವೇಶಿಸುತ್ತಿರುವರು. ಕೆಲವರು ನಿನ್ನ ಹಲ್ಲಿನ ಸಂದುಗಳಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಂಡು ಪುಡಿಪುಡಿಯಾದ ತಲೆಗಳಿಂದ ಕಾಣುತ್ತಿರುವರು.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಮುಂದೆ ಏನಾಗುವುದೋ ಅವನ್ನು ಕೂಡ ತೋರುತ್ತಿರುವನು. ಈ ಯುದ್ಧದಲ್ಲಿ ಕೊನೆಗೆ ಯಾರಾದರೊಬ್ಬರು ಸೋಲುವುದು ನಿಜವಾದರೂ ಪಾಂಡವರ ಕಡೆ ಇರುವ ಅತಿರಥ ಮಹಾರಥರುಗಳಲ್ಲಿ ಹಲವರು ಕೌರವರೊಡನೆ ಕಾಲ ರುದ್ರನ ತೆರೆದ ಬಾಯನ್ನು ತ್ವರೆ ಯಿಂದ ಪ್ರವೇಶಿಸುತ್ತಿರುವರು. ಹಲವರು ಆಗಲೆ ಅವನ ಹಲ್ಲಿನ ಸಂದಿಯಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಂಡು ಜಜ್ಜಿ ಪುಡಿಯಾಗುತ್ತಿರುವರು. ಭವಿಷ್ಯದ ದೃಶ್ಯ ಆಗಲೇ ಕಾಣುತ್ತಿದೆ. ಅರ್ಜುನ ತಾನು ಕೊಂದರೆ ಮಾತ್ರ ಕೌರವರು ಸಾಯುವರು ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದ್ದ. ಇವನು ಕೊಲ್ಲಲಿ, ಕೊಲ್ಲದಿರಲಿ ನಾಶವಾಗುವುದಂತೂ ನಿಲ್ಲುವಹಾಗಿಲ್ಲ. ದೇವರು ಆಗಲೆ ಅದನ್ನು ನಿಶ್ಚಯಿಸಿರುವನು. ಅವನು ನಿಶ್ಚಯಿಸಿದಂತೆ ಆಗಿಯೇ ಆಗುವುದು. ಅವನಿಚ್ಛೆಗೆ ಯಾರೂ ಅಡ್ಡಿಯನ್ನು ತರಲಾರರು.

ಯಥಾ ನದೀನಾಂ ಬಹುವೋಂಬುವೇಗಾಃ
ಸಮುದ್ರಮೇವಾಭಿಮುಖಾ ದ್ರವಂತಿ ।
ತಥಾ ತವಾಮೀ ನರಲೋಕವೀರಾ
ವಿಶಂತಿ ವಕ್ತ್ರಾಣ್ಯಭಿವಿಜ್ವಲಂತಿ ॥ ೨೮ ॥

ಹೇಗೆ ನದಿಗಳ ಮಹಾ ಪ್ರವಾಹ ಸಮುದ್ರದ ಕಡೆಗೆ ಹರಿಯುತ್ತಿರುವುದೊ ಹಾಗೆಯೇ ಈ ನರಲೋಕವೀರರು ಉರಿಯುತ್ತಿರುವ ನಿನ್ನ ಮುಖವನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸುತ್ತಿರುವರು.

ಕೌರವ ಪಾಂಡವರ ಸೇನೆ ಹೇಗೆ ಕಾಲನ ಬಾಯನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸುತ್ತಿರುವುದೊ ಅದನ್ನು ಸುಂದರ ವಾದ ಉಪಮಾನದ ಮೂಲಕ ವಿವರಿಸುವನು. ಹೇಗೆ ತುಂಬು ಪ್ರವಾಹದಿಂದ ಹರಿಯುವ ನದಿಗಳು ಸಮುದ್ರವನ್ನು ಸೇರಿ ಅದರಲ್ಲಿ ಮಾಯವಾಗುವುವೋ ಹಾಗೆ ಸೇನಾ ಸಮೂಹ ದಳ್ಳುರಿ ಏಳುತ್ತಿರುವ ಭಗವಂತನ ಬಾಯನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿ ನಾಮಾವಶೇಷವಾಗಿ ಹೋಗುತ್ತಿರುವುದು.

ಯಥಾ ಪ್ರದೀಪ್ತಂ ಜ್ವಲನಂ ಪತಂಗಾ
ವಿಶಂಶಿ ನಾಶಾಯ ಸಮೃದ್ಧವೇಗಾಃ ।
ತಥೈವ ನಾಶಾಯ ವಿಶಂತಿ ಲೋಕಾ—
ಸ್ತವಾಪಿ ವಕ್ತ್ರಾಣಿ ಸಮೃದ್ಧವೇಗಾಃ ॥ ೨೯ ॥

ಹೇಗೆ ಪತಂಗಗಳು ಹಾರಿಬಂದು ಉರಿವ ದೀಪದಲ್ಲಿ ಬೀಳುವುವೊ ಹಾಗೆಯೇ ಈ ಜನರು ಕೂಡ ವೇಗದಿಂದ ತಮ್ಮ ನಾಶಕ್ಕಾಗಿ ನಿನ್ನ ಮುಖವನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸುತ್ತಿರುವರು.

ಇಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ನಾಟುವಂತಹ ಮತ್ತೊಂದು ಉಪಮಾನವನ್ನು ಕೊಡುವನು. ದೂರದಲ್ಲಿ ಕತ್ತಲೆಯಲ್ಲಿ ಪತಂಗ ಹಾರಾಡುತ್ತಿರುವುದು. ಉರಿವ ಜ್ವಾಲೆಯೊಂದು ಅದಕ್ಕೆ ಕಾಣುವುದು. ಆ ಜ್ವಾಲೆಯಮೇಲೆ ಪತಂಗಕ್ಕೆ ಅಂತಹ ಆಕರ್ಷಣೆ. ಅಲ್ಲಿಂದ ದೌಡಾಯಿಸಿ ಬಂದು ಜ್ವಾಲೆಯ ಸುತ್ತಲೂ ಹಾರಾಡಿ ಕೊನೆಗೆ ಅದರಲ್ಲಿ ಬಿದ್ದು ಸಾಯುವುದು. ಹಾಗೆಯೆ ಸೇನೆಗಳು ಪತಂಗಗಳಂತೆ ಮೃತ್ಯು ಶಿಖೆಗೆ ಬಂದು ಬೀಳುತ್ತಿವೆ.

ಲೇಲಿಹ್ಯಸೇ ಗ್ರಸಮಾನಃ ಸಮಂತಾ—
ಲ್ಲೋಕಾನ್ ಸಮಗ್ರಾನ್ ವದನೈರ್ಜ್ವಲದ್ಭಿಃ ।
ತೇಜೋಭಿರಾಪೂರ್ಯ ಜಗತ್ಸಮಗ್ರಂ
ಭಾಸಸ್ತವೋಗ್ರಾಃ ಪ್ತತಪಂತಿ ವಿಷ್ಣೋ ॥ ೩೦ ॥

ಎಲ್ಲಾ ಲೋಕಗಳನ್ನೂ ಗ್ರಾಸವಾಗಿ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತ ಉರಿಯುತ್ತಿರುವ ಮುಖದಿಂದ ನೀನು ನೆಕ್ಕುತ್ತಿದ್ದೀಯೆ. ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಯಾದ ವಿಷ್ಣುವೆ, ನಿನ್ನ ಉಗ್ರ ಪ್ರಕಾಶ ಸಮಗ್ರ ಜಗತ್ತನ್ನು ಬೆಳಗಿ ತಪಿಸುತ್ತಿದೆ.

ಮತ್ತೂ ಭೀಕರವಾದ ಇನ್ನೊಂದು ಚಿತ್ರವನ್ನು ಕೊಡುವನು. ಲೋಕಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಅನ್ನದ ತುತ್ತಿನಂತೆ ನುಂಗುತ್ತಿರುವನು. ಮುಖವೋ ಜ್ವಾಲಾಮಯವಾಗಿದೆ. ನುಂಗುವುದು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ನುಂಗಿ ಚಪ್ಚರಿ ಸುತ್ತಿರುವನು. ಈ ಧ್ವಂಸಲೀಲೆಯಲ್ಲಿ ಅಂತಹ ಆಸಕ್ತಿ. ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಯಾಗಿರುವ ಭಗವಂತ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನೆಲ್ಲ ಬೆಳಗುತ್ತಿರುವನು. ಆ ಬೆಳಕಿನಲ್ಲಿ ಈ ಪ್ರಪಂಚ ಕಂಪಿಸುತ್ತಿದೆ, ತಮ್ಮ ಸರದಿ ಯಾವಾಗ ಬರುವುದೊ, ಮೃತ್ಯು ಬಾಯಿಗೆ ಪ್ರವೇಶ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಎಂದು.

ಆಖ್ಯಾಹಿ ಮೇ ಕೋ ಭವಾನುಗ್ರರೂಪೋ
ನಮೋಽಸ್ತು ತೇ ದೇವವರ ಪ್ರಸೀದ ।
ವಿಜ್ಞಾತುಮಿಚ್ಛಾಮಿ ಭವಂತಮಾದ್ಯಂ
ನ ಹಿ ಪ್ರಜಾನಾಮಿ ತವ ಪ್ರವೃತ್ತಿಮ್ ॥ ೩೧ ॥

ಉಗ್ರರೂಪಿ, ನೀನು ಯಾರು ಹೇಳು. ದೇವದೇವ, ನಿನಗೆ ನಮಸ್ಕಾರ. ಪ್ರಸನ್ನನಾಗು, ಆದಿಪುರುಷನಾದ ನಿನ್ನನ್ನು ತಿಳಿಯಲು ಇಚ್ಛಿಸುತ್ತೇನೆ. ನಿನ್ನ ಪ್ರವೃತ್ತಿಯನ್ನು ನಾನು ಅರಿಯೆನು.

ಅರ್ಜುನನೇ ಕೇಳಿದ್ದು ಭಗವಂತನ ವಿಶ್ವರೂಪವನ್ನು ನೋಡಬೇಕೆಂದು. ಈಗ ನೀನು ಯಾರು ಎಂದು ಕೇಳುತ್ತಾನೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಇವನು ಮನದಲ್ಲಿ ಬೇರೊಂದನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದನು. ಈಗ ಇವನಿಗೆ ಕಾಣುವುದು ಭಯಾನಕವಾಗಿರುವುದು. ಆದಕಾರಣವೇ ಇದನ್ನೇ ಏನು ತಾನು ನೋಡ ಬೇಕೆಂದು ಬಯಸಿದ್ದು ಎಂಬ ಸಂದೇಹದಿಂದ ಕೇಳುತ್ತಾನೆ. ನೀನು ಪ್ರಸನ್ನನಾಗು ಎಂದು ಕೇಳುತ್ತಾನೆ. ಈಗ ಕೋಪಾನಲನಂತೆ ವಿಶ್ವವನ್ನೆಲ್ಲ ನುಂಗುತ್ತಿರುವ ಭೈರವ ಮೂರ್ತಿಯಾಗಿರುವನು. ಅದರ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಸೌಮ್ಯ ಮೂರ್ತಿಯನ್ನು ನೋಡಬೇಕೆಂದು ಬಯಸುವನು. ಭಗವಂತ ಏತಕ್ಕೆ ಇಂತಹ ಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿದ್ದಾನೆ ಎಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿಯಲು ಆಶಿಸುತ್ತಾನೆ. ಭಗವಂತ ತನ್ನ ಕಾಲರುದ್ರನ ರೂಪವನ್ನು ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ತೋರಿಸಿ, ಅವನನ್ನು ಕೂಡ ಸಂಹಾರ ಕಾರ್ಯಕ್ಕೆ ನಿಮಿತ್ತವಾಗಿ ಉಪಯೋಗಿಸಬೇಕೆಂದಿರುವನು. ಅರ್ಜುನನ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಅದಕ್ಕೆ ಅಣಿಮಾಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅದನ್ನು ಭಗವಂತನ ಬಾಯಿಂದಲೇ ಕೇಳ ಬಯಸುವನು. ಆಗಲೇ ಭಗವಂತ ತನ್ನ ಸ್ವರೂಪದ ಅರ್ಥವನ್ನು ವಿವರಿಸುವನು.

ಭಗವಂತ ಹೀಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ:

ಕಾಲೋಽಸ್ಮಿ ಲೋಕಕ್ಷಯಕೃತ್ಪ್ರವೃದ್ಧೋ
ಲೋಕಾನ್ ಸಮಾಹರ್ತುಮಿಹ ಪ್ರವೃತ್ತಃ
ಪುತೇಽಪಿ ತ್ವಾ ನ ಭವಿಷ್ಯಂತಿ ಸರ್ವೇ
ಯೇಽವಸ್ಥಿತಾಃ ಪ್ರತ್ಯನೀಕೇಶು ಯೋಧಾಃ ॥ ೩೨ ॥

ಲೋಕಗಳನ್ನು ನಾಶಮಾಡಲು ಹೊರಟಿರುವ ಕಾಲ ನಾನು, ಲೋಕಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ನಾಶಗೊಳಿಸಲೆಂದೇ ಇಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದಿದ್ದೇನೆ. ಈ ಸೇನೆಗಳೆಲ್ಲ, ಯುದ್ಧಕ್ಕಾಗಿ ಬಂದಿರುವ ಈ ಯೋಧರೆಲ್ಲರೂ, ನೀನು ಯುದ್ಧ ಮಾಡೆನೆಂದರೂ ಬದುಕುವವರಲ್ಲ.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಈಗ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ತೋರುತ್ತಿರುವ ವಿಶ್ವರೂಪ ಸಂಹಾರಕನ ರೂಪ. ಅವನು ಹಿಂದೆ ತೋರಿದ ವಿಶ್ವರೂಪಗಳಲ್ಲಿ ಇದು ಇರಲಿಲ್ಲ. ಅವನು ತಾನು ಸರ್ವರಲ್ಲಿಯೂ ಇದ್ದೇನೆ, ಸರ್ವವೂ ತನ್ನಲ್ಲಿವೆ ಎಂಬ ಭಾವವನ್ನು ತೋರಿದ. ಅದು ನೋಡುವುದಕ್ಕೆ ಅಷ್ಟು ಭಯಾನಕವಲ್ಲ. ಸಣ್ಣ ಮಗುವಾದಾಗ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ತನ್ನ ಬಾಯನ್ನು ಯಶೋದೆಗೆ ತೋರಿದ. ಅವಳು ಅಲ್ಲಿ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡವನ್ನು ಕಂಡಳು. ದುರ್ಯೋಧನನಿಗೆ ಸಂಧಿಯ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ವಿಶ್ವರೂಪವನ್ನು ತೋರಿದ. ಅಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲರೂ ಕೃಷ್ಣನಂತೆ ಕಂಡರು. ಕೃಷ್ಣನಲ್ಲದವರು ಯಾರೂ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಇದೊಂದು ವಿಶ್ವರೂಪ. ಆದರೆ ಇಲ್ಲಿ, ಕುರುಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ, ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ತೋರುತ್ತಿರುವ ರೂಪವಾದರೊ ಸಂಹಾರಕನ ವಿಶ್ವರೂಪ. ಭಗ ವಂತ ಆಗಲೇ ಸಂಹಾರಕನ ಉಡುಪಿನಲ್ಲಿದ್ದಾನೆ. ಆಗ ಅವನನ್ನು ನೋಡುವುದಕ್ಕೆ ಬಹಳ ಧೈರ್ಯ ಬೇಕು. ಪ್ರಪಂಚ ಸಂಹಾರಕ್ಕೆ ಅಣಿಯಾಗಿದೆ. ಇವನು ಕೂಡ ಅದನ್ನು ಮಾಡಲು ಉದ್ಯುಕ್ತನಾಗಿರು ವನು. ತೆನೆ ಹೊಲದಲ್ಲಿ ಬಲಿತು ನಿಂತಿದೆ, ರೈತ ಕೂಡ ತನ್ನ ಕುಡುಗೋಲನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಬಂದಿರುವನು ತೆನೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಕತ್ತರಿಸುವುದಕ್ಕೆ.

ಶತ್ರುಸೇನೆಯಲ್ಲಿ ಯಾರಿರುವರೊ ಅವರು ನೀನಿಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೂ ಜೀವಿಸಲಾರರು ಎನ್ನುವನು. ಅರ್ಜುನ ಭಾವಿಸಿದ್ದು ತಾನು ಯುದ್ಧ ಮಾಡಿ ಅವರನ್ನು ಕೊಲ್ಲುತ್ತೇನೆ, ಇದರಿಂದ ತನಗೆ ಪಾಪ ಬರುವುದು ಎಂದು. ಆದರೆ ನೀನು ಯುದ್ಧ ಮಾಡದೇ ಹೊರಟು ಹೋದರೂ ಈ ಕೊಲೆಯ ಕೆಲಸವಂತೂ ನಿಲ್ಲುವಂತಿಲ್ಲ. ಭಗವಂತನಿಗೆ ತನ್ನ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ವಸ್ತುಗಳಿಗೆ, ವ್ಯಕ್ತಿಗಳಿಗೆ ಅಭಾವವಿಲ್ಲ. ಅವನು ಯಾವುದನ್ನಾದರೂ ನಿಮಿತ್ತವಾಗಿ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಅದರ ಮೂಲಕ ತನ್ನ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಈ ಬಗೆಯ ವಿಶ್ವರೂಪವನ್ನು ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ತೋರ ಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ಆಗಲೇ ಅವನಲ್ಲಿರುವ ಪಾಪಭೀತಿ ಓಡಬೇಕಾದರೆ.

ತಸ್ಮಾತ್ ತ್ವಮುತ್ತಿಷ್ಠ ಯಶೋ ಲಭಸ್ವ
ಜಿತ್ವಾ ಶತ್ರೂನ್ ಭುಂಕ್ಷ್ವ ರಾಜ್ಯಂ ಸಮೃದ್ಧಮ್ ।
ಮಯೈವೈತೇ ನಿಹತಾಃ ಪೂರ್ವಮೇವ
ನಿಮಿತ್ತಮಾತ್ರಂ ಭವ ಸವ್ಯಸಾಚಿನ್ ॥ ೩೩ ॥

ಆದುದರಿಂದ ನೀನು ಏಳು, ಕೀರ್ತಿಯನ್ನು ಗಳಿಸು. ಶತ್ರುಗಳನ್ನು ಗೆದ್ದು ಧನ ಧಾನ್ಯ ಸಮೃದ್ಧವಾದ ರಾಜ್ಯವನ್ನು ಅನುಭವಿಸು. ಇವರನ್ನೆಲ್ಲ ನಾನು ಮೊದಲೆ ಸಂಹರಿಸಿದ್ದೇನೆ. ಸವ್ಯಸಾಚಿ, ನೀನು ಬರೀ ನಿಮಿತ್ತರೂಪನಾಗು.

ಆದುದರಿಂದ ನೀನು ಯುದ್ಧ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಅಣಿಯಾಗು ಎನ್ನುವನು. ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಶೋಕಿಸು ವುದು ಬೇಡ. ಮುಂದೆ ಏನು ಆಗಬೇಕೊ ಅದೆಲ್ಲ ನಿಶ್ಚಯವಾಗಿದೆ, ಆಡುವ ನಾಟಕದಲ್ಲಿ ಮುಂದೆ ಏನೇನು ಆಗಬೇಕು ಎಂಬುದು ಮೊದಲೆ ನಿಶ್ಚಯಿಸಿ ಆಗಿರುವ ಹಾಗೆ. ನಾಟಕದಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬೊಬ್ಬನಿಗೆ ಒಂದೊಂದು ಪಾತ್ರವಿದೆ. ಯಾರೋ ಒಬ್ಬ ಪಾತ್ರಧಾರಿ ಖಾಯಿಲೆ ಬಿದ್ದರೆ ಆ ನಾಟಕ ನಿಂತು ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಇನ್ನೊಬ್ಬನಿಗೆ ಆ ಪಾತ್ರವನ್ನು ಕೊಟ್ಟು ಆಡಿಸುವರು.

ನೀನು ಯಶಸ್ಸನ್ನು ಹೊಂದು ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಯುದ್ಧದಲ್ಲಿ ಭೀಷ್ಮ ದ್ರೋಣ ಕರ್ಣರಂತಹ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳನ್ನೇ ಕೊಂದಾಗ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಬರುವ ಕೀರ್ತಿ ಆಚಂದ್ರಾರ್ಕವಾದುದು. ಅಂತಹ ಕೀರ್ತಿಯೇ ಬೇಡವೆಂದರೂ ಇವನ ಮನೆಬಾಗಿಲನ್ನು ತಟ್ಟಿ ಪ್ರವೇಶಿಸುವುದರಲ್ಲಿದೆ. ಇದು ಎಷ್ಟು ಜನಕ್ಕೆ ಒದಗುವುದು? ಎಲ್ಲೋ ಕೆಲವರ ಭಾಗ್ಯ. ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಸಿಕ್ಕುವ ಅವಕಾಶವಲ್ಲ ಇದು. ಕೀರ್ತಿ ಒಂದೇ ಅಲ್ಲ, ಜೊತೆಗೆ ರಾಜ್ಯ ಬರುವುದು ಆಳುವುದಕ್ಕೆ. ಅದು ಎಂತಹ ರಾಜ್ಯ? ಧನ ಧಾನ್ಯಗಳಿಂದ ಸಮೃದ್ಧಿಯಾದ ರಾಜ್ಯ. ಅನಂತರ ಇವುಗಳನ್ನು ಸಂಪಾದನೆ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಅವನು ಕಷ್ಟಪಡ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಇವೆ. ಅದೆಲ್ಲ ಸಿಕ್ಕುವುದು. ನಿರಾತಂಕವಾಗಿ ಆಳಬಹುದು.

ಇವರೆಲ್ಲ ಮೊದಲೇ ನನ್ನಿಂದ ಹತರಾಗಿದ್ದಾರೆ. ಇವರೆಲ್ಲ ಆಗಲೇ ಕೊಲ್ಲಲ್ಪಟ್ಟಿದ್ದಾರೆ. ಅರ್ಜುನ ಸತ್ತವನನ್ನು ನೂಕಬೇಕಾಗಿದೆ ಅಷ್ಟೆ. ಇವನು ತಾನು ಕೊಂದೆ ಎಂದು ಮರುಗಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ನಾಟಕದಲ್ಲಿ ಯಾರು ಬೀಳಬೇಕು ಎಂಬುದನ್ನು, ಯಾರು ಸಾಯಬೇಕು ಎಂಬುದನ್ನು ನಾಟಕ ಬರೆಯುವವನು ಆಗಲೆ ನಿರ್ಧಾರ ಮಾಡಿದ್ದಾನೆ. ರಂಗಭೂಮಿಯ ಮೇಲೆ ಅವನು ಹಾಗೆಯೇ ಬೀಳಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅವನಿಗೆ ಬೇರೆ ವಿಧಿಯೇ ಇಲ್ಲ. ಸೂತ್ರಧಾರ ಹೇಳುವಂತೆ ನಟ ಕೇಳಬೇಕು.

ನೀನು ನಿಮಿತ್ತನಾಗು ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಭಗವಂತನ ಕೈಯಲ್ಲಿ ಒಂದು ಯಂತ್ರವಾಗಬೇಕಾಗಿದೆ. ಮಹಾಕವಿ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಅದನ್ನು ಕುಳಿತುಕೊಂಡು ಯಾರೋ ಬರೆಯುತ್ತಾರೆ. ಬರೆಯವವನು ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ಹೇಳುವವರು ನಿಲ್ಲಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಇನ್ನು ಯಾರನ್ನೊ ಕರೆಸಿ ತನ್ನ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿಸುತ್ತಾನೆ. ಅರ್ಜುನ ಕೀರ್ತಿಯನ್ನು ಗಳಿಸಿದ ಎಂದು ಪ್ರಪಂಚ ನೋಡುವುದು. ಆದರೆ ಭಗವಂತ ಅವನಿಗೆ ಕೀರ್ತಿಯನ್ನು ಗಳಿಸಿಕೊಟ್ಟ. ಕೊಟ್ಟದ್ದನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಿದ ಅರ್ಜುನ, ಅಷ್ಟೆ. ಇದು ತೆರೆಯ ಮರೆಯ ಹಿಂದಿನ ದೃಶ್ಯ. ಕುಳಿತು ನೋಡುವವರಿಗೆ ಇದು ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ. ಭಗವಂತ ಒಂದು ಯಃಕಶ್ಚಿತ್ ವಸ್ತುವಿನ ಮೂಲಕ ಅಮೋಘವಾದುದನ್ನು ಮಾಡಬಲ್ಲ. ಜನ ಹೊರಗೆ ಇರುವ ವಸ್ತುವನ್ನು ನೋಡುತ್ತಾರೆಯೇ ಹೊರತು ಅದನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸುವವನು ಅವರಿಗೆ ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ. ಒಬ್ಬ ಭಗವಂತನ ನಿಮಿತ್ತವಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡರೆ ಭಗವಂತ ಅವನನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸುವನು. ಅವನು ನಾನು ಒಲ್ಲೆ ಎಂದರೂ ಭಗವಂತನ ಕೆಲಸ ನಿಂತು ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಇಲ್ಲಿ ನಷ್ಟ, ಆ ನಿಮಿತ್ತಕ್ಕೆ ಹೊರತು ದೇವರಿಗಲ್ಲ.

ಈ ಪ್ರಪಂಚ ಭಗವಂತನ ಇಚ್ಛಾನುಸಾರ ನಡೆಯುತ್ತಿದೆ. ಯಾವ ಒಂದು ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಮೇಲೂ ನಿಂತಿಲ್ಲ. ಎಂತಹ ಮಹಾಮಹಾ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ಹೋದರು. ಈ ಪ್ರಪಂಚವೇನು ನಿಂತುಹೋಯಿತೆ? ಹಿಂದಿನಂತೆಯೇ ನಡೆಯುತ್ತಿದೆ. ಮಹಾ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳಲ್ಲ ಈ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ನಡೆಸುವವರು. ದೇವರು ಮಹಾವ್ಯಕ್ತಿಗಳನ್ನು ನಡೆಸುವುದು. ಅವನ ಇಚ್ಛೆಯಂತೆ ಈ ಪ್ರಪಂಚವಾಗುವುದು. ಅದಕ್ಕೆ ನಾವು ಮಣಿದರೆ ಉದ್ಧಾರವಾಗುವವರು ನಾವು, ಮಣಿಯದೆ ಇದ್ದರೆ ಹಾಳಾಗಿ ಹೋಗುವವರು ನಾವು.

ದ್ರೋಣಂ ಚ ಭೀಷ್ಮಂ ಚ ಜಯದ್ರಥಂ ಚ
ಕರ್ಣಂ ತಥಾನ್ಯಾನಪಿ ಯೋಧವೀರಾನ್ ।
ಮಯಾ ಹತಾಂಸ್ತ್ವಂ ಜಹಿ ಮಾ ವ್ಯಥಿಷ್ಠಾ
ಯುಧ್ಯಸ್ವ ಜೇತಾಸಿ ರಣೇ ಸಪತ್ನಾನ್ ॥ ೩೪ ॥

ನನ್ನಿಂದ ಹತರಾದ ದ್ರೋಣ ಭೀಷ್ಮ ಜಯದ್ರಥ ಕರ್ಣ ಇವರನ್ನು ಮತ್ತು ಇತರ ವೀರರನ್ನು ನೀನು ಕೊಲ್ಲು, ವ್ಯಥೆಪಡಬೇಡ. ಯುದ್ಧದಲ್ಲಿ ಶತ್ರುವನ್ನು ಜಯಿಸುವೆ. ಆದುದರಿಂದ ಯುದ್ಧಮಾಡು.

ಅರ್ಜುನ ಕೊಲ್ಲುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅವರೆಲ್ಲ ಕಾಲವಾಗಬೇಕೆಂದು ಸಂಕಲ್ಪ ಮಾಡಿರು ವನು. ಯಾರೂ ಅದಕ್ಕೆ ವಿರೋಧವಾಗಿ ಹೋಗುವ ಹಾಗಿಲ್ಲ. ದ್ರೋಣ ಪಾಂಡವರ ಗುರು. ಅದರಲ್ಲಿಯೂ ಅರ್ಜುನನ ಮೆಚ್ಚಿನ ಗುರು. ಭೀಷ್ಮಾಚಾರ್ಯರಾದರೋ ಅಷ್ಟವಸುಗಳಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬರು. ಇಚ್ಛಾಮರಣಿಗಳು. ಜಯದ್ರಥ ದುರ್ಯೋಧನನ ತಂಗಿಯನ್ನು ಮದುವೆಯಾದನು. ತಪಸ್ಸುಮಾಡಿ ಅರ್ಜುನನ ವಿನಾ ಪಾಂಡವರನ್ನೆಲ್ಲ ಒಂದು ದಿವಸದ ಮಟ್ಟಿಗೆ ಸೋಲಿಸುತ್ತೇನೆ ಎಂಬ ವರವನ್ನು ಪಡೆದಿದ್ದನು. ಕರ್ಣ ಇಡೀ ಕೌರವನ ಪಕ್ಷದಲ್ಲಿ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಸಮನಾಗಿ ಕಾದಬಲ್ಲ ವೀರ. ದುರ್ಯೋಧನನ ಬಲಗೈ ಇದ್ದಂತೆ ಇರುವವನು. ಇಂತಹ ಅತಿರಥ ಮಹಾರಥರೆಲ್ಲರ ಆಯುಸ್ಸು ಮುಗಿಯುತ್ತ ಬಂದಿದೆ. ಅರ್ಜುನ ನಿಮಿತ್ತ ಮಾತ್ರವಾಗಿ ಅವರೊಂದಿಗೆ ಯುದ್ಧ ಮಾಡಬೇಕಾಗಿದೆ, ಅಷ್ಟೆ. ಅವರೆಲ್ಲ ಸತ್ತುಬೀಳುವರು.

ವ್ಯಥೆಪಡಬೇಡ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಅರ್ಜುನನು ಗುರುಗಳನ್ನು ಹಿರಿಯರನ್ನು ಕೊಲ್ಲುತ್ತಿರುವೆ ಎಂದು ತಿಳಿಯಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ನಿಜವಾಗಿ ಇವರನ್ನೆಲ್ಲ ಕೊಲ್ಲುತ್ತಿರುವವನು ಭಗವಂತ. ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಇದರಿಂದ ಯಾವ ಪಾಪವೂ ಬರುವುದಿಲ್ಲ.

ಅರ್ಜುನನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಅಳುಕುತ್ತಿದ್ದ ಮತ್ತೊಂದು ಪ್ರಶ್ನೆಯೇ, ಯುದ್ಧದಲ್ಲಿ ನಾವೇ ಗೆಲ್ಲು ತ್ತೇವೆಯೊ ಅವರು ಗೆಲ್ಲುತ್ತಾರೆಯೊ ಎಂಬ ಸಂದೇಹ. ಆ ಸಂದೇಹವನ್ನು ನಿವಾರಣೆ ಮಾಡುವುದ ಕ್ಕಾಗಿ, ನೀವೇ ಗೆಲ್ಲುವಿರಿ, ಅದರಲ್ಲಿ ಯಾವ ಸಂದೇಹವೂ ಇಲ್ಲ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ.

ನಂತರ ಸಂಜಯ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ:

ಏತಚ್ಛ್ರುತ್ವಾ ವಚನಂ ಕೇಶವಸ್ಯ ಕೃತಾಂಜಲಿರ್ವೇಪಮಾನಃ ಕಿರೀಟೀ ।
ನಮಸ್ಕೃತ್ವಾ ಭೂಯ ಏವಾಹ ಕೃಷ್ಣಂ ಸಗದ್ಗದಂ ಭೀತಭೀತಃ ಪ್ರಣಮ್ಯ ॥ ೩೫ ॥

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಈ ಮಾತನ್ನು ಕೇಳಿ ಅರ್ಜುನನು ಕೈಗಳನ್ನು ಜೋಡಿಸಿಕೊಂಡು ನಡುಗುತ್ತ ಪುನಃ ಪುನಃ ನಮಸ್ಕರಿಸುತ್ತ, ಅತ್ಯಂತ ಭೀತನಾಗಿ ತಲೆಬಾಗಿಸಿಕೊಂಡು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಕುರಿತು ಗದ್ಗದ ಕಂಠದಿಂದ ಹೀಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ.

ಯುದ್ಧ ಕ್ಷೇತ್ರಕ್ಕೆ ದೂರದಲ್ಲಿರುವ ಸಂಜಯನಿಗೆ ಅರ್ಜುನ ಏನು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದಾನೆ ಎಂಬುದು ಕಾಣುತ್ತಿದೆ. ಅವನು ಧೃತರಾಷ್ಟ್ರನಿಗೆ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಇನ್ನು ಯಾವ ಸಂದೇಹವೂ ಇಲ್ಲ. ಮುಂದೆ ಏನಾಗುವುದು ಎಂಬುದು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಭಕ್ತಿ ಮತ್ತು ಭಯದಿಂದ ಕೈಗಳನ್ನು ಜೋಡಿಸಿಕೊಂಡು ಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಹಾಗೆ ಪ್ರಾರ್ಥಿಸುವಾಗ ಗದ್ಗದ ಕಂಠ. ಭಾವ ಒಳಗಿನಿಂದ ಉಕ್ಕುತ್ತಿರುವಾಗ ಬಾಯಿನಲ್ಲಿ ಮಾತು ಸರಾಗವಾಗಿ ಹೊರಡುವುದಿಲ್ಲ, ತಡೆ ತಡೆದು ಬರುತ್ತಿದೆ. ಅರ್ಜುನ ಕ್ಷತ್ರಿಯ, ವೀರಯೋಧ. ಅವನು ಕವಿಯಲ್ಲ. ಆದರೆ ಭಾವ ಉಕ್ಕಿ ಬಂದರೆ ಅದೊಂದು ಕಾವ್ಯದ ಹೊನಲಾಗುವುದು.

ಅರ್ಜುನ ಹೀಗೆ ಪ್ರಾರ್ಥಿಸುತ್ತಾನೆ :

ಸ್ಥಾನೇ ಹೃಷೀಕೇಶ ತವ ಪ್ರಕೀರ್ತ್ಯಾ ಜಗತ್ ಪ್ರಹೃಷ್ಯತ್ಯನುರಜ್ಯತೇ ಚ ।
ರಕ್ಷಾಂಸಿ ಭೀತಾನಿ ದಿಶೋ ದ್ರವಂತಿ ಸರ್ವೇ ನಮಸ್ಯಂತಿ ಚ ಸಿದ್ಧಸಂಘಾಃ ॥ ೩೬ ॥

ಹೃಷೀಕೇಶ, ನಿನ್ನ ಮಹಾತ್ಮ್ಯ ಕೀರ್ತನೆಯಿಂದ ಜಗತ್ತು ಸಂತೋಷಪಡುತ್ತಿದೆ. ಮತ್ತು ಅನುರಾಗವನ್ನು ಹೊಂದುತ್ತಿದೆ. ರಾಕ್ಷಸರು ಭೀತರಾಗಿ ದೆಸೆದೆಸೆಗೂ ಓಡುತ್ತಿರುವರು. ಸಿದ್ಧರ ಸಂಘ ನಮಸ್ಕರಿಸುತ್ತಿದೆ. ಇವೆಲ್ಲ ಯುಕ್ತವೇ ಸರಿ.

ಈ ವಿಶ್ವರೂಪವನ್ನು ನೋಡುತ್ತಿದ್ದವರು, ಅಧರ್ಮನಾಶದಲ್ಲಿ ಭಗವಂತನು ಹೇಗೆ ಉದ್ಯುಕ್ತ ನಾಗಿದ್ದಾನೆ ಎಂಬುದನ್ನು ನೋಡಿ ಕೊಂಡಾಡುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ಅವನನ್ನೆ ನೆಚ್ಚಿದ ಧರ್ಮಾತ್ಮರನ್ನು ಅವನು ಎಂದಿಗೂ ಕೈ ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ ಎಂಬುದನ್ನು ನೋಡುತ್ತಿದ್ದಾರೆ: ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಅವನನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ಇಲ್ಲಿ ಎರಡು ಬಗೆಯ ಜನರು ಇರುವರು. ರಾಕ್ಷಸರು ಎಂದರೆ ಅಧರ್ಮಿಗಳು. ಭಗವಂತನ ಕಾಲರುದ್ರನ ರೂಪವನ್ನು ನೋಡಿ ಅಂಜಿಕೆಯಿಂದ ಓಡಿಹೋಗುತ್ತಿರುವರು. ದುಷ್ಟರ ಸ್ವಭಾವವೇ ಹಾಗೆ. ತಮಗಿಂತ ದುರ್ಬಲರಾದವರನ್ನು ಕಂಡರೆ ಪೀಡಿಸುವರು, ತಮಗಿಂತ ಬಲಿಷ್ಠರಾದವರನ್ನು ಕಂಡರೆ ಓಡಿಹೋಗುವರು. ಈ ದೃಶ್ಯವನ್ನು ತಾಳಲಾರರು ರಾಕ್ಷಸರು. ಅಂಜಿಕೆಯಿಂದ ಪಲಾಯನ ಮಾಡುತ್ತಿರುವರು. ಮತ್ತೊಂದು ವರ್ಗದವರೆ ಸಿದ್ಧರು. ಭಗವಂತನ ನೈಜಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಬಲ್ಲವರು. ಇಂತಹ ರುದ್ರರೂಪವನ್ನು ನೋಡಿದರೂ, ಅದರ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಪ್ರೇಮಮೂರ್ತಿ ಇವರಿಗೆ ಕಾಣದೆ ಇಲ್ಲ. ಅವನು ಅಧರ್ಮಿಗಳಿಗೆ ರುದ್ರ. ಆದರೆ ಯಾರು ಅವನ ಭಕ್ತರೊ ಅವರಿಗೆ ಅವನು ಯಾವಾಗಲೂ ಪ್ರೇಮಮೂರ್ತಿಯೇ. ನರಸಿಂಹ ರಾಕ್ಷಸನನ್ನು ಸಿಗಿದಾಗ ಪ್ರಹ್ಲಾದ ಹತ್ತಿರ ಬಂದು ನಿಂತುಕೊಂಡರೆ, ಅವನನ್ನು ಪ್ರೇಮದಿಂದ ನೆಕ್ಕುತ್ತಾನೆ. ಬೆಕ್ಕು ಇಲಿಯನ್ನು ತನ್ನ ಬಾಯಲ್ಲಿ ಹಿಡಿದು ನಿಷ್ಕರುಣೆಯಿಂದ ಅಗಿದರೂ, ತನ್ನ ಮರಿಯನ್ನು ಅದೇ ಬಾಯಿಂದ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ನೋವಾಗದ ರೀತಿ ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ ಹಿಡಿದುಕೊಳ್ಳುವುದು. ಅದರಂತೆ ಭಕ್ತರು ಭಗವಂತ ಎಂತಹ ರುದ್ರನ ರೂಪವನ್ನು ಧರಿಸಿದ್ದರೂ ಅದರ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಪ್ರೇಮಮೂರ್ತಿಯನ್ನು ನೋಡುವರು.

ಕಸ್ಮಾಚ್ಚ ತೇ ನ ನಮೇರನ್ ಮಹಾತ್ಮನ್ ಗರೀಯಸೇ ಬ್ರಹ್ಮಣೋಽಪ್ಯಾದಿಕರ್ತ್ರೇ ।
ಅನಂತ ದೇವೇಶ ಜಗನ್ನಿವಾಸ ತ್ವಮಕ್ಷರಂ ಸದಸತ್ತತ್ಪರಂ ಯತ್ ॥ ೩೭ ॥

ಮಹಾತ್ಮನೇ, ಬ್ರಹ್ಮನಿಗೂ ಆದಿಕಾರಣನಾದ ಉತ್ಕೃಷ್ಟನಾದ ನಿನಗೆ ಹೇಗೆ ನಮಸ್ಕರಿಸದೆ ಇದ್ದಾರು ? ಅನಂತ, ದೇವೇಶ, ಜಗನ್ನೀವಾಸ, ನೀನೇ ಅಕ್ಷರ, ಸತ್ತು, ಅಸತ್ತು ಮತ್ತು ಪರವಾದದ್ದು.

ವಿಷ್ಣು ಪೌರಾಣಿಕ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಬ್ರಹ್ಮನಿಗೂ ಮೂಲ. ವಿಷ್ಣುವಿನ ನಾಭಿಯಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮ ಹುಟ್ಟಿದ. ಅನಂತರ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಲು ಪ್ರಾರಂಭಿಸುವನು. ಭಗವಂತ ಎಲ್ಲರಿಗಿಂತಲೂ ಉತ್ಕೃಷ್ಟ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಿಯಾದರೂ ಯಾವುದಾದರೂ ಒಂದು ಒಳ್ಳೆಯ ವಸ್ತುವಿದ್ದರೆ ಅದೆಲ್ಲ ಭಗವಂತನ ಪ್ರಭೆ. ಎಲ್ಲರೂ ಅವನನ್ನು ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸುವವರೇ. ಅವನನ್ನು ಮೀರಿದವರಿಲ್ಲ, ಮತ್ತು ಅವನಿಗೆ ಸಮನಾದವರೂ ಇಲ್ಲ. ಇಂತಹ ಪವಿತ್ರಾತ್ಮ ಎದುರಿಗೆ ನಿಂತಿರುವಾಗ ಯಾರಿಗೆ ನಮಸ್ಕರಿಸ ದಿರಲು ಸಾಧ್ಯ. ಪವಿತ್ರತೆ ಮತ್ತು ಮಹಾತ್ಮ್ಯೆಗೆ ಅಂತಹ ಶಕ್ತಿ ಇದೆ. ನಮಗೆ ಅದು ಗೊತ್ತಾಗದೆ ಇದ್ದರೂ ಅದು ತನ್ನ ಪ್ರತಿಭೆಯನ್ನು ನಮ್ಮ ಮೇಲೆ ಬೀರುವುದು. ಹೇಗೆ ಕಬ್ಬಿಣದ ಅದುರು ಸ್ಪರ್ಶಶಿಲೆ ಕಡೆಗೆ ಧಾವಿಸುವುದೊ ಹಾಗೆ ಮಾನವ ಪರಮಾತ್ಮನ ಮಹಿಮೆಗೆ ಬಾಗುತ್ತಾನೆ. ಅವನು ಅನಂತ. ಅವನಿಗೆ ಒಂದು ಆದಿ ಅಂತ್ಯಗಳಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿಯೂ ತುಂಬಿರುವನು. ಅವನಿಲ್ಲದ ಸ್ಥಳವಿಲ್ಲ. ಅವನು ದೇವೇಶ. ಇಂದ್ರ ವರುಣ ಅಗ್ನಿ ಮುಂತಾದ ದೇವತೆಗಳೆಲ್ಲ ಭಗವಂತನ ಆಜ್ಞೆಯನ್ನು ಶಿರಸಾಧರಿಸಿ ಪಾಲಿಸುವರು. ಅವನು ಈ ದೇವತೆಗಳ ಮೂಲಕ ಕೆಲಸಮಾಡುವುದು. ಅವನು ಜಗತ್ತಿಗೆಲ್ಲ ನಿವಾಸಸ್ಥಾನ, ಆಶ್ರಯಸ್ಥಾನ. ಅವನಿದ್ದರೆ ಜಗತ್ತು. ಸಾಗರ ಇದ್ದರೆ ಅಲೆಗಳು ಹೇಗೋ ಹಾಗೆ ಅವನಿಂದ ಜಗತ್ತಿನ ಗುಳ್ಳೆ ಏಳುವುದು. ಅವನು ಅಕ್ಷರ. ಎಂದಿಗೂ ನಾಶವಾಗದವನು. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಅವನು ವಿನಾ ಉಳಿದುವುಗಳೆಲ್ಲ ಅಲೆಯಂತೆ ಏಳುವುವು, ಬೀಳುವುವು, ಇರುವಾಗ ಬದಲಾಯಿಸುವುವು. ಏಳುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಬಿದ್ದಾದ ಮೇಲೆ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಭಗವಂತನಾದರೊ ತ್ರಿಕಾಲದಲ್ಲಿಯೂ ಇರುವನು. ಅವನೇ ಸತ್, ವ್ಯಕ್ತವಾಗಿರುವ ಪ್ರಕೃತಿ. ಅವ್ಯಕ್ತ, ವ್ಯಕ್ತವಾಗದೆ ಇರುವ ಪ್ರಕೃತಿ ಮತ್ತು ಪರಾ ಎಂದರೆ ಅವ್ಯಕ್ತಕ್ಕಿಂತಲೂ ಆಳವಾದ ಅಗಮ್ಯವಾದ ಭಾವ.

ತ್ವಮಾದಿದೇವಃ ಪುರುಷಃ ಪುರಾಣಸ್ತ್ವಮಸ್ಯ ವಿಶ್ವಸ್ಯ ಪರಂ ನಿದಾನಮ್ ।
ವೇತ್ತಾಽಸಿ ವೇದ್ಯಂ ಚ ಪರಂ ಚ ಧಾಮ ತ್ವಯಾ ತತಂ ವಿಶ್ವಮನಂತರೂಪ ॥ ೩೮ ॥

ಆದಿದೇವನು ನೀನು, ಪುರಾಣಪುರುಷನು ನೀನು, ವಿಶ್ವಕ್ಕೆ ಉತ್ಕೃಷ್ಟವಾದ ಆಶ್ರಯ ನೀನು. ನೀನು ಸರ್ವಜ್ಞ. ಜ್ಞೇಯವಸ್ತು ಮತ್ತು ಪರಂಧಾಮ. ಅನಂತರೂಪ. ನಿನ್ನಿಂದಲೇ ವಿಶ್ವ ವ್ಯಾಪ್ತವಾಗಿದೆ.

ಭಗವಂತನೇ ದೇವತೆಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಆದಿ. ಅವನಿಗಿಂತ ಮುಂಚೆ ಯಾರೂ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಮುಂಚೆ ಅವನು, ಅನಂತರ ಉಳಿದ ದೇವತೆಗಳೆಲ್ಲ ಅವನ ಇಚ್ಛಾಮಾತ್ರದಿಂದ ಜನಿಸಿದರು. ಇವನಷ್ಟು ಹಳಬರು ಯಾರೂ ಇಲ್ಲ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಆದಿಯಿಂದ ಅಂತ್ಯದವರೆಗೆ ನೋಡುತ್ತಿರುವವನು ಇವ ನೊಬ್ಬನೇ. ಇವನೇ ಈ ಸೃಷ್ಟಿನಾಟಕದ ಕರ್ತೃ, ನಿತ್ಯಪ್ರೇಕ್ಷಕ. ಈ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡಕ್ಕೆ ಇವನಷ್ಟು ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ಆಶ್ರಯ ಮತ್ತೊಂದಿಲ್ಲ. ಈ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡವೇನು ಸಾಮಾನ್ಯವೆ? ಸಮುದ್ರ ತೀರದ ಮರಳಿನ ಕಣಗಳನ್ನು ಮೀರಿ ಸೂರ್ಯ ಚಂದ್ರ ನಿಹಾರಿಕೆಗಳಿವೆ. ಇಂತಹ ಬೃಹತ್ ವಿಶ್ವಕ್ಕೆ ತಳಪಾಯ ಇನ್ನೆಷ್ಟು ದೊಡ್ಡದಾಗಿರಬೇಕು ಮತ್ತು ಭದ್ರವಾಗಿರಬೇಕು. ಇವನು ಸರ್ವಜ್ಞ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಸೃಷ್ಟಿಸಿದವನು. ಅವನು ಏತಕ್ಕಾಗಿ ಸೃಷ್ಟಿಸಿದನೋ ಅದು ಅವನೊಬ್ಬನಿಗೇ ಗೊತ್ತು. ನಾವೆಲ್ಲ ನಮ್ಮ ಎದುರಿಗೆ ಇರುವ ವಸ್ತುವನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲೆವು ಅಷ್ಟೆ. ಆಳಕ್ಕೆ ಹೋಗಲಾರೆವು. ಅದರ ಗುಣಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲಾರೆವು. ಅದಕ್ಕೂ ಮತ್ತೊಂದಕ್ಕೂ ಇರುವ ಸಂಬಂಧ ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಭೂಮದಲ್ಲಿ ಅದಕ್ಕೆ ಇರುವ ಸ್ಥಾನ ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಇದೆಲ್ಲ ಗೊತ್ತಿರುವುದು ಒಬ್ಬನಿಗೇ. ಅವನೇ ಪರಮಾತ್ಮ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಜ್ಞೇಯ ವಸ್ತು ಎಂದರೆ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿರುವುದು ಇದೊಂದೇ. ಉಳಿದವುಗಳೆಲ್ಲ ಅಲ್ಪ. ಅಲ್ಪವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡರೆ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಅದು ಕೊನೆಗಾಣುವುದು. ಆದರೆ ಯಾವಾಗ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಭಗವಂತನನ್ನು ಅರಿಯುವೆವೊ ಆಗ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಅರಿಯುವೆವು. ನಾವೆಂದರೆ ಏನೆನ್ನುವುದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದು, ಜಗತ್ತೆಂದರೆ ಏನೆನ್ನುವುದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಅವನೇ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ಸ್ಥಾನ, ಪರಂಧಾಮ. ಯಾವಾಗ ನಾವು ಅಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗುವೆವೋ ಈ ಸಂಸಾರ ಚಕ್ರದಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ. ಕರ್ಮ ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಅಲ್ಲಿಂದ ಎಳೆತರಲಾರದು, ಬಂಧನದ ನೊಗವನ್ನು ಕತ್ತಿನಮೇಲೆ ಇಡಲಾರದು. ನಾವು ಮುಕ್ತರಾಗು ತ್ತೇವೆ, ಬಂಧನದಿಂದ ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಪಾರಾಗುತ್ತೇವೆ. ಎಲ್ಲಾ ಸಂಶಯಗಳೂ ನಾಶವಾಗುತ್ತವೆ, ಆಸೆಗಳು ಸೀದು ಹೋಗುತ್ತವೆ.

ಅನಂತರೂಪನು ಅವನು. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಇರುವ ಎಲ್ಲಾ ನಾಮರೂಪಗಳ ಹಿಂದೆ ಇರುವವನು ಅವನೆ. ಅವನೇ ವಿಶ್ವವನ್ನೆಲ್ಲಾ ವ್ಯಾಪಿಸಿಕೊಂಡಿರುವನು. ಆಕಾಶ ಹೇಗೆ ನಾಮರೂಪ ಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ವ್ಯಾಪಿಸಿಕೊಂಡಿದೆಯೋ, ಅದರ ಒಳಗೆ ಮತ್ತು ಹೊರಗೆ ಇದೆಯೋ ಹಾಗೆಯೇ ಭಗವಂತ ನಮ್ಮೊಳಗೆ ಮತ್ತು ಹೊರಗೆ ಇರುವನು.

ವಾಯುರ್ಯಮೋಽಗ್ನಿರ್ವರುಣಃ ಶಶಾಂಕಃ ಪ್ರಜಾಪತಿಸ್ತ್ವಂ ಪ್ರಪಿತಾಮಹಶ್ಚ ।
ನಮೋ ನಮಸ್ತೇಽಸ್ತು ಸಹಸ್ರಕೃತ್ವಃ ಪುನಶ್ಚ ಭೂಯೋಽಪಿ ನಮೋ ನಮಸ್ತೇ ॥ ೩೯ ॥

ವಾಯು, ಯಮ, ಅಗ್ನಿ, ವರುಣ, ಚಂದ್ರ, ಪ್ರಜಾಪತಿ, ಮತ್ತು ಅವರ ಪಿತಾಮಹನೂ ಅವರೆಲ್ಲರೂ ನೀನೇ. ನಿನಗೆ ಸಾವಿರ ನಮಸ್ಕಾರಗಳು. ಪುನಃ ನಮಸ್ಕಾರ ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ನಮಸ್ಕಾರ.

ನೀನೆ ಎಲ್ಲವೂ ಆಗಿರುವೆ ಎಂದು ಹೇಳಿ ಬಾರಿ ಬಾರಿಗೆ ನಮಸ್ಕರಿಸುತ್ತಾನೆ. ಯಾವಾಗ ಒಬ್ಬನಲ್ಲಿ ಉದ್ವೇಗಾತಿಶಯವಿರುವುದೊ, ಆಗ ಒಮ್ಮೆ ಅವನು ಹೇಳಿದರೆ ತೃಪ್ತಿಯಾಗುವುದಿಲ್ಲ, ಪುನಃ ಅದನ್ನು ಹೇಳುವುದು ಮಾನವಸಹಜವಾದುದು.

ನಮಃ ಪುರಸ್ತಾದಥ ಪೃಷ್ಠತಸ್ತೇ
ನಮೋಽಸ್ತು ತೇ ಸರ್ವತ ಏವ ಸರ್ವ ।
ಅನಂತವೀರ್ಯಾಮಿತವಿಕ್ರಮಸ್ತ್ವಂ
ಸರ್ವಂ ಸಮಾಪ್ನೋಷಿ ತತೋಽಸಿ ಸರ್ವಃ ॥ ೪೦ ॥

ಪರಮಾತ್ಮನೇ, ನಿನಗೆ ಹಿಂದೆ ಮುಂದೆ, ಮತ್ತು ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಯಲ್ಲಿಯೂ ನಮಸ್ಕಾರ. ಅನಂತವೀರ್ಯನೆ, ನೀನು ಅಮಿತ ಪರಾಕ್ರಮನು. ನೀನು ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ವ್ಯಾಪಿಸಿಕೊಂಡಿರುವುದರಿಂದ ಸರ್ವಸ್ವರೂಪನಾಗಿರುವೆ.

ಪರಮಾತ್ಮನೇ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಆತ್ಮಸ್ವರೂಪನಾಗಿರುವನು. ಮನೆ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ವಿದ್ಯುಚ್ಛಕ್ತಿ ಬಲ್ಬಿ ನಲ್ಲಿ ಬೆಳಗುತ್ತಿದೆ. ಆದರೆ ಅದು ಒಂದೇ ಮೂಲದಿಂದ ಬಂದುದು. ವಿವಿಧ ಬಣ್ಣಗಳ ಬಲ್ಬುಗಳ ಹಿಂದೆ ಬೆಳಗುವುದೊಂದೇ ಶಕ್ತಿ. ಅದರಂತೆಯೇ ನಮ್ಮ ಹಿಂದೆಲ್ಲ ಬೆಳಗುವವನು ಅವನೇ. ಯಾವುದನ್ನು ನಾವು ಎಂದು ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆಯೊ ಅದರೊಳಗೆ ಬೆಳಗುವವನೂ ಅವನೇ. ಅವನು ಯಾವಾಗ ಎಲ್ಲ ಕಡೆಯೂ ಇರುವನೊ, ಆಗ ಎಲ್ಲ ಕಡೆಗೂ ನಮಸ್ಕಾರ. ಅವನ ಒಂದು ಭಾಗದಷ್ಟೇ ಮತ್ತೊಂದು ಭಾಗ ಪವಿತ್ರ. ಸಕ್ಕರೆಯಿಂದ ಮಾಡಿದ ಬೊಂಬೆಯ ತಲೆಯನ್ನು ತಿಂದರೂ ಒಂದೇ, ಕಾಲನ್ನು ತಿಂದರೂ ಒಂದೇ.

ಅವನು ಅನಂತ ಪರಾಕ್ರಮಶಾಲಿ. ಈ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡವನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿದವನು, ಆಳುತ್ತಿರವವನು, ಎಲ್ಲವನ್ನು ತನ್ನ ನಿಯಮವೆಂಬ ವಜ್ರಮುಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಬಿಗಿದು ಹಿಡಿದಿರುವನು. ಅತಿ ಸಣ್ಣದಾದರೂ ಆಗಲೀ, ದೊಡ್ಡದಾದರೂ ಆಗಲೀ, ಯಾವುದೂ ಅವನನ್ನು ಮೀರಿ ಹೋಗಲಾರದು. ಈ ಪ್ರಪಂಚ ವನ್ನೆಲ್ಲ ಅವನು ವ್ಯಾಪಿಸಿಕೊಂಡಿರುವನು. ಎಲ್ಲವೂ ಅವನೇ ಆಗಿರುವನು. ಹೇಗೆ ಚಿನ್ನ ಅದರಿಂದ ಆದ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ನಗನಾಣ್ಯದ ಹಿಂದೆಯೂ ಇದೆಯೋ, ಹಾಗೆಯೇ ಈ ಪ್ರಪಂಚದ ಎಲ್ಲಾ ನಾಮರೂಪಗಳ ಹಿಂದೆಯೂ ಅವನೇ ಇರುವನು.

ಸಖೇತಿ ಮತ್ವಾ ಪ್ರಸಭಂ ಯದುಕ್ತಂ
ಹೇ ಕೃಷ್ಣ ಹೇ ಯಾದವ ಹೇ ಸಖೇತಿ ।
ಅಜಾನತಾ ಮಹಿಮಾನಂ ತವೇದಂ
ಮಯಾ ಪ್ರಮಾದಾತ್ ಪ್ರಣಯೇನ ವಾಪಿ ॥ ೪೧ ॥

ಯಚ್ಚಾವಹಾಸಾರ್ಥಮಸತ್ಕೃತೋಽಸಿ
ವಿಹಾರಶಯ್ಯಾಸನಭೋಜನೇಷು ।
ಏಕೋಽಥವಾಪ್ಯಚ್ಯುತ ತತ್ಸಮಕ್ಷಂ
ತತ್ಕಾ ್ಷಮಯೇ ತ್ವಾಮಹಮಪ್ರಮೇಯಮ್ ॥ ೪೨ ॥

ಅಚ್ಯುತ, ನಿನ್ನ ಮಹಿಮೆಯನ್ನು ಮತ್ತು ವಿಶ್ವರೂಪವನ್ನು ಅರಿಯದೆ ನೀನು ನನ್ನ ಸ್ನೇಹಿತನೆಂದು ತಿಳಿದು, ಮರೆವಿನಿಂದ ಆಗಲಿ, ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ ಆಗಲಿ, “ಕೃಷ್ಣ, ಯಾದವ, ಸಖ,” ಎಂದು ನಿನ್ನನ್ನು ಕರೆದು ಅವಿವೇಕವನ್ನೇ ನಾದರೂ ಮಾಡಿದ್ದರೆ, ವಿನೋದವಾಗಿ ಆಟವಾಡುವಾಗಲೊ, ಊಟಮಾಡುವಾಗಲೊ, ಮಲಗುವಾಗಲೊ, ನಿನ್ನೊಟ್ಟಿಗಿದ್ದಾಗ, ನನ್ನಿಂದ ನಿನಗೆ ಏನಾದರೂ ಅಪಮಾನವಾಗಿದ್ದರೆ, ಅದನ್ನು ಕ್ಷಮಿಸಬೇಕೆಂದು ಪ್ರಾರ್ಥಿಸು ತ್ತೇನೆ.

ಅರ್ಜುನ ಮೊದಲು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ತನ್ನ ಕೇವಲ ಸಖ ಎಂದು ಮಾತ್ರ ತಿಳಿದಿದ್ದ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಮಹಿಮೆ ಗೊತ್ತಾದದ್ದು ಕುರುಕ್ಷೇತ್ರದ ಯುದ್ಧಭೂಮಿಯಲ್ಲಿ. ಚಿನ್ನವನ್ನು ಒರೆಗಲ್ಲಿಗೆ ತಿಕ್ಕಿದಾಗ ತಾನೆ ಅದು ಏನು ಎಂಬುದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಯಾವಾಗ ವಿಶ್ವರೂಪವನ್ನು ನೋಡಿದನೊ, ಆಗ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಮಹಿಮೋನ್ನತ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಆಗ ಹಿಂದೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಅಷ್ಟು ಸದರದಿಂದ ಕಂಡುದಕ್ಕೆ ಕ್ಷಮಾಪಣೆ ಬೇಡುವನು. ಇದನ್ನೆಲ್ಲ ಅಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ಮಾಡಿದ್ದು. ಆವಾಗ ನಮಗೆ ಏನೂ ಅನ್ನಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಜ್ಞಾನೋದಯವಾದ ಕೂಡಲೆ ಮೊದಲು ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಾಗುವುದು ನಮ್ಮ ಅವಿವೇಕ. ಅಯ್ಯೋ ಎಂತಹ ತಪ್ಪನ್ನು ನಾನು ಮಾಡಿದೆ ಎಂದು ಆಗ ತಳಮಳಿಸುವೆವು.

ಪಿತಾಽಸಿ ಲೋಕಸ್ಯ ಚರಾಚರಸ್ಯ ತ್ವಮಸ್ಯ
ಪೂಜ್ಯಸ್ಯ ಗುರುರ್ಗರೀಯಾನ್ ।
ನ ತ್ವತ್ಸಮೋಽಸ್ತ್ಯಭ್ಯಧಿಕಃ ಕುತೋಽನ್ಯೋ
ಲೋಕತ್ರಯೇಽಪ್ಯಪ್ರತಿಮಪ್ರಭಾವ ॥ ೪೩ ॥

ಅಪ್ರತಿಮ ಪ್ರಭಾವನೆ, ಸ್ಥಾವರ ಜಂಗಮ ಲೋಕಕ್ಕೆ ತಂದೆ ನೀನು. ಅದಕ್ಕೆ ಪೂಜ್ಯನೂ ಗುರುವೂ ಶ್ರೇಷ್ಠನೂ ಆಗಿರುವೆ. ಲೋಕತ್ರಯದಲ್ಲಿ ನಿನಗೆ ಸಮಾನರಿಲ್ಲ. ಹೀಗಿರುವಾಗ ನಿನಗಿಂತ ದೊಡ್ಡವರು ಎಲ್ಲಿರುವರು?

ಭಗವಂತನ ಪ್ರಭಾವ ಅಪ್ರತಿಮವಾದುದು. ಇದರಷ್ಟು ತನ್ನ ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ನಮ್ಮ ಮೇಲೆ ಬೀರುವ ಮತ್ತೊಂದು ಇಲ್ಲ. ಅದು ಅಮೋಘವಾದುದು. ಎಷ್ಟು ದಿನಗಳ ಮೇಲೆ ಆದರೂ ಅದು ನಮ್ಮ ಮೇಲೆ ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ಬೀರಿಯೆ ಬೀರುವುದು. ಎಂದಿಗೂ ಅದು ವ್ಯರ್ಥವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನ ಪ್ರಭಾವವೆಂಬುದು ಬೀಜದಂತೆ. ಒಂದಲ್ಲ ಒಂದು ದಿನ ಅದು ಮೊಳೆಯುವುದು. ಯಾವಾಗ ಅದಕ್ಕೆ ಸ್ವಲ್ಪ ತೇವ ಮತ್ತು ನೆಲದ ಆಸರೆ ಸಿಕ್ಕುವುದೊ ಆಗ ಅದರೊಳಗೆ ಇರುವ ಸಸಿ ಬೇರು ಬಿಡಲೆತ್ನಿಸುವುದು. ಭಗವಂತ ಕೆಲವರ ಮೇಲೆ ತನ್ನ ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ಬೀರಲು ಸ್ವಲ್ಪಕಾಲ ತೆಗೆದು ಕೊಳ್ಳುವನು. ಅವರು ಕಲ್ಲು ನೆಲದಂತೆ, ಬಂಡೆಯಂತಿರುವರು. ಆದರೆ ಅನೇಕ ಕಡೆ ನಾವು ಬಂಡೆಯ ಸಂದಿನಿಂದ ದೊಡ್ಡ ಗಿಡ ಎದ್ದಿರುವುದನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಬೆಳವಣಿಗೆಗೆ ವಿರೋಧವಾಗಿ ವಾತಾವರಣ ಇದ್ದರೂ ಅವನ ಕರುಣೆ ನಮ್ಮ ಮೇಲೆ ಬಿದ್ದರೆ ಹೇಗೊ ಅವನ ಕಡೆ ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಅವಕಾಶವನ್ನು ಅವನು ಕಲ್ಪಿಸುವನು.

ಅವನು ಚರ ಅಚರ ವಸ್ತುಗಳಿಗೆಲ್ಲಾ ತಂದೆಯಾಗಿರುವನು. ಎಲ್ಲವನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿದವನು ಮಾತ್ರ ವಲ್ಲ. ಎಲ್ಲರ ರಕ್ಷಣೆಯೂ ಅವನ ಜವಾಬ್ದಾರಿ. ಅವನು ಯಾವುದನ್ನೂ ತಿರಸ್ಕರಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಬಂದುದೆಲ್ಲ ಮುಂದುವರಿಯುವುದಕ್ಕೆ ಅವಕಾಶ ಕಲ್ಪಿಸುವನು. ಬೆಟ್ಟದ ಮೇಲೆ ಹುಟ್ಟಿರುವ ಗಿಡಕ್ಕೆ ನೀರೆರೆಯುವನು. ಪಶುಪಕ್ಷಿ ಪ್ರಾಣಿಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಕಾಲಕಾಲಕ್ಕೆ ಆಹಾರ ಒದಗಿಸುವನು. ಅವುಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಅಷ್ಟು ಸುಂದರವಾದ ಬಟ್ಟೆಯನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿರುವನು. ಪಕ್ಷಿಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಎಷ್ಟೊಂದು ಆಕಾರದ ಪುಕ್ಕಗಳು, ಅದರಲ್ಲಿ ಎಂತೆಂತಹ ಬಣ್ಣಗಳು! ಬೆಳಗ್ಗೆ ಹುಟ್ಟಿ ಸಾಯಂಕಾಲ ಸತ್ತು ಬೀಳುವ ಚಿಟ್ಟೆಯ ರೆಕ್ಕೆಯ ಮೇಲೆ ಎಂತಹ ಅದ್ಭುತವಾದ ಚಿತ್ರ ಬರೆದಿರುವನು ದೇವರು! ಮನುಷ್ಯ ಅವುಗಳನ್ನು ನೋಡಿ ತನ್ನ ಬಟ್ಟೆಗೆ ಬಣ್ಣಹಾಕಬೇಕಾಗಿದೆ. ಯಾವಾಗ ಅವನು ಲೋಕಕ್ಕೆ ತಂದೆ ಎಂಬ ಭಾವ ಬರುವುದೊ, ನಾವು ಆಗ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಪ್ರೀತಿಸುತ್ತೇವೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಇವರೆಲ್ಲರೂ ನಮ್ಮಂತೆಯೆ ಭಗವಂತನ ಮಕ್ಕಳು.

ಅವನು ಬರೀ ತಂದೆಯಲ್ಲ, ಪೂಜ್ಯ ತಂದೆ. ಪರಮ ಪವಿತ್ರ ಭಗವಂತ. ಅವನಷ್ಟು ಗೌರವಕ್ಕೆ ಅರ್ಹವಾದುದು ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲ. ಅವನು ಲೋಕಗುರು. ಆ ಲೋಕಗುರುವೇ ಹಲವು ಮಾನವ ಗುರುಗಳ ಮೂಲಕ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿ ನಮ್ಮನ್ನು ಗುರಿಯೆಡೆಗೆ ಒಯ್ಯುತ್ತಿರುವನು, ನಮ್ಮ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನ ವಿಕಾಸವಾಗಲು ಅವಕಾಶ ಕಲ್ಪಿಸುವನು. ಅದಕ್ಕೆ ಬೇಕಾದ ಗ್ರಂಥಗಳನ್ನು ಒದಗಿಸುವನು. ಆ ಜೀವನ ವಿಕಾಸವಾಗುವುದಕ್ಕೆ ವಾತಾವರಣವನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸುವನು. ಇರುವ ಆತಂಕ ಗಳನ್ನು ನಿವಾರಿಸುವನು, ದೊರಕದ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಒದಗಿಸುವನು, ಲೋಕಗುರು ಸದಾಕಾಲದಲ್ಲಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿರುವನು. ಯಾರು ಉತ್ತಮ ಜೀವನ ನಡೆಸಲು ತವಕಪಡುತ್ತಿರುವರೋ, ಅವರಿಗೆ ಭಗವಂತ ಹೇಗೆ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿರುವನು ಎಂಬುದು ವೇದ್ಯ.

ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ, ಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿ ಶಕ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಪವಿತ್ರತೆಯಲ್ಲಿ ಅವನಿಗೆ ಸರಿ ಸಮಾನರಾರು ಇರಬಲ್ಲರು? ನೂರಾರು ಜನ ಗೌಣ ದೇವರುಗಳು ಇರಬಹುದು. ಆದರೆ ಅವರುಗಳ ಮೂಲಕ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿರುವವನು ದೇವದೇವನಾದ ಭಗವಂತನೊಬ್ಬನೇ. ಇತರರೆಲ್ಲ ಅವನ ಆಜ್ಞಾ ಧಾರಕರು. ಅವನಿಗೆ ಸಮನೇ ಇಲ್ಲದಿರುವಾಗ ಅವನನ್ನು ಮೀರಲು ಹೇಗೆ ಸಾಧ್ಯ?

ತಸ್ಮಾತ್ ಪ್ರಣಮ್ಯ ಪ್ರಣಿಧಾಯ ಕಾಯಂ
ಪ್ರಸಾದಯೇ ತ್ವಾಮಹಮೀಷಮೀಡ್ಯಮ್ ।
ಪಿತೇವ ಪುತ್ರಸ್ಯ ಸಖೇವ ಸಖ್ಯುಃ
ಪ್ರಿಯಃ ಪ್ರಯಾಯಾರ್ಹಸಿ ದೇವ ಸೋಢುಮ್ ॥ ೪೪ ॥

ದೇವ, ಆದಕಾರಣ ನನ್ನ ಶರೀರವನ್ನು ದಂಡದಂತೆ ಕೆಳಗೆ ಉರುಳಿಸಿ, ನಮಸ್ಕರಿಸಿ ಸ್ತುತ್ಯರ್ಹನೂ ಈಶ್ವರನೂ ಆದ ನಿನ್ನನ್ನು ಪ್ರಸನ್ನನಾಗೆಂದು ಪ್ರಾರ್ಥೀಸುತ್ತೇನೆ. ತಂದೆ ಮಗನ ಅಪರಾಧವನ್ನು, ಸ್ನೇಹಿತರು ಸ್ನೇಹಿತನ ಅಪರಾಧವನ್ನು, ಪ್ರಿಯನು ಪ್ರಿಯಳ ಅಪರಾಧವನ್ನು ಸಹಿಸಿಕೊಳ್ಳುವಂತೆ ಸಹಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು.

ಅರ್ಜುನ ತನ್ನ ಶರೀರವನ್ನು ದಂಡದಂತೆ ಕೆಳಗೆ ಉರುಳಿಸಿ ಸಾಷ್ಟಾಂಗ ಪ್ರಣಾಮ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಈ ನಮಸ್ಕಾರದಲ್ಲಿ ಅಹಂಕಾರ ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಶರಣಾಗಿದೆ ಭಗವಂತನಿಗೆ. ನಾನು ಎಂಬುದನ್ನು ಭಗವಂತನಿಗೆ ಅರ್ಪಿಸಿ, ದೇವರೆ, ನಾನು ಸೊನ್ನೆ, ನೀನು ಸೊನ್ನೆಗೆ ಬೆಲೆ ಕೊಡುವ ಒಂದು ಎಂದು ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡಿರುವನು.

ನನ್ನ ಮೇಲೆ ಪ್ರಸನ್ನನಾಗು ಎಂದು ಬೇಡುತ್ತಿರುವನು. ತಾನೇನೊ ಹಿಂದೆ ದೊಡ್ಡ ಅಪರಾಧವನ್ನು ಇವನಿಗೆ ಮಾಡಿದ್ದೆ; ಅದನ್ನು ಕ್ಷಮಿಸಬೇಕು ಎಂದು ಬೇಡುವನು. ಹಾಗೆ ಕ್ಷಮಾಪಣೆಯನ್ನು ಬೇಡುವಾಗ ಮೂರು ಉದಾಹರಣೆಗಳನ್ನು ತರುವನು. ತಂದೆ ತನ್ನ ಮಗ ಮಾಡಿದ ತಪ್ಪನ್ನು ಮನ್ನಿಸುವಂತೆ ಮನ್ನಿಸು ಎಂದು ಕೇಳಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಇಲ್ಲಿ ತಂದೆಗೆ ಎಲ್ಲಾ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಮಗುವಿ ಗಾದರೋ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಯಾವುದನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು, ಯಾವುದನ್ನು ಬಿಡಬೇಕು ಎಂಬುದು ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಅನೇಕ ವೇಳೆ ಮಾಡಬಾರದುದನ್ನು ಮಾಡುತ್ತದೆ, ಮಾಡುವುದನ್ನು ಬಿಡುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಪ್ರೀತಿ ಇರುವ ತಂದೆಯಾದರೊ, ಪಾಪ ಮಗು, ಅದಕ್ಕೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ, ಹಾಗೆ ಮಾಡಿತು ಎಂದು ಅದನ್ನೆಲ್ಲ ಮರೆಯುತ್ತಾನೆ. ಪ್ರೀತಿ ಇದ್ದರೆ ಅದು ಎಲ್ಲವನ್ನು ಮರೆಸುವುದು. ಪ್ರೀತಿಸುವ ವ್ಯಕ್ತಿಯಲ್ಲಿ ನಾವು ತಪ್ಪನ್ನೆ ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ. ಒಂದು ವೇಳೆ ಕಂಡರೂ, ಇದೇನು ಮಹಾ, ಎಂದು ತಳ್ಳಿಬಿಡುವೆವು. ಒಂದು ವೇಳೆ ಅದು ದೊಡ್ಡ ತಪ್ಪೇ ಎಂದು ಗೊತ್ತಾದರೂ, ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ತಪ್ಪುಮಾಡದವರು ಯಾರು ಇರುವರು ಎಂದು ತೇಲಿಸಿಬಿಡುತ್ತೇವೆ. ಪ್ರೀತಿಯೊಂದಿದ್ದರೆ ಶತಶತ ಅಪರಾಧಗಳನ್ನೂ ಕ್ಷಮಿಸ ಬಲ್ಲದು. ಯಾವಾಗ ಪ್ರೀತಿ ಇಲ್ಲವೊ, ಸಣ್ಣದು ಅಕ್ಷಮ್ಯವಾದ ಮಹಾ ಅಪರಾಧವಾಗಿ ಪರಿಣಮಿಸು ವುದು. ಎಲ್ಲಿ ಪ್ರೀತಿ ಇದೆಯೊ ಅದನ್ನು ಗಮನಿಸಿಸುವುದೇ ಇಲ್ಲ. ಸ್ನೇಹಿತನನ್ನು ಮನ್ನಿಸುವಂತೆ, ಪ್ರಿಯ ಪ್ರಿಯಳ ಅಪರಾಧವನ್ನು ಮನ್ನಿಸುವಂತೆ ಮನ್ನಿಸು ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಸ್ನೇಹಿತರನ್ನು ಪ್ರಿಯ ಪ್ರಿಯಳನ್ನು ಬಂಧಿಸಿರುವುದು ಪ್ರೀತಿಯೆ. ಪ್ರೀತಿಯ ಆಧಾರದಮೇಲೆ ನಿಂತುಕೊಂಡರೆ ಮಾತ್ರ ಏನನ್ನು ಬೇಕಾದರೂ ಕ್ಷಮಿಸಬಹುದು. ಅರ್ಜುನ ಭಗವಂತನನ್ನು ಪ್ರಾರ್ಥಿಸುವುದು ಈ ದೃಷ್ಟಿ ನಾವೊಂದು ತಪ್ಪಿನ ಕಂತೆಯೇ ಆಗಿದ್ದೇವೆ. ಅವನು ನಮ್ಮ ಯೋಗ್ಯತೆಗೆ ತಕ್ಕ ವರ ಕೊಡುವಂತೆ ಆದರೆ ನಾವು ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಉದ್ಧಾರವಾಗುವಂತೆಯೇ ಇಲ್ಲ. ಅವನು ನಮ್ಮ ಯೋಗ್ಯತೆಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ನಾವು ಮಾಡಿರುವ ಮಹಾಪರಾಧಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಮನ್ನಿಸುತ್ತಾನೆ. ಗಾಢಾಂಧಕಾರದಲ್ಲಿ ಮಿಂಚುತ್ತಿರುವ ಹುಳುಗಳಂತೆ ನಮ್ಮ ಒಳ್ಳೆಯ ಗುಣ. ಎಲ್ಲೊ ಮಿಣುಕು ಮಿಣುಕು ಎನ್ನುತ್ತಿದೆ. ದೇವರು ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ಕತ್ತಲೆಯನ್ನೆಲ್ಲ ಮರೆತು ಆ ಮಿಣುಕು ಹುಳವನ್ನು ಎತ್ತಿಕೊಂಡು ಅದನ್ನು ಮೆಚ್ಚುವನು.ದೇವರೇ ನಾನು ಮಹಾಪರಾಧಮಾಡಿದೆ, ನನ್ನನ್ನು ಉದ್ಧರಿಸು ಎನ್ನುವುದು ನಮ್ಮ ಒಂದು ಒಳ್ಳೆಯ ಗುಣ. ನಾವು ಇದನ್ನು ತೋರಿಸಿದರೆ ಸಾಕು, ದೇವರು ಮೆಚ್ಚುತ್ತಾನೆ, ಕ್ಷಮಿಸುತ್ತಾನೆ. ಅದರಲ್ಲಿ ಸಂದೇಹವೇ ಇಲ್ಲ. ಅರ್ಜುನ ಭಗವಂತನನ್ನು ಬೇಡುತ್ತಿರುವುದು ಕೂಡ ಈ ವರವನ್ನೇ.

ಅದೃಷ್ಟಪೂರ್ವಂ ಹೃಷಿತೋಽಸ್ಮಿ ದೃಷ್ಟ್ವಾ ಭಯೇನ ಚ ಪ್ರವ್ಯಥಿತಂ ಮನೋ ಮೇ ।
ತದೇವ ಮೇ ದರ್ಶಯ ದೇವ ರೂಪಂ ಪ್ರಸೀದ ದೇವೇಶ ಜಗನ್ನಿವಾಸ ॥ ೪೫ ॥

ದೇವ, ಹಿಂದೆ ಎಂದೂ ನೋಡದ ವಿಶ್ವರೂಪವನ್ನು ನೋಡಿ ಹರ್ಷಿತವಾಗಿದ್ದೇನೆ ಮತ್ತು ಭಯದಿಂದ ನನ್ನ ಮನಸ್ಸು ಕ್ಲೇಶಕೊಂಡಿದೆ. ದೇವೇಶ, ನಿನ್ನ ಆ ರೂಪವನ್ನೇ ನನಗೆ ತೋರಿಸು. ಜಗನ್ನಿವಾಸ ದಯೆ ತೋರು.

ಇಲ್ಲಿ ಅರ್ಜುನ ಎರಡು ಭಾವಗಳಿಂದ ತಾಡಿತನಾಗಿರುವನು. ಒಂದು ಹಿಂದೆ ಎಂದೂ ನೋಡದ ಭಗವಂತನ ಐಶ್ವರ್ಯ ರೂಪವನ್ನು ನೋಡಿ ಆನಂದಪಡುತ್ತಿರುವನು. ಮತ್ತು ಅದೇ ಭಯಂಕರ ವಿಶ್ವರೂಪವನ್ನು ನೋಡಿ ತಲ್ಲಣಿಸುತ್ತಿರುವನು. ಅದನ್ನು ಹೆಚ್ಚು ಕಾಲ ನೋಡಲಾರನು. ಇವನ ಮನಸ್ಸು ಭಗವಂತನ ರುದ್ರರೂಪವನ್ನು ನೋಡುವುದಕ್ಕೆ ಇನ್ನೂ ಅಣಿಯಾಗಿಲ್ಲ. ತುಂಬಾ ಸಿಹಿಯಾಗಿರುವುದನ್ನು ನಾವು ಹೆಚ್ಚು ತಿನ್ನುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಸ್ವಲ್ಪ ತಿನ್ನುವುದರೊಳಗೆ ವಾಂತಿ ಬರುವುದು. ಹಾಗಾಗಿದೆ ವಿಶ್ವರೂಪ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ. ನಿನ್ನ ರೂಪವನ್ನೇ ತೋರಿಸು ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಅಂದರೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಹಳೆಯ ರೂಪ. ಯಾವ ರೂಪಿನಲ್ಲಿ ಅವನನ್ನು ಸಖ ಎಂದು ಕರೆದನೊ, ಯಾವ ರೂಪಿನಲ್ಲಿ ಈಗ ಸಾರಥ್ಯವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವನೊ ಅದನ್ನೆ ತೋರು ಎನ್ನುವನು. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಒಂದು ವಸ್ತುವನ್ನು ಅದು ಏನು ಎಂಬುದನ್ನು ಆಲೋಚಿಸದೆ ಇಚ್ಛಿಸುತ್ತೇವ. ಅದು ಬಂದಾಗ ತಲ್ಲಣಿಸುತ್ತೇವೆ. ಏಕೆಂದರೆ ನಾವು ಸತ್ಯವನ್ನು ಒಂದು ರೀತಿ ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಂಡಿರುವೆವು. ವಾಸ್ತವದ ಸಿಡಿಲು ಹೊಡೆಯಿತು ಎಂದರೆ ನಮ್ಮ ಸುಂದರ ಕಲ್ಪನೆಯ ಅರಮನೆ ಪುಡಿಪುಡಿಯಾಗುವುದು. ಆ ಬಡಿತವನ್ನು ಸಹಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಸಿದ್ಧರಾಗಿಲ್ಲ ನಾವಿನ್ನು.

ಕಿರೀಟಿನಂ ಗದಿನಂ ಚಕ್ರಹಸ್ತ ಮಿಚ್ಛಾಮಿ ತ್ವಾಂ ದ್ರಷ್ಟುಮಹಂ ತಥೈವ ।
ತೇನೈವ ರೂಪೇಣ ಚತುರ್ಭುಜೇನ ಸಹಸ್ರಬಾಹೋ ಭವ ವಿಶ್ವಮೂರ್ತೇ ॥ ೪೬ ॥

ಸಹಸ್ರ ಬಾಹುವೆ, ಮೊದಲಿನಂತೆ ಕಿರೀಟಧಾರಿಯೂ ಗದಾಧರನೂ ಚಕ್ರಪಾಣಿಯೂ ಆಗಿರುವ ನಿನ್ನನ್ನು ನೋಡಲು ಇಚ್ಛಿಸುತ್ತೇನೆ. ವಿಶ್ವಮೂರ್ತೆ, ಚತುರ್ಭುಜವುಳ್ಳ ನಿನ್ನ ಹಿಂದಿನ ರೂಪಿನಿಂದಲೇ ಇರುವವನಾಗು.

ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಸಹಸ್ರಬಾಹುಗಳುಳ್ಳು ವಿಶ್ವರೂಪ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಅದು ಬಹಳ ಉಗ್ರವಾದದು. ಅದನ್ನು ಹೆಚ್ಚುಕಾಲ ಸಹಿಸಲಾರನು. ಅವನಿಗೆ ಚತುರ್ಭುಜವೇ ಸಾಕು. ಶಂಖಚಕ್ರಗದಾಪದ್ಮವೇ ಸಾಕು. ಎಲ್ಲಾ ವಿಧವಾದ ಆಯುಧಗಳನ್ನು ಅವನು ಧರಿಸಿರಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಗದೆ ಹತ್ತಿರದಲ್ಲಿರುವ ದುಷ್ಟರನ್ನು ದಮನಮಾಡುವುದುಕ್ಕೆ ಚಕ್ರ ದೂರದಲ್ಲಿರುವ ದುಷ್ಟರನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸುವುದಕ್ಕೆ. ಅವನಿಗೆ ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಯಾದ ವಿಶ್ವಮೂರ್ತಿ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ವಸುದೇವನ ಪುತ್ರ ಸಾಕು. ನೋಡಲು ಸೌಮ್ಯವಾಗಿರಬೇಕು. ಸೂರ್ಯ ಹುಟ್ಟುತ್ತಿರುವಾಗ ಅಥವಾ ಮುಳುಗುತ್ತಿರುವಾಗ ನೋಡಲು ಸುಂದರವಾಗಿರುವನು. ಅವನನ್ನು ಆಗ ಎಷ್ಟು ಹೊತ್ತು ಬೇಕಾದರೂ ನೋಡಬಹುದು. ಅದೇ ಸೂರ್ಯ ನೆತ್ತಿಯಮೇಲಿರುವಾಗ ಒಂದು ಕ್ಷಣ ನೋಡುವುದರೊಳಗೆ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಕತ್ತಲೆ ಕಟ್ಟಿದಂತಾಗುವುದು. ಆಗಲೇ ಭಗವಂತ ದಯೆಯಿಂದ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ.

ಮಯಾ ಪ್ರಸನ್ನೇನ ತವಾರ್ಜುನೇದಂ
ರೂಪಂ ಪರಂ ದರ್ಶಿತಮಾತ್ಮಯೋಗಾತ್ ।
ತೇಜೋಮಯಂ ವಿಶ್ವಮನಂತಮಾದ್ಯಂ
ಯನ್ಮೇ ತ್ವದನ್ಯೇನ ನ ದೃಷ್ಟಪೂರ್ವಂ ॥ ೪೭ ॥

ಅರ್ಜುನ, ಪ್ರಸನ್ನನಾದ ನಾನು ತೇಜೋಮಯವೂ ಪರಿಪೂರ್ಣವೂ ಅನಂತವೂ ಆದ್ಯವೂ ಆದ ಈ ವಿಶ್ವರೂಪವನ್ನು ನನ್ನ ಯೋಗದ ಸಾಮರ್ಥ್ಯದಿಂದ ತೋರಿಸಿದೆನು. ನಿನ್ನ ಹೊರತು ಬೇರೆ ಯಾರೂ ಹಿಂದೆ ಇದನ್ನು ನೋಡಿರಲಿಲ್ಲ.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅರ್ಜುನನ ಭಕ್ತಿಗೆ ಮೆಚ್ಚಿ ಅವನು ಕೇಳಿದುದನ್ನು ಕೊಟ್ಟನು. ಭಗವಂತ ಇನ್ನು ಯಾವುದಕ್ಕೂ ಒಲಿಯುವುದಿಲ್ಲ, ನಾನು ನಿನ್ನಲ್ಲಿ ಶರಣಾದೆ, ನೀನು ನನ್ನನ್ನು ಉದ್ಧಾರಮಾಡಬೇಕು, ಎಂದು ಎಳೆಯ ಮಗುವಿನಂತೆ ಯಾವಾಗ ದೇವರಲ್ಲಿ ಶರಣಾಗುತ್ತೇವೆಯೋ ಆಗಲೆ ದೇವರಿಗೆ ಭಕ್ತನ ಮೇಲೆ ಪ್ರೀತಿ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುವುದು. ನಾವು ಅವನಲ್ಲಿ ಶರಣಾದರೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಉದ್ಧರಿಸುವದಕ್ಕೆ ಅವನ ಕೈಗಳು ಮೇಲಕ್ಕೆ ಎತ್ತುವುವು. ಭಕ್ತ ಏನನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಾನೆಯೊ ಅದನ್ನು ದೇವರು ಇಲ್ಲ ಎನ್ನುವುದಿಲ್ಲ. ಅರ್ಜುನ ಭಗವಂತನ ವಿಶ್ವರೂಪವನ್ನೇ ನೋಡಬೇಕು ಎಂದು ಕೋರಿಕೊಂಡ. ಅದನ್ನು ದೇವರು ತೋರಿದ. ಆದರೆ ಅದನ್ನು ತೋರಬೇಕಾದರೆ ಅದ್ಭುತ ಯೋಗಶಕ್ತಿ ಇರಬೇಕು. ಅದನ್ನು ಒಬ್ಬ ನೋಡಬೇಕಾದರೂ ನಮ್ಮ ಜಡ ಕಣ್ಣು ಸಾಲದು, ದಿವ್ಯ ಚಕ್ಷುಸ್ಸು ಬೇಕು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ದಿವ್ಯ ಚಕ್ಷುಸ್ಸನ್ನು ಅನುಗ್ರಹಿಸಿ ಅದರ ಮೂಲಕ ಭಗವಂತನ ವಿಶ್ವರೂಪವನ್ನು ನೋಡುವಂತೆ ಮಾಡಿದನು.

ತೋರಿದ ವಿಶ್ವರೂಪವು ತೇಜೋಮಯವಾಗಿದೆ, ಕೋಟಿಸೂರ್ಯ ಪ್ರಕಾಶಮಾನವಾಗಿದೆ. ಅದು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿದೆ. ದಯಾಮಯನಾದ ಸೃಷ್ಟಿಯನ್ನು ಪಾಲಿಸುತ್ತಿರುವ ವಿಷ್ಣುವಿನ ಸ್ವರೂಪಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ, ಪ್ರಪಂಚನ್ನೆಲ್ಲ ಸಂಹರಿಸುವ ಕಾಲರುದ್ರನಂತೆ ಇದ್ದ ವಿಶ್ವರೂಪವನ್ನು ನೋಡಿದ. ಅದು ಅನಂತವಾಗಿರುವುದನ್ನು ನೋಡಿದನು. ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿಯೂ ಅವನ ಕೈಗಳೇ, ಕಾಲಗಳೇ, ಮುಖಗಳೇ. ಅವನಿಲ್ಲದ ಸ್ಥಳವೇ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಭಗವಂತನ ಈ ಶಕ್ತಿ ಪರಾಕ್ರಮ ಮತ್ತು ವಿಭೂತಿಗಳು ಆದಿ ಯಿಂದಲೂ ಇದೆ. ಇದನ್ನೇನು ಅವನು ನಮ್ಮಂತೆ ಸಾಧನಬಲದಿಂದ ಹೊಸದಾಗಿ ಸಂಪಾದಿಸಿಕೊಂಡಿ ದ್ದಲ್ಲ. ಇದು ಅವನ ಸಹಜ ಸ್ಥಿತಿ. ಸೂರ್ಯ ಪ್ರಯತ್ನಪಟ್ಟು ಬೆಳಗುವುದನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಹಾಲು ಪ್ರಯತ್ನಪಟ್ಟು ಬಿಳಿಯಾಗಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಅದರ ಸ್ವಭಾವವೇ ಅದು. ಅದರಂತೆಯೇ ಆದಿ ಯಿಂದಲೂ ಭಗವಂತನು ಹಾಗೆಯೇ ಇದ್ದನು.

ಇಂತಹ ವಿಶ್ವರೂಪವನ್ನು ಹಿಂದೆ ಯಾರೂ ಇದುವರೆಗೆ ನೋಡಿಲ್ಲ ಎಂದು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಹೇಳು ತ್ತಾನೆ. ಬಹುಶಃ ಯಾರೂ ಇದನ್ನು ಹೀಗೆ ನೋಡಲು ಕಾತರರಾಗಿರಲಿಲ್ಲವೆಂದು ಕಾಣುವುದು. ಯಾರೂ ಇದನ್ನು ಕೇಳಿರಲಿಲ್ಲ, ಅದಕ್ಕಾಗಿ ತೋರಲಿಲ್ಲ. ಕೇಳಿದ್ದರೆ ಭಗವಂತ ತೋರುತ್ತಿದ್ದ ಎಂದು ಊಹಿಸಬಹುದು. ಅವನಿಗೆ ಅರ್ಜುನ ಹೇಗೆ ಭಕ್ತನೋ ಹಾಗೆ ಎಲ್ಲರೂ ಕೂಡ. ಆದರೆ ಭಕ್ತನು ಆಶಿಸುವುದು ಪ್ರೀತಿಸಬಲ್ಲ ಒಬ್ಬ ಪರಮೇಶ್ವರನನ್ನು. ನೋಡಿದರೆ ಅಂಜಿಕೊಂಡು ಓಡಿಹೋಗುವ ಭಯಂಕರವಾದ ರೂಪವನ್ನು ಅಲ್ಲ. ಇಲ್ಲಿ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ತೋರುವ ವಿಶ್ವರೂಪ ಹಿಂದೆ ಭಗವಂತನೇ ಕೆಲವರಿಗೆ ತೋರಿದ ವಿಶ್ವರೂಪದಂತೆ ಇಲ್ಲ. ತನ್ನ ತಾಯಿ ಯಶೋದೆಗೆ ಬಾಯಿಯೊಳಗೆ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡ ತೋರಿದ. ದುರ್ಯೋಧನನ ಸಭೆಯಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲರೂ ಅನಂತಕೃಷ್ಣರಂತೆ ಕಾಣುತ್ತಾರೆ. ಯುದ್ಧವನ್ನು ಪೂರೈಸಿಕೊಂಡು ಹಿಂತಿರುಗಿ ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದಾಗ ಉದಂಕನೆಂಬ ಪುಷಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ವಿಶ್ವರೂಪ ವನ್ನು ತೋರು ಎಂದು ಕೇಳಿಕೊಂಡಾಗ ಅವನಿಗೆ ತೋರುವನು. ಆದರೆ ಅರ್ಜುನ ನೋಡಿದ ವಿಶ್ವರೂಪು ಬೇರೆ ವಿಧದ್ದು. ಇದನ್ನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಮಾತ್ರ ತೋರುತ್ತಾನೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಅವನಿಗೆ ನಿಸ್ಸಂಶಯವಾಗಿ ಗೊತ್ತಾಗಬೇಕು, ಈಗ ಪ್ರಳಯಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಭಗವಂತನೇ ನಿಂತಿರು ವನು; ಅರ್ಜುನ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲವೆಂದರೂ ಅದು ನಿಲ್ಲುವಹಾಗಿಲ್ಲ ಎಂಬುದು. ಆ ಸಂಹಾರದ ಕೆಲಸ ಆಗಲೇಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅದು ಆಗಿಯೇ ಆಗುವುದು. ಅರ್ಜುನ ಮಾಡಲಿ ಬಿಡಲಿ ಅದೇನು ನಿಲ್ಲುವ ಹಾಗಿಲ್ಲ. ಭಗವಂತನ ಲೀಲಾನಾಟಕದಲ್ಲಿ ಅರ್ಜುನ ಒಬ್ಬ ಪಾತ್ರಧಾರಿ ಅಷ್ಟೆ, ಅವನು ಬೇಕಾದರೆ ತನ್ನ ಪಾತ್ರವನ್ನು ಅಭಿನಯಿಸಬಹುದು. ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ, ದೇವರು ಇನ್ನು ಯಾರನ್ನೋ ತೆಗೆದು ಕೊಂಡು ಅವರ ಮೂಲಕ ಆ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಿಸುತ್ತಾನೆ. ಅವನೇನು ನಾಟಕವನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಈ ಘಟನೆ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅರ್ಜುನನ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ನಾಟುವಂತೆ ಹೇಳಬೇಕಾಗಿದೆ. ನಾವು ಹೇಳುವ ಮಾತನ್ನು ನಿದರ್ಶಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಚಿತ್ರವಿದ್ದರೆ ಅದನ್ನು ಹೆಚ್ಚು ಪರಿಣಾಮಕರವಾದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಬೋಧಿಸ ಬಹುದು. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ವಿಶ್ವರೂಪದ ಮೂಲಕವಾಗಿ ಬೋಧಿಸುತ್ತಾನೆ.

ನ ವೇದಯಜ್ಞಾಧ್ಯಯನೈರ್ನದಾನೈರ್ನ ಚ ಕ್ರಿಯಾಭಿರ್ನ ತಪೋಭಿರುಗ್ರೈಃ ।
ಏವಂರೂಪಃ ಶಕ್ಯ ಅಹಂ ನೃಲೋಕೇ ದ್ರಷ್ಟುಂ ತ್ವದನ್ಯೇನ ಕುರುಪ್ರವೀರ ॥ ೪೮ ॥

ಕುರುಪ್ರವೀರ, ವೇದ ಯಜ್ಞ ಅಧ್ಯಯನ–ಇವುಗಳಿಂದಾಗಲೀ ದಾನಗಳಿಂದಲಾಗಲೀ, ಮತ್ತು ಕರ್ಮಗಳಿಂದ ಲಾಗಲೀ, ಉಗ್ರವಾದ ತಪಸ್ಸುಗಳಿಂದಲಾಗಲೀ ಈ ರೂಪವುಳ್ಳ ನನ್ನನ್ನು ಮನುಷ್ಯ ಲೋಕದಲ್ಲಿ ನಿನ್ನ ಹೊರತು ಮತ್ತೊಬ್ಬನಿಂದ ನೋಡಲು ಶಕ್ಯವಿಲ್ಲ.

ಭಗವಂತನ ವಿಶ್ವರೂಪವನ್ನು ನೋಡುವುದಕ್ಕೆ ನಮಗೆ ಆಸೆ ಇದ್ದರೆ ಮಾತ್ರ ಸಾಲದು. ಅದನ್ನು ನೋಡಲು ಯೋಗ್ಯತೆಯೂ ಬೇಕು. ದೇವರು ನಮಗೆ ತೋರಿಸಲು ಮನಸ್ಸು ಮಾಡಬೇಕು. ನಮಗೂ ಅದನ್ನು ಸಹಿಸಲು ಶಕ್ತಿ ಇರಬೇಕು. ಬರೀ ವೇದಾಧ್ಯಯನದಿಂದ ನಮಗೆ ಈ ಶಕ್ತಿ ಅಥವಾ ಯೋಗ್ಯತೆ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ವೇದಗಳೆಲ್ಲ ಹೆಚ್ಚು ಎಂದರೆ ಅವನ ಕಡೆಗೆ ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ದಾರಿತೋರುವ ಕೈಮರದಂತೆ ಇವೆ. ಬರೀ ಕೈ ಮರವನ್ನೇ ತಬ್ಬಿ ನಿಂತರೆ ನಾವು ಗುರಿ ಸೇರಲಾರೆವು. ಅದನ್ನು ಅತಿಕ್ರಮಿಸಿ ನಡೆಯಬೇಕು.

ಬರೀ ಯಜ್ಞಗಳ ಜ್ಞಾನದಿಂದಲೂ ನಾವು ಭಗವಂತನನ್ನು ನೋಡುವ ಯೋಗ್ಯತೆಯನ್ನು ಪಡೆದು ಕೊಳ್ಳಲಾರೆವು. ಯಾವ ಯಾವ ಯಜ್ಞಗಳನ್ನು ಹೇಗೆ ಹೇಗೆ ಮಾಡಬೇಕೆಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿದಿದ್ದರೆ, ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಮುಂದಿನ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿಯೋ, ಈ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿಯೋ ನಮ್ಮ ಬಯಕೆಗಳು ಈಡೇರಬಹುದು. ಇವುಗಳ ಹಿಂದೆಲ್ಲ ಕಾಮನೆಗಳು ಇರುವುವು. ಇಂತಹ ಕಾಮನೆಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ ಯಾಗಯಜ್ಞಗಳನ್ನು ಮಾಡುವುದರಿಂದ ನಾವು ಭಗವಂತನನ್ನು ಪಡೆಯಲಾರೆವು. ದಾನಾದಿಗಳಿಂದ ನಮ್ಮ ಕೆಲವು ಪಾಪಗಳು ನಾಶವಾಗಿ ಪುಣ್ಯವನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸಬಹುದೇ ಹೊರತು ಭಗವಂತನನ್ನು ಇಂತಹ ಕರ್ಮ ಗಳಿಂದ ಪಡೆಯಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಅಗ್ನಿಷ್ಟೋಮ ಮುಂತಾದ ಶ್ರೌತ ಕರ್ಮಗಳಿಂದಲೂ ಅವನನ್ನು ಪಡೆಯಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ.

ಉಗ್ರವಾದ ತಪಸ್ಸಿನಿಂದಲೂ ಅವನನ್ನು ಪಡೆಯಲಾರೆವು. ಅವನ ಮೇಲೆ ನಮಗೆ ಪ್ರೀತಿ ಇರಬೇಕು. ಭಗವಂತನೇ ಮನಸ್ಸು ಮಾಡಿ ತನ್ನನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಜೊತೆಗೆ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಕೊಟ್ಟಂತೆ ದಿವ್ಯ ಚಕ್ಷುಸ್ಸನ್ನೂ ಕೊಡಬೇಕು. ಆಗ ಮಾತ್ರ ಅವನನ್ನು ನೋಡಲು ಸಾಧ್ಯ. ಜಗದ ಸಂತೆಯಲ್ಲಿ ಅವನನ್ನು ಬೆಲೆಕೊಟ್ಟು ಕೊಂಡುಕೊಳ್ಳಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಅವನೇ ಮನಸ್ಸು ಮಾಡಬೇಕು. ಆಗ ಮಾತ್ರ ನಾವು ನೋಡಲು ಸಾಧ್ಯ.

ಮಾ ತೇ ವ್ಯಥಾ ಮಾ ಚ ವಿಮೂಢಭಾವೋ
ದೃಷ್ಟ್ವಾ ರೂಪಂ ಘೋರಮೀದೃಙ್ಮಮೇದಮ್ ।
ವ್ಯಪೇತಭೀಃ ಪ್ರೀತಮನಾಃ ಪುನಸ್ತ್ವಂ
ತದೇವ ಮೇ ರೂಪಮಿದಂ ಪ್ರಪಶ್ಯ ॥ ೪೯ ॥

ಇಂತಹ ಘೋರವಾದ ರೂಪವನ್ನು ನೋಡಿ ನಿನಗೆ ಭಯವೂ ಭ್ರಾಂತಿಯೂ ಆಗದಿರಲಿ. ನೀನು ಭಯವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಿ ಪ್ರಸನ್ನಚಿತ್ತನಾಗಿ ಪುನಃ ನನ್ನ ಅದೇ ರೂಪವನ್ನು ನೋಡು.

ಇಂತಹ ಘೋರವಾದ ರೂಪವನ್ನು ನೋಡಿದರೆ, ಮನಸ್ಸೆಲ್ಲ ಕಲಕಿ ಹೋಗುವುದು, ಭಕ್ತಿಯಲ್ಲ, ಭಯವುಂಟಾಗುವುದು. ಜ್ಞಾನ ಬರುವ ಬದಲು ಅಂಜಿಕೆ ಆವರಿಸುವುದು. ವಿದ್ಯುಚ್ಛಕ್ತಿ ಹರಿಯುವ ತಂತಿಯನ್ನು ಮುಟ್ಟಿದಂತಾಗುವುದು. ಮೈಯೆಲ್ಲ ಜುಮ್ ಎನ್ನುವುದು. ಸಾಯಲಿಲ್ಲ, ಆದರೆ ಸಾವಿನ ದಾಡೆಯೊಳಗೆ ಹೋದಂತಿರುವುದು. ಈಗ ಈ ಭಯವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಶಾಂತಿಯನ್ನು ಹೊಂದಿ ಆ ಉಗ್ರರೂಪದ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಸೌಮ್ಯ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ನೋಡು ಎಂದು ಆ ಉಗ್ರರೂಪವನ್ನು ಹಿಂತಿರುಗಿ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಚಿರಪರಿಚಿತನಾದ ಮಂದಹಾಸದಿಂದ ಕೂಡಿದ ಚತುರ್ಭುಜನಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ತೋರುತ್ತಾನೆ.

ಆಗ ಸಂಜಯ ಹೀಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ:

ಇತ್ಯರ್ಜುನಂ ವಾಸುದೇವಸ್ತಥೋಕ್ತ್ವಾ
ಸ್ವಕಂ ರೂಪಂ ದರ್ಶಯಾಮಾಸ ಭೂಯಃ ।
ಆಶ್ವಾಸಯಾಮಾಸ ಚ ಭೀತಮೇನಂ
ಭೂತ್ವಾ ಪುನಃ ಸೌಮ್ಯವಪುರ್ಮಹಾತ್ಮಾ ॥ ೫ಂ ॥

ಈ ರೀತಿ ಹೇಳಿ ವಾಸುದೇವ ಮತ್ತೆ ಶಾಂತರೂಪವನ್ನು ಧಾರಣೆಮಾಡಿ ಭಯಭೀತನಾದ ಅರ್ಜುನನ್ನು ಸಮಾಧಾನಗೊಳಿಸಿದನು.

ಅರ್ಜುನ ಭಗವಂತನ ಶಾಂತ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ನೋಡಿ ಸಮಾಧಾನಪಟ್ಟು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ:

ದೃಷ್ಟ್ವೇದಂ ಮಾನುಷಂ ರೂಪಂ ತವ ಸೌಮ್ಯಂ ಜನಾರ್ದನ ।
ಇದಾನೀಮಸ್ಮಿ ಸಂವೃತ್ತಃ ಸಚೇತಾಃ ಪ್ರಕೃತಿಂ ಗತಃ ॥ ೫೧ ॥

ಜನಾರ್ದನ, ನಿನ್ನ ಸೌಮ್ಯವಾದ ಮನುಷ್ಯರೂಪವನ್ನು ನೋಡಿ, ಈಗ ನಾನು ಪ್ರಸನ್ನಚಿತ್ತವುಳ್ಳವನಾಗಿ ಸ್ವಾಸ್ಥ್ಯ ವನ್ನು ಪಡೆದಿರುತ್ತೇನೆ.

ಅರ್ಜುನ ತನ್ನ ಸಾರಥ್ಯವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ ಮಾನವ ಸಹಜವಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ನೋಡಿದಾಗ ಚಿತ್ತ ಸಮಾಧಾನಗೊಳ್ಳುವುದು. ಅಂಜಿಕೆ ಬಿಟ್ಟುಹೋಗುವುದು. ಅವನು ತನ್ನ ಹಿಂದಿನ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಬರುವನು. ವಿಶ್ವರೂಪ ಭಗವಂತನ ವಿಶೇಷರೂಪ. ಅದೊಂದು ಭೀಕರವಾದ ಕನಸಿನಂತೆ ಅರ್ಜುನ ನಿಗೆ ಕಾಣುವುದು. ದುಃಸ್ವಪ್ನವನ್ನು ನೋಡುತ್ತಾ ಅದನ್ನು ಸಹಿಸಲಾರದೆ, ಕಿಟಾರ್ ಎಂದು ಕಿರಿಚಿ ಕೊಂಡು ಏಳುತ್ತೇವೆ. ಎದ್ದಾಗ ಆ ಸ್ವಪ್ನ ಹೋಗಿ ನಾವು ನಮ್ಮ ಸುತ್ತಲೂ ಜಾಗ್ರತಾವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿರುವ ಮಾಮೂಲು ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ನೋಡಿ ಸಮಾಧಾನವಾಗುವುದು. ಹಾಗೆಯೇ ಅರ್ಜುನ ಈ ಜಾಗ್ರತಾ ವಸ್ಥೆಯ ಸಹಜ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಇಳಿಯುತ್ತಾನೆ. ಇವನಿಗೆ ಸಮಾಧಾನವಾದುದನ್ನು ನೋಡಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಹೀಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ :

ಸುದುರ್ದರ್ಶಮಿದಂ ರೂಪಂ ದೃಷ್ಟವಾನಸಿ ಯನ್ಮಮ ।
ದೇವಾ ಅಪ್ಯಸ್ಯ ರೂಪಸ್ಯ ನಿತ್ಯಂ ದರ್ಶನಕಾಂಕ್ಷಿಣಃ ॥ ೫೨ ॥

ದುರ್ಲಭವಾದ ಯಾವ ನನ್ನ ರೂಪವನ್ನು ನೋಡಿದೆಯೊ, ಈ ವಿಶ್ವರೂಪವನ್ನು ಯಾವಾಗಲೂ ಕಾಣಲು ದೇವತೆಗಳು ಕೂಡ ಬಯಸುತ್ತಿರುವರು.

ಈ ವಿಶ್ವರೂಪದರ್ಶನ ದುರ್ಲಭವಾದುದು, ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಸಿಕ್ಕುವುದಿಲ್ಲ. ಭಗವಂತ ಮನಸ್ಸುಮಾಡಿ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ತೋರಿದ್ದರಿಂದ ಸಾಧ್ಯವಾಯಿತು. ಅನೇಕರು ಅದನ್ನು ನೋಡಲು ತವಕಪಡುತ್ತಿ ರುವರು. ಆದರೆ ಭಗವಂತ ಅದನ್ನು ತೋರಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ನಮಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ, ಅವನಿಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ ನಾವು ತತ್ತರಿಸಿ ಹೋಗುತ್ತೇವೆ, ಅದನ್ನು ನೋಡಿದರೆ ಎಂಬುದು.

ನಾಹಂ ವೇದೈರ್ನ ತಪಸಾ ನ ದಾನೇನ ನ ಚೇಜ್ಯಯಾ ।
ಶಕ್ಯ ಏವಂವಿಧೋ ದ್ರಷ್ಟುಂ ದೃಷ್ಟವಾನಸಿ ಮಾಂ ಯಥಾ ॥ ೫೩ ॥

ನೀನು ಯಾವ ಪ್ರಕಾರ ನನ್ನನ್ನು ನೋಡಿರುವೆಯೊ, ಈ ರೂಪವುಳ್ಳ ನನ್ನನ್ನು ವೇದಾಧ್ಯಯನ, ತಪಸ್ಸು, ದಾನ, ಮತ್ತು ಯಜ್ಞದಿಂದ ನೋಡಲಾರೆ.

ಪುನಃ ಭಗವಂತ ತನ್ನ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಅರಿಯಬೇಕಾದರೆ ಬರೀ ಅಧ್ಯಯನ, ದಾನ, ತಪಸ್ಸು, ಯಜ್ಞಗಳೇ ಸಾಲದು. ಇದನ್ನೆಲ್ಲ ನಾವು ಪಡೆದಿದ್ದರೂ ಭಗವಂತನ ಕೃಪೆ ಇರಬೇಕು. ಇದ್ದರೆ ಮಾತ್ರ ಸಾಧ್ಯ ಎಂಬುದನ್ನು ಹೇಳುವನು.

ಭಕ್ತ್ಯಾ ತ್ವನನ್ಯಯಾ ಶಕ್ಯ ಅಹಮೇವಂವಿಧೊಽಜುRನ।
ಜ್ಞಾತುಂ ದ್ರಷ್ಟುಂ ಚ ತತ್ತ್ವೇನ ಪ್ರವೇಷ್ಟುಂ ಚ ಪರಂತಪ ॥ ೫೪ ॥

ಪರಂತಪನಾದ ಅರ್ಜುನ, ಆದರೆ ಅನನ್ಯವಾದ ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಈ ವಿಧವಾದ ನನ್ನನ್ನು ಯಥಾರ್ಥವಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲು, ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕರಿಸಲು ಮತ್ತು ಪ್ರವೇಶಿಸಲು ಸಾಧ್ಯ.

ಅನನ್ಯವಾದ ಭಕ್ತಿಯೊಂದೇ ಭಗವಂತನನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಇರುವ ಏಕ ಮಾತ್ರ ಉಪಾಯ. ಆ ಭಕ್ತಿ ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿ ಭಗವಂತನ ಕಡೆ ಹರಿಯುತ್ತಿರಬೇಕು. ಅವನಿಂದ ಲೌಕಿಕವಾದ ಏನನ್ನೂ ಬೇಡದ ಭಕ್ತಿಯಾಗಿರಬೇಕು. ಆಗ ಮಾತ್ರ ಅವನನ್ನು ಯಥಾರ್ಥವಾಗಿ, ಅವನು ನಿಜವಾಗಿ ಹೇಗಿರುವನೊ ಹಾಗೆ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲು ಸಾಧ್ಯ. ನಾವು ಅನೇಕ ವೇಳೆ, ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂಬ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಪ್ರಿಯವಾದ ಭಾಗವನ್ನು ಮಾತ್ರ ನೋಡಿ, ಅಪ್ರಿಯವಾದ ಭಾಗದ ಕಡೆ ಕಣ್ಣನ್ನು ಹಾಕುವುದಿಲ್ಲ. ಇದು ಸತ್ಯದ ಪೂರ್ಣದರ್ಶನವಲ್ಲ. ಪರಮಾತ್ಮನಲ್ಲಿ ಸೌಂದರ್ಯ ಸತ್ಯ ಹೇಗೆ ಇದೆಯೋ ಭಯಂಕರವೂ ಉಗ್ರವೂ, ಆದ ಮೃತ್ಯುವೂ ಕೂಡ ಇದೆ. ಇದನ್ನು ಭಗವಂತನ ಬಾಯಿಂದಲೇ ಅರ್ಜುನ ವಿಭೂತಿಯೋಗದಲ್ಲಿ ಕೇಳಿದ. ಕೇಳಿದ್ದರಿಂದಲೆ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ತೃಪ್ತಿ ಬರಲಿಲ್ಲ. ಕೇಳಿದ್ದನ್ನು ನೋಡಬೇಕೆಂದು ಬಯಸಿದ. ಅದಕ್ಕಾಗಿಯೇ ವಿಶ್ವರೂಪವನ್ನು ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ತೋರಿದ್ದು. ಇದೇ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ. ಬರೀ ಇದನ್ನು ನೋಡುವುದು ಕೂಡ ಕೊನೆ ಅಲ್ಲ. ನಾವು ನೋಡಿದ್ದರಲ್ಲಿ ಒಂದಾಗಬೇಕು, ಕರಗಬೇಕು. ಹನಿ ಸಾಗರದಲ್ಲಿ ಲಯವಾಗಬೇಕು. ನದಿ ಸಮುದ್ರದಲ್ಲಿ ಲಯವಾಗ ಬೇಕು. ನಾವು ಅವನನ್ನು ಪ್ರವೇಶ ಮಾಡಿದರೆ ನಾವು ನಾವಾಗಿ ಉಳಿಯುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾವುದಕ್ಕೆ ಪ್ರವೇಶ ಮಾಡುತ್ತೇವೆಯೋ ಅದರ ಧರ್ಮ ನಮಗೆ ಬರುವುದು. ನದಿಗೆ ಸಾಗರದ ಧರ್ಮ ಬರುವುದು. ಅಗ್ನಿಕುಂಡಕ್ಕೆ ಇಳಿದ ಇದ್ದಲು ತಾನು ಕೂಡ ಅಗ್ನಿಯೇ ಆಗುವುದು.

ಕೇವಲ ಅನನ್ಯವಾದ ಭಕ್ತಿಯಿಂದಲೇ ನಾವು ಭಗವಂತನನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬಹುದು, ಅವನೇನು ಎಂಬುದನ್ನು ನೋಡಬಹುದು, ಅದರೊಳಗೆ ನಾವು ಕೂಡ ಪ್ರವೇಶ ಮಾಡಬಹುದು. ಇಲ್ಲಿ ಅತ್ಯಂತ ಸುಲಭದ ಹಾದಿಯನ್ನು ಜೀವರಾಶಿಗಳಿಗೆ ತೋರುತ್ತಾನೆ. ಇದು ಸುಲಭ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಯಾವುದನ್ನು ಯಜ್ಞ, ತಪಸ್ಸು ಅಧ್ಯಯನಗಳು ಮಾಡಲಾರವೊ ಅದನ್ನು ಮಾಡಬಲ್ಲದು.

ಮತ್ಕರ್ಮಕೃನ್ಮತ್ಪರಮೋ ಮದ್ಭಕ್ತಃ ಸಂಗವರ್ಜಿತಃ ।
ನಿರ್ವೈರಃ ಸರ್ವಭೂತೇಷು ಯಃ ಸ ಮಾಮೇತಿ ಪಾಂಡವ ॥ ೫೫ ॥

ಅರ್ಜುನ, ಯಾವನು ನನಗಾಗಿಯೇ ಕರ್ಮಮಾಡುವನೊ, ನನ್ನನ್ನೇ ಪರಮಗತಿಯೆಂದು ತಿಳಿದಿರುವನೋ, ನನ್ನ ಭಕ್ತನೋ, ಸಂಗರಹಿತನೋ, ಸಮಸ್ತ ಭೂತಗಳಲ್ಲಿ ವೈರವಿಲ್ಲದವನೋ, ಅವನು ನನ್ನನ್ನೇ ಸೇರುತ್ತಾನೆ.

ಯಾರು ಭಗವಂತನನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಬಲ್ಲರೊ ಅವರು ಹೇಗಿರುವರು ಎಂಬುದನ್ನು ವಿವರಿಸುತ್ತಾನೆ. ಅವನನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಬೇಕಾದರೆ ನಾವು ಯೋಗ್ಯತೆ ಪಡೆದುಕೊಂಡಿರಬೇಕು. ಬರೀ ಆಸೆಯೊಂದೇ ಸಾಲದು. ಅನೇಕರಿಗೆ ಎವರೆಸ್ಟ್ ಪರ್ವತವನ್ನು ಏರಬೇಕೆಂಬ ಆಸೆ ಇರಬಹುದು. ಆದರೆ ಅವರಿಗೆ ಆರೋಗ್ಯ ಇರಬೇಕು, ಹೃದಯ ಬಲವಾಗಿರಬೇಕು, ಕಷ್ಟವನ್ನು ಸಹಿಸುವ ಶಕ್ತಿ ಇರಬೇಕು. ಇಲ್ಲದೇ ಬರೀ ಉತ್ಸಾಹವೊಂದರಿಂದಲೇ ಅವರು ಏರಲಾರರು. ಹಾಗೆಯೇ ಭಗವಂತನೆಡೆಗೆ ಪ್ರವೇಶ ಮಾಡಬೇಕಾದರೆ ಕೆಲವು ಗುಣಗಳು ಇರಬೇಕು. ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಮುಖ್ಯವಾದ ಕೆಲವನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ಕೊಡುತ್ತಾನೆ.

ಕರ್ಮವನ್ನು ಭಗವಂತನಿಗಾಗಿಯೇ ಮಾಡಬೇಕು. ಯಾವ ಕರ್ಮ ತನ್ನ ಪಾಲಿಗೆ ಬಂದಿದೆಯೋ ಅದನ್ನು ಭಗವದರ್ಪಿತ ಭಾವನೆಯಿಂದ ಮಾಡಬೇಕು. ಅದರಿಂದ ಬರುವ ಲಾಭಕ್ಕಾಗಲಿ ಕೀರ್ತಿಗಾಗಲಿ ಫಲಕ್ಕಾಗಲಿ ಮಾಡಕೂಡದು. ಮಾಡುವುದೆಲ್ಲ ಭಗವಂತನಿಗೆ ಅರ್ಪಿತವಾಗಲಿ ಎಂಬ ಭಾವನೆ ಇರಬೇಕು. ಅವನು ಭಗವಂತನನ್ನೇ ಪರಮಗತಿ ಎಂದು ನಂಬಿರಬೇಕು. ನಾವು ಸೇರುವ ಗುರಿಯೇ ಅವನು. ಅವನನ್ನು ಮತ್ತಾವುದಕ್ಕೂ ಉಪಯೋಗಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಲ್ಲ. ಅವನಿಗಾಗಿ ಎಲ್ಲ ಎಂಬ ಭಾವನೆ ಇರಬೇಕು.

ಅವನು ಭಗವಂತನ ಭಕ್ತನಾಗಿರಬೇಕು. ಅವನನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸಬೇಕು. ಅವನಲ್ಲಿ ಶರಣಾಗಿರಬೇಕು. ಅವನನ್ನೇ ನಂಬಿರಬೇಕು. ಹತ್ತರಲ್ಲಿ ಹನ್ನೊಂದರಂತೆ ದೇವರನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡರೆ ಸಾಲದು. ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಅವನಿಗಾಗಿ ಅರ್ಪಿಸಿದವನೇ ಭಕ್ತ.

ಸಂಗರಹಿತನಾಗಿರಬೇಕು. ಹೆಂಡತಿ, ಮನೆ, ಮಕ್ಕಳು, ಅಧಿಕಾರ ಪದವಿ, ಯಶಸ್ಸು ಯಾವುದಕ್ಕೂ ಅಂಟಿಕೊಂಡಿರಬಾರದು. ಇವುಗಳ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಅವನಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ಇದಾವುದೂ ತನ್ನದಲ್ಲ ಎಂಬುದನ್ನು ಪ್ರತಿನಿಮಿಷವೂ ಅವನು ತಿಳಿದಿರುವನು. ಕಮಲದ ಎಲೆ ನೀರಿನಲ್ಲಿದ್ದರೂ, ನೀರು ಅದಕ್ಕೆ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಅಂಟಿಕೊಂಡಿರುವುದಿಲ್ಲ.

ಅವನು ಯಾರನ್ನೂ ದ್ವೇಷಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಪ್ರೀತಿಸುತ್ತಾನೆ. ಆ ಪ್ರೀತಿಗೆ ಕಾರಣ ವಾಸುದೇವ. ಈ ಪ್ರಪಂಚವೆಲ್ಲ ವಾಸುದೇವನ ಕುಟುಂಬ. ಆ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಇವನು ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಪ್ರೀತಿಸುತ್ತಾನೆ. ಇವನು ಪ್ರೀತಿಸಿದರೂ ಕೆಲವರು ಇವನನ್ನು ದ್ವೇಷಿಸುವವರು ಇರುವರು. ಅವರು ದ್ವೇಷಿಸಿದರೂ ಇವನಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಸದಾ ಪ್ರೇಮವೇ ಜಿನುಗುತ್ತಿರುವುದು. ಭಗವಂತನನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸು ವುದು, ಈ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ದ್ವೇಷಿಸುವುದು ಒಟ್ಟಿಗೆ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಭಗವಂತನನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸಿದರೆ ಅವನು ಸರ್ವವನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುವನು. ಏಕೆಂದರೆ ಎಲ್ಲದರ ಹಿಂದೆಯೂ ಅವನೇ ಇರುವನು. ಅವನಿಲ್ಲದ ಸ್ಥಳವಾಗಲೀ, ವ್ಯಕ್ತಿಯಾಗಲೀ ಯಾವುದೂ ಇಲ್ಲ.

ಈ ಗುಣಗಳಿದ್ದವನು ಭಗವಂತನನ್ನೇ ಸೇರುತ್ತಾನೆ, ಸತ್ತ ಮೇಲೆ ದೇವರನ್ನು ಅವನು ಹೊಸದಾಗಿ ಸೇರುವುದಿಲ್ಲ. ಬದುಕಿರುವಾಗಲೇ ಅವನು ತನ್ನ ವ್ಯವಹಾರದ ಹಿಂದೆಲ್ಲ ಭಗವಂತನನ್ನು ತಂದಿರು ವನು, ಇರುವಾಗ ಅವನಲ್ಲಿರುವನು, ಹೋಗುವಾಗಲೂ ಅವನಲ್ಲಿರುವನು. ನೀರಿನ ಗುಳ್ಳೆ ನೀರಿ ನಿಂದಲೇ ಆಗಿ ನೀರಿನ ಮೇಲೆಯೇ ಹರಿಯುತ್ತಿದ್ದು ಒಡೆದಾಗ ನೀರಿನಲ್ಲಿಯೇ ಐಕ್ಯವಾಗುವಂತೆ ಭಕ್ತನ ಜೀವನ.

೧೨. ಭಕ್ತಿಯೋಗ

ಅರ್ಜುನ ಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಈ ರೀತಿ ಕೇಳುತ್ತಾನೆ :

ಏವಂ ಸತತಯುಕ್ತಾ ಯೇ ಭಕ್ತಾಸ್ತ್ವಾಂ ಪರ್ಯುಪಾಸತೇ ।
ಯೇ ಚಾಪ್ಯಕ್ಷರಮವ್ಯಕ್ತಂ ತೇಷಾಂ ಕೇ ಯೋಗವಿತ್ತಮಾಃ ॥ ೧ ॥

ಈ ರೀತಿ ಸತತವೂ ನಿರತರಾಗಿ ಯಾವ ಭಕ್ತರು ನಿನ್ನನ್ನು ಉಪಾಸನೆ ಮಾಡುತ್ತಾರೆಯೋ ಮತ್ತು ಯಾರು ಅವ್ಯಕ್ತವಾದ ಅಕ್ಷರವನ್ನು ಉಪಾಸನೆ ಮಾಡುತ್ತಾರೆಯೋ ಅವರಲ್ಲಿ ಯೋಗವನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ತಿಳಿದವರು ಯಾರು?

ಈ ರೀತಿಯಾಗಿ ಎಂದರೆ, ಯಾರು ಭಗವಂತನಿಗಾಗಿ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾನೆಯೋ, ಅವನನ್ನೇ ಪರಮಗತಿಯೆಂದು ತಿಳಿಯುವನೊ, ಅವನ ಭಕ್ತನೂ ಸಂಗರಹಿತನೂ ಯಾರ ಮೇಲೂ ವೈರವಿಲ್ಲ ದವನೂ ಆಗಿರುವನೊ ಎಂದು. ಅವನು ಸತತವೂ ಭಗವಂತನಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟುದನ್ನು ಆಲೋಚಿ ಸುವನು ಮಾತುಕತೆಯಾಡುವನು, ಅವನನ್ನು ಪ್ರಾರ್ಥಿಸುವನು, ಅವನನ್ನು ಕೀರ್ತಿಸುವನು ಮತ್ತು ಜೀವನದಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಪಾಲಿಗೆ ಬಂದ ಕೆಲಸವನ್ನೆಲ್ಲಾ ಅದು ಲೌಕಿಕವಾಗಲಿ ಪರಮಾರ್ಥವಾಗಲಿ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಭಗವದರ್ಪಣ ಭಾವದಿಂದ ಮಾಡುತ್ತಾ ಫಲವನ್ನೆಲ್ಲಾ ಅವನಿಗೆ ಅರ್ಪಿಸುವನು. ಅವನು ಯಾವಾಗಲೂ ಇದರಲ್ಲಿ ನಿರತನಾಗಿರುವನು. ಅವನನ್ನು ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸುವನು. ಇಲ್ಲವೆ ಅವನಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುವನು. ಇದೇ ಉಪಾಸನೆ ಮಾಡುತ್ತಿರುವನು. ಇದೇ ಭಗವಂತನ ಹತ್ತಿರ ಹೋಗಲು ಮಾಡಬೇಕಾದ ಸಾಧನೆ. ಹೃದಯ ಅವನಿಂದ ತುಂಬಿರಬೇಕು. ಕೈಗಳು ಅವನಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿರಬೇಕು. ಇದು ಭಗವಂತನ ಸಗುಣೋಪಾಸನೆ. ದೇವರು ಸರ್ವ ವ್ಯಾಪಿಯಾಗಿ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನೆಲ್ಲಾ ವ್ಯಾಪಿಸಿರುವನು. ಅವನು ಸರ್ವಶಕ್ತ, ಸರ್ವಜ್ಞ, ತನ್ನನ್ನು ನೆಚ್ಚಿದ ಭಕ್ತರನ್ನು ಕೈಬಿಡದೆ ಯಾವಾಗಲೂ ಅವರನ್ನು ರಕ್ಷಿಸುವನು–ಮುಂತಾದ ಗುಣಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ದೇವರಲ್ಲಿ ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು ಸಾಧನೆಮಾಡುತ್ತಿರುವವನು ಮೇಲೋ ಅಥವಾ ಯಾವ ಗುಣಗಳಿಲ್ಲದೆ ಅವ್ಯಕ್ತವಾದ ಅಕ್ಷರವನ್ನು ಚಿಂತಿಸುವವನು ಮೇಲೊ ಎಂದು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಾನೆ. ಒಂದು ಸಗುಣ ಉಪಾಸನೆ ಮತ್ತೊಂದು ನಿರ್ಗುಣ ಉಪಾಸನೆ; ಒಂದು ಭಕ್ತಿ ಮತ್ತು ಕರ್ಮದ ಮೂಲಕ ಭಗವಂತನನ್ನು ಚಿಂತಿಸುವುದು, ಮತ್ತೊಂದು ಬರೀ ಜ್ಞಾನದ ಮೂಲಕ ಭಗವಂತನ ಎಲ್ಲಾ ಗುಣಗಳನ್ನೂ ಮೀರಿ ಹೋಗಿ ಪರಬ್ರಹ್ಮನನ್ನು ಚಿಂತಿಸುವುದರಲ್ಲಿ ತತ್ಪರವಾಗಿರುವುದು. ಅರ್ಜುನ ನಿಗೆ ಭಕ್ತಿಯೇನೊ ಹಿಡಿಸುವುದು. ಆದರೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ, ಭಕ್ತಿಗೆ ಭಗವಂತನಿಗಾಗಿ ಮಾಡುವ ಕರ್ಮವನ್ನು ತಗಲಿಹಾಕುವನು. ಒಂದನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡರೆ ಮತ್ತೊಂದನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿದೆ. ಆದರೆ ಜ್ಞಾನದಲ್ಲಾದರೋ ಈ ಕರ್ಮದ ಗಲಾಟೆ ಇಲ್ಲ. ಅವನಿಗೆ ಯಾವ ಹೊರೆ ಹೊಣೆಗಳೂ ಇಲ್ಲ. ಹೊರಗೆ ಒಂದು ಜಗತ್ತು ಇದೆ ಎಂದು ನೋಡಿದರೆ ತಾನೇ ಅದಕ್ಕೆ ತಾನು ಏನಾದರೂ ಮಾಡ ಬೇಕಾಗಿರುವುದು? ಈ ಜಗತ್ತನ್ನೇ ಅಲ್ಲಗಳೆದರೆ, ಅದೇ ಒಂದು ಭ್ರಾಂತಿಯಾದರೆ, ಅದಕ್ಕೆ ಮಾಡುವ ಕೆಲಸವೂ ಒಂದು ಭ್ರಾಂತಿಯಾಗುವುದು. ಅರ್ಜುನ ಈಗಲೂ ಕರ್ಮದಿಂದ ಪಾರಾಗಲು ಜ್ಞಾನದ ಹಾದಿಯಲ್ಲಿ ಹೋದರೆ ಸಾಧ್ಯವಾಗುವ ಹಾಗಿದ್ದರೆ ನಾವು ಯಾತಕ್ಕೆ ಅದನ್ನು ಅನುಸರಿಸಬಾರದು ಎಂದು ಕೇಳುತ್ತಾನೆ. ಅದಕ್ಕೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಹೀಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ:

ಮಯ್ಯಾವೇಶ್ಯ ಮನೋ ಯೇ ಮಾಂ ನಿತ್ಯಯುಕ್ತಾ ಉಪಾಸತೇ ।
ಶ್ರದ್ಧಯಾ ಪರಯೋಪೇತಾಸ್ತೇ ಮೇ ಯುಕ್ತತಮಾ ಮತಾಃ ॥ ೨ ॥

ಯಾರು ನನ್ನಲ್ಲಿ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಇಟ್ಟು, ನಿತ್ಯಯುಕ್ತರಾಗಿ, ಪರಮಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ನನ್ನನ್ನು ಉಪಾಸನೆ ಮಾಡು ತ್ತಾರೆಯೋ ಅವರು ಶ್ರೇಷ್ಠರು ಎಂಬುದು ನನ್ನ ಮತ.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಇಲ್ಲಿ ಸಗುಣೋಪಾಸನೆಯೇ ಮೇಲು ಎಂದು ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಯಾರು ನನ್ನಲ್ಲಿ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಇಟ್ಟು ಕರ್ಮ ಮಾಡುವರೊ ಅವರು ಮೇಲು. ಬರೀ ಫಲ, ಕೀರ್ತಿ, ಲಾಭ ಮುಂತಾದುವುಗಳಿಗೆ ಕರ್ಮ ಮಾಡದೆ ಭಗವತ್ಪ್ರೀತಿಗಾಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವವನು, ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಸುಲಭವಾದ ಹಾದಿಯನ್ನು ಹಿಡಿಯುವನು. ನಿತ್ಯಯುಕ್ತರಾಗಿ ಎಂದರೆ ಬಿಡದೆ ಅವನ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾ ಹೋಗುತ್ತಿರುವವರು. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಲಾಭ ಬರಲಿ, ನಷ್ಟ ಬರಲಿ, ಜನ ತೆಗಳಲಿ, ಹೊಗಳಲಿ, ಸುಖ ಬರಲಿ ಅಥವಾ ದುಃಖ ಬರಲಿ, ಯಾವಾಗಲೂ ಬಿಡದೆ ಅವನಿಗಾಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವವನು, ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಸುಲಭವಾದ ಹಾದಿಯನ್ನು ಹಿಡಿಯುವನು. ಅವನು ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಕೂಡಿರುವನು. ತಾನು ಯಾರಿಗಾಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡತ್ತಿರುವನೊ ಅವನನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುತ್ತಾನೆ. ಅವನಿಗಾಗಿ ಅದ್ಭುತವಾದ ಶ್ರದ್ಧೆ ಇದೆ. ಅವನು ಕಾಟಾಚಾರಕ್ಕೆ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಮಾಡುವ ಕೆಲಸವನ್ನು ಪೂಜೆಯಂತೆ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಹೀಗೆ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವವನು ಮೇಲು. ಇದಕ್ಕೆ ಹಲವು ಗುಣಗಳಿವೆ. ಇಲ್ಲಿ ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ನಿಗ್ರಹಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಹಿಡಿದುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಬೇರೊಂದು ವಸ್ತುವನ್ನು ಕೊಡುವುದು. ಇಲ್ಲಿ ಯಾವ ಬಲಾತ್ಕಾರವೂ ಇಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಸ್ವಭಾವಕ್ಕೆ ಅನುಗುಣವಾದ ಹಾದಿ ಇದು. ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ದಮನ ಮಾಡಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ, ಅದನ್ನು ದೇವರ ಕಡೆ ತಿರುಗಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ ಅಷ್ಟೆ. ನಮ್ಮಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ರಜೋಗುಣವಿದೆ. ಅದನ್ನು ಸುಮ್ಮನೆ ಇಟ್ಟರೆ ಕಡಮೆ ಯಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ರಜೋಗುಣ ಬೆಣ್ಣೆಯಲ್ಲಿರುವ ನೀರಿನಂತೆ. ಆ ನೀರನ್ನು ಓಡಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ, ಒಲೆಯ ಮೇಲಿಟ್ಟು ಕಾಯಿಸಬೇಕು. ಆಗಲೇ ನೀರು ಹೊರಟುಹೋಗಬಲ್ಲುದು. ಹೋಗುವಾಗ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಸದ್ದುಮಾಡಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದು. ನೀರೆಲ್ಲ ಹೋದ ಮೇಲೆ ತೆಪ್ಪಗಾಗುವುದು. ಅದರಂತೆಯೇ ರಜೋಗುಣವೇ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿರುವ ನೀರು. ಅದನ್ನು ಕಡಮೆ ಮಾಡಬೇಕಾದರೆ ಕರ್ಮದ ಒಲೆಯ ಮೇಲಿಟ್ಟು ಕಾಯಿಸಬೇಕು. ನಾವು ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆ ಬಿಟ್ಟು ಕೇವಲ ಭಗವಂತನ ಪ್ರೀತಿಗಾಗಿ ಕರ್ಮ ಮಾಡಿದರೆ ಅದು ನಮ್ಮನ್ನು ಬಂಧಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಅದರ ಬದಲು ನಮ್ಮ ಚಿತ್ತವನ್ನು ಶುದ್ಧಿ ಮಾಡಿ, ಭಗವಂತನನ್ನು ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಹೆಚ್ಚು ಅಣಿಮಾಡುವುದು. ಇಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಇಂದ್ರಿಯಗಳಿಗೂ ಒಂದು ಕೆಲಸ ಕೊಡುವೆವು. ಆದರೆ ಆ ಕೆಲಸ ನಮ್ಮನ್ನು ಬಂಧಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಕಣ್ಣಿದೆ ಅದರಿಂದ ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಭಗವಂತನ ವಿರಾಡ್ರೂಪವನ್ನು ನೋಡುವುದಕ್ಕೆ, ಅವನ ಸೌಂದರ್ಯ ವನ್ನು ಅನುಭವಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಇದನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸುತ್ತೇವೆ. ಭಗವಂತನನ್ನು ಬಿಟ್ಟ ಆನಂದವಲ್ಲ, ಭಗವಂತನನ್ನು ಸೇವಿಸಿದ ಆನಂದ ಇದು. ಹಾಗೆಯೇ ಮಾತನಾಡುತ್ತಾನೆ ಭಕ್ತ. ಆದರೆ ಹಾಳು ಮೂಳನ್ನು ಅಲ್ಲ. ಭಗವಂತನಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟುದನ್ನು ಮಾತನಾಡುತ್ತಾನೆ. ಇದರಿಂದ ಅವನಿಗೆ ಆನಂದ. ಕೇಳುವವರಿಗೂ ಒಂದು ಆನಂದ. ಇದು ಕೇಳುವವನು ಮತ್ತು ಹೇಳುವವನು ಇಬ್ಬರ ಮೇಲೆಯೂ ಒಳ್ಳೆಯ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳನ್ನು ಬಿಡುವುದು. ಸುಮ್ಮನೆ ಕುಳಿತಿರಲು ಯಾರ ಕೈಯಲ್ಲೂ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ., ಇದರಷ್ಟು ಕಷ್ಚವಾಗಿರುವುದು ಮತ್ತೊಂದಿಲ್ಲ.

ಆದಕಾರಣ ಭಕ್ತ ಯಾವಾಗಲೂ ಏನನ್ನಾದರೂ ಮಾಡುತ್ತಿರುವನು. ಇತರ ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ಕೂಡ ದೇವರೆಡೆಗೆ ಹರಿಸುವನು. ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ನೀನು ಹೊರಗೆ ಹೋಗಬೇಡ ಎಂದು ತಡೆಗಟ್ಟುವುದು ಬಹಳ ಕಷ್ಟವಾದ ಮಾರ್ಗ. ನದಿ ಹರಿಯುತ್ತಿರುವಾಗ ಅದರ ಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಕಾಲುವೆಯನ್ನು ತೋಡಿ ಆ ನೀರನ್ನು ಭಗವಂತನೆಂಬ ಹೊಲಗದ್ದೆಗೆ ಹಾಯಿಸಿದರೆ ನೀರು ವ್ಯರ್ಥ ವಾಗುವುದಿಲ್ಲ ಮತ್ತು ಅದು ಧ್ವಂಸಕಾರಿಯೂ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಇದನ್ನೇ ಭಕ್ತ ಮಾಡುವುದು. ಇದು ಸುಲಭ, ಅದಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಮೇಲು.

ಯೇ ತ್ವಕ್ಷರಮನಿರ್ದೇಶ್ಯಮವ್ಯಕ್ತಂ ಪರ್ಯುಪಾಸತೇ ।
ಸರ್ವತ್ರಗಮಚಿಂತ್ಯಂ ಚ ಕೂಟಸ್ಥಮಚಲಂ ಧ್ರುವಮ್ ॥ ೩ ॥

ಸಂನಿಯಮ್ಯೇಂದ್ರಿಯಗ್ರಾಮಂ ಸರ್ವತ್ರ ಸಮಬುದ್ಧಯಃ ।
ತೇ ಪ್ರಾಪ್ನುವಂತಿ ಮಾಮೇವ ಸರ್ವಭೂತಹಿತೇ ರತಾಃ ॥ ೪ ॥

ಆದರೆ ಯಾರು ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಿ, ಎಲ್ಲಾ ಕಾಲದಲ್ಲಿಯೂ ಸಮಬುದ್ಧಿಯುಳ್ಳವರಾಗಿ ಸರ್ವ ಪ್ರಾಣಿಗಳ ಹಿತದಲ್ಲಿ ನಿರತರಾಗಿ, ನಿರ್ದೇಶಿಸಲು ಅಶಕ್ಯವೂ, ಅವ್ಯಕ್ತವೂ, ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಯೂ, ಚಿಂತಿಸಲು ಅಶಕ್ಯವೂ, ಕೂಟಸ್ಥವೂ, ಅಜವೂ, ಶಾಶ್ವತವೂ ಆದ ಅಕ್ಷರವನ್ನು ಉಪಾಸನೆ ಮಾಡುತ್ತಾರೆಯೋ ಅವರು ನನ್ನನ್ನೇ ಹೊಂದುತ್ತಾರೆ.

ಇಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ನಿರ್ಗುಣ ಬ್ರಹ್ಮನ ಉಪಾಸನೆಯನ್ನು ಹೇಳಿ, ಈ ಉಪಾಸನೆಯಲ್ಲಿ ನಿರತರಾದ ವರೂ ಕೂಡಾ ನನ್ನನ್ನೇ ಸೇರುತ್ತಾರೆ ಎನ್ನವನು. ಚಾಮುಂಡಿಬೆಟ್ಟದ ಮೇಲೆ ಹತ್ತಲು ಹಲವು ವಿಧಗಳಿವೆ. ಮೆಟ್ಟಲನ್ನು ಹತ್ತಿಕೊಂಡು ಹೋಗಿ ಗುಡಿಯನ್ನು ಸೇರಬಹುದು. ರಸ್ತೆಯ ಮೂಲಕ ಕಾರಿನಲ್ಲಿ ಹೋಗಿ ಗುಡಿಯನ್ನು ಸೇರಬಹುದು. ದಾರಿಯೂ ಬೇಡ ಮೆಟ್ಟಲೂ ಬೇಡ. ನನ್ನ ಮೂಗಿನ ನೇರಕ್ಕೆ ಹತ್ತಿಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತೇನೆ ಎಂದರೆ ಅವನಿಗೂ ಮೇಲಕ್ಕೆ ಹೋಗಲು ಸಾಧ್ಯ. ಆದರೆ ಅದು ಕಷ್ಟದ ಹಾದಿ; ಕಲ್ಲು ಮುಳ್ಳು ಕೊರಕಲು ಬಂಡೆಗಳನ್ನು ಹತ್ತಿಕೊಂಡು ಹೋಗಬೇಕು. ಕೆಲವು ಸಾಹಸ ಪ್ರಿಯರೂ ಇರುತ್ತಾರೆ, ಅವರಿಗೆ ಸುಲಭದ ಹಾದಿ ಹಿಡಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಅದು ಅವರಿಗೆ ಬಹಳ ಸಪ್ಪೆಯಾಗಿ ತೋರುವುದು. ಅವರಿಗೆ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಸಾಹಸ ಬೇಕು, ಕಷ್ಟಗಳನ್ನು ಎದುರಿಸಬೇಕು. ಆಗಲೇ ತೃಪ್ತಿ. ಅಂತಹ ಮನೋಭಾವದವರಿಗೂ ಒಂದು ದಾರಿ ಇದೆ. ನಿರ್ಗುಣೋಪಾಸನೆ ಈ ಗುಂಪಿಗೆ ಸೇರಿರು ವುದು. ಈ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಹೋಗುವವರಿಗೆ ಮುಂದಿನ ಗುಣಗಳು ಇರಬೇಕು. ಇದನ್ನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ವಿವರಿಸುವನು.

ಅವನು ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸುವನು. ಹೊರಗೆ ವಿಷಯವಸ್ತುಗಳ ಕಡೆಗೆ ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಅವಕಾಶವನ್ನೇ ಕೊಡುವುದಿಲ್ಲ. ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಬಿಟ್ಟರೆ ತಾನೆ ಅದನ್ನು ಆಮೇಲೆ ಹುಡುಕಿಕೊಂಡು ಹೋಗಿ ಚದುರಿರುವುದನ್ನೆಲ್ಲಾ ಹಿಂತಿರುಗಿ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಬರುವ ತೊಂದರೆಯನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳ ಬೇಕಾಗುವುದು? ಬಿಡದೇ ಇದ್ದರೆ ಅದನ್ನು ಹುಡುಕಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವ ಕಷ್ಟವೇ ತಪ್ಪುವುದು. ಇಂದ್ರಿಯಗಳು ಬಹಿರ್ಮುಖವಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಅವನು ಬಿಡುವುದೇ ಇಲ್ಲ. ಆಯಾ ಕೇಂದ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ಅಲ್ಲಲ್ಲಿಯೇ ಕಟ್ಟಿಹಾಕುವನು. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಹೊರಗೆ ಹೋಗಲು ಸೆಳೆಯುತ್ತಿರುವ ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸುವುದು ಬಹಳ ಕಷ್ಟ. ವೇಗವಾಗಿ ಹೋಗುತ್ತಿರುವ ರೈಲನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸುವುದು ಸುಲಭ. ದುಷ್ಟಮೃಗಗಳನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸುವುದು ಸುಲಭ. ಆದರೆ ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಬೇಕಾದರೆ ಎಲ್ಲದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಇಚ್ಛಾಶಕ್ತಿ ಬೇಕಾಗುವುದು. ಜ್ಞಾನಿ ಇಂದ್ರಿಯ ತನ್ನ ಇಚ್ಛೆಗೆ ವಿರೋಧವಾಗಿ ಹೊರಗೆ ಹೋಗಲು ಅವಕಾಶವನ್ನೇ ಕೊಡುವುದಿಲ್ಲ. ಒಮ್ಮೆ ಕೊಟ್ಟರೆ ತಾನೇ ಪುನಃ ನಾವು ಅದಕ್ಕೆ ಸದರ ಕೊಡುತ್ತಿರಬೇಕಾಗುವುದು? ಮೊದಲೇ ತಡೆಗಟ್ಟಿದರೆ ಅನಂತರ ಸುಲಭವಾಗುವುದು.

ಎಲ್ಲಾ ಕಾಲದಲ್ಲಿಯೂ ಅವನು ಸಮಬುದ್ಧಿಯುಳ್ಳವನು. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಅವನು ಅತಿಗೆ ಅವಕಾಶ ಕೊಡುವುದಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಮಾನಸಿಕ ಶಕ್ತಿ ವ್ಯಯವಾಗುವುದು ಅತಿಯ ದ್ವಾರದ ಮೂಲಕವೇ. ದುಃಖ ಬಂದರೆ ಹತಾಶರಾಗುತ್ತೇವೆ. ಆಯಿತು ನಮ್ಮ ಕತೆ ಎಂದು ತಲೆ ಚಚ್ಚಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ. ಯಾರಾದರೂ ನಮ್ಮನ್ನು ಟೀಕಿಸಿದರೆ, ಅವರ ಮೇಲೆ ಕೋಪ, ಯಾರಾದರೂ ನಮ್ಮನ್ನು ಹೊಗಳಿದರೆ ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ಒಳ್ಳೆಯ ಗುಣಗಳಿಗೆ ನಾವೇ ಮನಸೋಲುತ್ತೇವೆ. ಲಾಭ ಬಂದರೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಹಿಡಿಯುವವರು ಯಾರೂ ಇಲ್ಲ. ನಷ್ಟ ಬಂದರೆ ಅದರ ಭಾರದಲ್ಲಿ ಕುಗ್ಗಿಹೋಗುತ್ತೇವೆ. ಒಂದು ಅತಿಯಿಂದ ಇನ್ನೊಂದು ಅತಿಯ ಕಡೆಗೆ ಪ್ರಯಾಣ ಮಾಡುತ್ತಾ ಇರುತ್ತೇವೆ. ಜ್ಞಾನಿಯಾದರೊ ಯಾವಾಗಲೂ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿರುವನು. ಅವನು ನಗುವುದೂ ಇಲ್ಲ, ಅಳುವುದೂ ಇಲ್ಲ. ನನ್ನ ಸಮಾನ ಯಾರೂ ಇಲ್ಲ ಎಂದು ಮೆರೆಯುವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಹತಾಶನಾಗಿ ಕುಗ್ಗುವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಈ ದ್ವಂದ್ವ ಅನುಭವಗಳ ಮೂಲಕ ನಾವು ಸಾಗಿ ಹೋಗಬೇಕಾಗಿದೆ. ಇದೇ ನಮ್ಮ ಗುರಿಯಲ್ಲ. ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ದಾರಿಯ ಇಕ್ಕೆಲಗಳಲ್ಲಿ ಸಿಗುವ ರೈಲ್ವೇ ನಿಲ್ದಾಣಗಳು. ಇವುಗಳನ್ನು ಅತಿಕ್ರಮಿಸಿ ಹೋಗಬೇಕಾಗಿದೆ, ನಾವು ಗುರಿಯನ್ನು ಸೇರಬೇಕಾದರೆ ಎಂಬುದು ಇವನಿಗೆ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಗೊತ್ತು.

ಇವನು ಸರ್ವ ಪ್ರಾಣಿಗಳ ಹಿತದಲ್ಲೂ ನಿರತನಾಗಿದ್ದಾನೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಪರಬ್ರಹ್ಮನೊಬ್ಬನೆ ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಸತ್ಯ. ಆ ಪರಬ್ರಹ್ಮನೇ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಕ್ಕೂ ಸಾಮಾನ್ಯ ಹಿನ್ನೆಲೆ ಆಗಿರುವನು. ನಾವು ಪರಬ್ರಹ್ಮನಲ್ಲಿ ಒಂದು ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದರೆ ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಅಣುರೇಣು ತೃಣಕಾಷ್ಠಗಳ ನ್ನೆಲ್ಲಾ ಪ್ರೀತಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಒಂದೇ ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಯಲ್ಲಿಯೂ ಇರುವುದು. ಭಗವಂತನನ್ನು ಉಪಾಸನೆ ಮಾಡುವವನು ಯಾರಿಗೂ ಎಳ್ಳಷ್ಟೂ ತೊಂದರೆ ಕೊಡುವುದಿಲ್ಲ. ಇನ್ನೊಬ್ಬನಿಗೆ ತೊಂದರೆ ಕೊಟ್ಟರೆ ಭಗವಂತನನ್ನೇ ಪೀಡಿಸಿದಂತೆ ಆಗುವುದು.

ಮೇಲಿನ ಕೆಲವು ಗುಣಗಳು ಅಕ್ಷರವನ್ನು ಉಪಾಸನೆ ಮಾಡುವವನದಾಯಿತು, ಇನ್ನು ಅಕ್ಷರ ಹೇಗಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ವಿವರಿಸಲು ಯತ್ನಿಸುವನು. ಇದು ಬಣ್ಣನೆಗೆ ನಿಲುಕದ ವಸ್ತು. ಆದರೂ ಮನಸ್ಸು ಹಾಗೆಯೇ ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಹಾಗೇ ಹೀಗೇ ಎಂಬ ಕೆಲವು ಉಪಮಾನಗಳು, ಗುಣವಾಚಕಗಳು ಇವುಗಳ ಕೈಮರದ ಮೂಲಕ ಅಚಿಂತ್ಯವನ್ನು ಚಿಂತಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಯತ್ನಿಸುವುದು.

ಅಕ್ಷರವನ್ನು ನಿರ್ದೇಶಿಸಲು ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ನಿರ್ದೇಶ ಮಾಡುವುದು ಎಂದರೆ ತೋರುವುದು. ತೋರಬೇಕಾದರೆ ಆ ವಸ್ತುವಿಗೆ ಒಂದು ಆಕಾರ ಇರಬೇಕು, ಅದೊಂದು ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿ ಇರಬೇಕು. ಆಗ ನೋಡಿ, “ಅಲ್ಲಿ ಆ ವಸ್ತು”ಎಂದು ತೋರುತ್ತೇವೆ. ತೋರುವ ವಸ್ತು ಸಾಂತವಾಗಿರಬೇಕು. ಅಕ್ಷರವನ್ನು ಹಾಗೆ ತೋರುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದು ಕಾಲ ದೇಶದ ಎಲ್ಲೆಯಲ್ಲಿಲ್ಲ. ಕಾಲ ದೇಶವನ್ನು ಅದು ಅತಿಕ್ರಮಿಸಿದೆ. ಅದಕ್ಕೆ ನಾಮರೂಪಗಳಿಲ್ಲ. ನಾಮರೂಪಗಳೆಲ್ಲ ನಾಶವಾಗುವುವು. ಹಿಂದೆ ಇರಲಿಲ್ಲ, ಮುಂದೆ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಈಗ ಮಾತ್ರ ಅದು ಕಾಣುತ್ತಿದೆ. ಕಾಣುತ್ತಿರುವಾಗಲೂ ಅದು ಬದಲಾಯಿಸುತ್ತಿದೆ. ಅಕ್ಷರ ಹೀಗಲ್ಲ. ಅದು ಇಲ್ಲದ ಕಾಲವೇ ಇಲ್ಲ, ಇಲ್ಲದ ದೇಶವೇ ಇಲ್ಲ. ಗುಣವನ್ನು ಯಾವಾಗ ಒಂದು ವಸ್ತುವಿಗೆ ಕೊಡುತ್ತೇವೆಯೋ ಅದನ್ನು ವ್ಯಾಪ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಕಡಮೆ ಮಾಡುತ್ತೇವೆ. ಗುಣವಾಚಕಗಳನ್ನು ಹೇರಿದಂತೆಲ್ಲಾ ಅದರ ವ್ಯಾಪ್ತಿ ಕಿರಿದಾಗುತ್ತಾ ಬರುವುದು ಮತ್ತು ಒಳ್ಳೆಯ ಗುಣ ಮತ್ತೊಂದು ಕೆಟ್ಟ ಗುಣದಿಂದ ಬಾಧಿತವಾಗುವುದು.

ಅದು ಅವ್ಯಕ್ತ. ಕಣ್ಣಿಗೆ ಕಾಣದುದು. ಈಗ ಕಾಣದೆ ಇರಬಹುದು, ಮುಂದೆಯಾದರೂ ವ್ಯಕ್ತವಾಗ ಬಹುದೇನೊ ಎಂದು ಯೋಚಿಸಬಹುದು. ಅದು ದೇಶಕಾಲ ನಿಮಿತ್ತದ ಬಲೆಯೊಳಗೆ ಎಂದಿಗೂ ಬೀಳುವ ವಸ್ತುವೇ ಅಲ್ಲ. ಅದು ಇಂದ್ರಿಯಾತೀತವಾದುದು. ಅದು ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿ. ಅದು ಇಲ್ಲದ ಸ್ಥಳವೇ ಇಲ್ಲ. ಆಕಾಶ ಹೇಗೆ ಸರ್ವವನ್ನೂ ವ್ಯಾಪಿಸಿಕೊಂಡಿರುವುದೋ, ಎಲ್ಲದರ ಒಳಗೆ ಹೊರಗೆ ಇದೆಯೋ ಹಾಗೆ ಅಕ್ಷರ. ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ವ್ಯಾಪಿಸಿಕೊಂಡಿರುವುದು. ಅದೇ ಸಣ್ಣದರೊಳಗೆ ಇದೆ. ಅದೇ ಮಹತ್ತಿನೊಳಗೆ ಇದೆ ಮತ್ತು ಇವೆರಡೂ ಅದರಲ್ಲಿವೆ. ಅದನ್ನು ನಾವು ಚಿಂತಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಚಿಂತನೆ ಎಂದರೆ ರೂಪ ಗುಣ ಇವುಗಳು ಇರುವ ವಸ್ತುವನ್ನು ಮನಸ್ಸು ನಮ್ಮ ಕಲ್ಪನೆಯ ಬಲೆಯಲ್ಲಿ ಬೆಸ್ತ ಮೀನನ್ನು ಹಿಡಿಯುವ ಹಾಗೆ ಹಿಡಿಯುವುದು. ಆದರೆ ಮೀನಿನ ಬಲೆ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಹಿಡಿಯ ಲಾರದು. ಬರೀ ನೀರನ್ನು ಮೀನಿನ ಬಲೆಯಲ್ಲಿ ಹಿಡಿಯುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದರಂತೆಯೇ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸು ಕೆಲವು ಸ್ಥೂಲ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ತನ್ನ ಜಾಲದಲ್ಲಿ ಹಿಡಿಯಬಹುದು. ಆದರೆ ಅಕ್ಷರವನ್ನು ಹಿಡಿಯಲಾರದು. ಏಕೆಂದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಆಕಾರವೇ ಇಲ್ಲ. ಗುಣವೇ ಇಲ್ಲ.

ಅದು ಕೂಟಸ್ಥ, ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಬದಲಾಯಿಸದೆ ಇದ್ದ ಕಡೆಯೆ ಇರುವುದು. ಆದರೆ ಬದಲಾಯಿಸುವು ದಕ್ಕೆಲ್ಲಾ ಇದು ಆಧಾರವಾಗಿರುವುದು. ಕಮ್ಮಾರ ತನ್ನ ಅಡಿಗಲ್ಲಿನ ಮೇಲೆ ಹಲವು ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಇಟ್ಟು ಅದಕ್ಕೆ ಪೆಟ್ಟು ಕೊಟ್ಟು ಹಲವು ಆಕಾರಗಳನ್ನು ತಯಾರುಮಾಡಿ ಎಸೆಯುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ಅಡಿಗಲ್ಲಾದರೋ ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿರುವುದು. ಬದಲಾಯಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಕ್ಷಿಯಾಗಿರುವುದು ಕೂಟಸ್ಥ. ಅದು ಅಚಲ. ಚಲ ಎನ್ನುವುದು ಸಾಂತ ವಸ್ತುವಿಗೆ ಅನ್ವಯಿಸುವುದು. ಒಂದು ವಸ್ತುವು ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಯೂ ಇದ್ದರೆ, ಇಲ್ಲದ ಕಡೆಯೇ ಇರದೇ ಇದ್ದರೆ, ಇನ್ನು ಅದು ಚಲಿಸುವುದು ಹೇಗೆ? ಅದು ಶಾಶ್ವತವಾಗಿ ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಯಾಗಿ ಇರುವುದು. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಕಾಣುವ ದೃಶ್ಯವೆಲ್ಲಾ ಸರ್ವನಾಶ ವಾದರೂ ಅದೊಂದು ಶಾಶ್ವತವಾಗಿರುವುದು. ಸೃಷ್ಟಿಗೆ ಮುಂಚೆ ಅದು ಇತ್ತು. ಪ್ರಳಯವಾದ ಮೇಲೂ ಅದು ಇರುವುದು. ಯಾವಾಗಲೂ ಬದಲಾಯಿಸುತ್ತಿರುವುದೇ ಅಶಾಶ್ವತವಾದುದು.

ಕ್ಲೇಶೋಽಧಿಕತರಸ್ತೇಷಾಮವ್ಯಕ್ತಾಸಕ್ತಚೇತಸಾಮ್ ।
ಅವ್ಯಕ್ತಾ ಹಿ ಗತಿರ್ದುಖಂ ದೇಹವದ್ಭಿರವಾಪ್ಯತೇ ॥ ೫ ॥

ಅವ್ಯಕ್ತದಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತರಾದವರಿಗೆ ಕ್ಲೇಶ ಹೆಚ್ಚು. ಏಕೆಂದರೆ ದೇಹಧಾರಿಗಳಿಗೆ ಅವ್ಯಕ್ತ ಉಪಾಸನೆ ಬಹಳ ಕಷ್ಟ.

ಭಗವಂತನ ವ್ಯಕ್ತ ಮತ್ತು ಅವ್ಯಕ್ತ ಸ್ವರೂಪ ಎರಡೂ ಒಂದೇ ನಾಣ್ಯದ ಎರಡು ಕಡೆಗಳಂತೆ. ಆದರೆ ಒಂದು ಭಾಗವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದು ಸುಲಭ, ಅನುಷ್ಠಾನ ಮಾಡುವುದು ಸುಲಭ. ಮತ್ತೊಂದು ಭಾಗ ಸಾಧಾರಣ ಜೀವಿಗಳಿಗೆ ಬಹಳ ಕಷ್ಟ. ಅಲ್ಲಿ ಅವರ ಹಿಡಿತಕ್ಕೇ ಏನೂ ಸಿಕ್ಕುವುದಿಲ್ಲ. ಗುಣಗಳಿಲ್ಲದ ದೇವರನ್ನು ಕೊಂಡಾಡುವುದು ಹೇಗೆ, ಪ್ರಾರ್ಥಿಸುವುದು ಹೇಗೆ? ಆಕಾರವಿಲ್ಲದ ದೇವರನ್ನು ಪೂಜೆ ಮಾಡುವುದು ಹೇಗೆ? ಅವನನ್ನು ಕುರಿತು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಎಷ್ಟೋ ಕಷ್ಟವಾಗುವುದು. ಆದರೆ ಸಾಕಾರ ಮತ್ತು ಸಗುಣ ಉಪಾಸನೆಯಲ್ಲಿ ಮನಸ್ಸಿನ ದೌರ್ಬಲ್ಯ ವನ್ನು ಗಮನಕ್ಕೆ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಆ ಎತ್ತರವನ್ನು ಒಂದೇ ಸಲ ನೆಗೆಯುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲವೆಂದು ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಮೆಟ್ಟಿಲುಗಳನ್ನು ಮಾಡಿರುವರು. ಒಂದಾದ ಮೇಲೆ ಒಂದನ್ನು ಹತ್ತಿ ಹೋಗಬಹುದು. ಅವನಿಗೆ ಒಂದು ಆಕಾರವನ್ನು ಕೊಡುವರು, ಗುಣವನ್ನು ಕೊಡುವರು. ಏಕೆಂದರೆ ನಾವು ಗುಣ ಮತ್ತು ಆಕಾರವಿಲ್ಲದ ವಸ್ತುವನ್ನು ಚಿಂತಿಸಲಾರೆವು. ನೀರಿಗೆ ಯಾವ ಆಕಾರವೂ ಇಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ಒಂದು ಬುಡ್ಡಿಯಲ್ಲಿ ಹಾಕಿದರೆ ಅದು ಬುಡ್ಡಿಯ ಆಕಾರವನ್ನು ತಾಳುವುದು. ಅದಕ್ಕೆ ಬುಡ್ಡಿಯ ಬಣ್ಣ ಬರುವುದು. ಸಗುಣ ಉಪಾಸನೆಯೂ ನಿರ್ಗುಣ ಉಪಾಸನೆಯೇ. ಸಾಕಾರ ಉಪಾಸನೆಯೂ ನಿರಾಕಾರ ಉಪಾಸನೆಯೇ. ಸಮುದ್ರದ ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಭಾಗ ಮಂಜಿನ ಗಡ್ಡೆಯಂತೆ ಮೇಲೆದ್ದರೆ, ಅಲ್ಲಿರುವುದೂ ಸಮುದ್ರದ ನೀರೆ. ಆದರೆ ನಾಮರೂಪಗುಣವಿಲ್ಲದೆ ಭಗವಂತನನ್ನು ಚಿಂತಿಸ ಬೇಕಾದರೆ, ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸು ಮುಂಚೆಯೇ ಪರಿಶುದ್ಧಿಯಾಗಿರಬೇಕು, ಬುದ್ಧಿ ಬಹಳ ಹರಿತವಾಗಿರ ಬೇಕು. ಆಗ ಮಾತ್ರ ಸಾಧ್ಯ.

ದೇಹಧಾರಿಗಳಿಗೆ ಅಕ್ಷರ ಬ್ರಹ್ಮನ ಉಪಾಸನೆ ಕಷ್ಟ ಎಂದು ಹೇಳುವನು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಯಾವುದು ಮೇಲು ಯಾವುದು ಕೀಳು ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಿಲ್ಲ. ನಾವು ಯಾವುದನ್ನು ಅರಗಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಇರುವೆವು ಎಂಬ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಹೇಳುವನು. ಕಬ್ಬಿಣ ನಮ್ಮ ದೇಹಕ್ಕೆ ಬೇಕು. ಆದರೆ ಒಂದು ಮುದ್ದೆ ಕಬ್ಬಿಣವನ್ನು ನುಂಗಿದರೆ ನಮ್ಮ ದೇಹ ಅದನ್ನು ಅರಗಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿಲ್ಲ. ಆ ಕಬ್ಬಿಣದ ಅಂಶವನ್ನು ನಮ್ಮ ದೇಹ ಸುಲಭವಾಗಿ ಅರಗಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಕೊಡಬೇಕು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ನಮ್ಮ ಮನೋದಾರ್ಢ್ಯವನ್ನು ಗಮನಿಸುವನು. ಅದಕ್ಕೆ ತಕ್ಕ ಚಿಕಿತ್ಸೆಯನ್ನು ಮಾಡುವನು. ಮಾನವ ಈಗ ಯಾವ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿದ್ದಾನೆ, ಅದನ್ನು ಗಮನಕ್ಕೆ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ನಾವೀಗ ದೇಹಧಾರಿಗಳು. ದೇಹಕ್ಕೆ ಅಂಟಿಕೊಂಡಿದ್ದೇವೆ, ದೇಹವೇ ನಮ್ಮದು ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದ್ದೇವೆ. ದೇಹದ ಧರ್ಮವೇ ನಮ್ಮ ಧರ್ಮ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದ್ದೇವೆ. ಅದರಂತೆಯೇ ಇಂದ್ರಿಯ ಬುದ್ಧಿ ಮೊದಲಾದವುಗಳೆಲ್ಲ. ನಿಜವಾದ ನಮ್ಮನ್ನು ಮರೆತಿರುವೆವು. ಅದರ ಮೇಲೆ ಆರೋಪಮಾಡಿದ ತಾತ್ಕಾಲಿಕವಾದ ವಸ್ತುವನ್ನು ನಮ್ಮದು ಎಂದು ಭ್ರಮಿಸಿರುವೆವು. ನಾವು ಒಂದೇ ಸಲ ದೇಹದಿಂದ ಕಿತ್ತುಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಒಂದು ಮುಳ್ಳಿನ ಪೊದೆಗೆ ನಮ್ಮ ಬಟ್ಟೆ ತಾಕಿದೆ. ಅದನ್ನು ನಿಧಾನವಾಗಿ ನಿಂತುಕೊಂಡು ಒಂದೊಂದು ಮುಳ್ಳಿನಿಂದಲೂ ಬಿಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಸುಮ್ಮನೆ ರೇಗಿ ಬಟ್ಟೆಯನ್ನು ಎಳೆದರೆ ಅದು ಹರಿದುಹೋಗುವುದು. ನಾವು ಏನನ್ನು ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸಬೇಕಾದರೂ ಅದಕ್ಕೆ ನಾಮರೂಪಗಳಿರಬೇಕು. ಆಗ ಮಾತ್ರ ಚಿಂತಿಸಲು ಸಾಧ್ಯ. ನಾಮರೂಪಗಳಿಲ್ಲದೆ ಚಿಂತಿಸುವುದಕ್ಕೆ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ರೈಲು ಹೋಗಬೇಕಾದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ರೈಲ್ವೆ ಕಂಬಿ ಇರಬೇಕು. ರೈಲ್ವೆ ಕಂಬಿಗೆ ಏನಾದರೂ ಆದರೆ ರೈಲು ಬೀಳುವುದು. ಹಾಗೆಯೇ ಮನಸ್ಸು ಇನ್ನೂ ಶೈಶವಾವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿರುವಾಗ ಅದು ಹೇಗೆ ಚಿಂತಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವೋ ಹಾಗೆ ಅದಕ್ಕೆ ಅವಕಾಶ ಕೊಡಬೇಕು. ನಿರಾಕಾರವನ್ನು ಚಿಂತಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಪ್ರಯತ್ನಮಾಡಿ, ಹಳೆಯ ಆಕಾರಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ತೆಗೆಯುವೆವು. ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಾಗದೆ ಅವನಿಗೆ ಹೊಸ ಆಕಾರಗಳನ್ನು ಕೊಡುವೆವು. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲೆಲ್ಲ ಆಗಿರುವುದು ಹೀಗೆಯೆ. ಯಾರು ತಾವು ಆಕಾರವಿಲ್ಲದ ದೇವರನ್ನು ಚಿಂತಿಸುತ್ತೇವೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವರೊ ಅವರೆಲ್ಲ ದೇವರಿಗೆ ಕೊಟ್ಟ ಹಿಂದಿನ ಆಕಾರವನ್ನು ತೆಗೆದುಹಾಕಿ ಬೇರೊಂದು ಚಿಹ್ನೆಯ ಆಕಾರವನ್ನು ಕೊಡುವರು. ದೇವರನ್ನು ಕ್ರಿಸ್ತನಂತೆ ಚಿಂತಿಸು ತ್ತಿದ್ದರೆ ಅದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಒಂದು ಕ್ರಾಸಿನಂತೆ ಚಿಂತಿಸುವನು; ಇಲ್ಲವೆ ಚರ್ಚಿನಂತೆ ಚಿಂತಿಸುವನು. ಇದೊಂದು ಆಕಾರವಲ್ಲವೆ? ಅವರು ಇದು ಬರೀ ಚಿಹ್ನೆ, ದೇವರ ಆಕಾರವಲ್ಲ ಎನ್ನಬಹುದು. ಹಾಗೆಯೇ ಯಾವ ಭಕ್ತನೂ ತಾನು ಪೂಜಿಸುವ ಐದಾರು ಅಂಗುಲ ಉದ್ದವಿರುವ ಗೊಂಬೆಯೇ ದೇವರು ಎನ್ನುವುದಿಲ್ಲ. ಸರ್ವಾಂತರ್ಯಾಮಿಯಾದ ಭಗವಂತನನ್ನು ಚಿಂತಿಸಲು ಅದೊಂದು ಚಿಹ್ನೆ ಎನ್ನುವನು. ಬಳ್ಳಿ ಹಬ್ಬಿ ಹೋಗಬೇಕಾದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಬೇಲಿಯ ಆಸರೆ ಬೇಕು. ಹಾಗೆಯೇ ಮನಸ್ಸು ಚಿಂತಿಸಬೇಕಾದರೆ ನಾಮರೂಪಗಳು ಬೇಕು. ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರು ದೇವರು ಹೇಗಿ ದ್ದಾನೆಯೋ ಹಾಗೆ ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸಬೇಕಾದರೆ ಪರಮಹಂಸರಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಸಾಧ್ಯ, ಉಳಿದವರೆಲ್ಲ ತಾವು ಹೇಗೋ ದೇವರೂ ಹಾಗೆಯೇ ಎಂದು ಮಾತ್ರ ಚಿಂತಿಸಬಹುದು ಎನ್ನುವರು. ಒಂದು ಕೋಣ ದೇವರನ್ನು ಚಿಂತಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯವಾದರೆ ದೇವರನ್ನು ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಕೋಣವೆಂದು ಚಿಂತಿಸು ವುದು. ಮನುಷ್ಯ ದೇವರನ್ನು ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸಬೇಕಾದರೆ ದೇವನೊಬ್ಬ ದೊಡ್ಡ ಮನುಷ್ಯ, ಮಾನವ ದೌರ್ಬಲ್ಯಗಳಿಲ್ಲದ ಮನುಷ್ಯ ಎಂದು ಭಾವಿಸಬಹುದು. ನಾವು ಎಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಮಾನವರು ಎಂದು ಭಾವಿಸುವೆವೊ ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ನಮ್ಮ ದೇವರೂ ಮಾನವರೇ ಆಗಬೇಕಾಗಿದೆ. ನಾವು ಮಾನವನ ಪಂಜರದಿಂದ ಸೀಳಿಕೊಂಡು ಹೋದರೆ, ಅದರ ಮಿತಿಯಿಂದ ಪಾರಾದರೆ, ಆಗ ಮಾತ್ರ ದೇವರು ಹೇಗಿರುವನೋ ಹಾಗೆ ಚಿಂತಿಸಬಹುದು. ಸಾಕಾರದಲ್ಲಿ ಸಗುಣದಲ್ಲಿ ದೇವರಿಗೊಂದು ಆಕಾರ ಕೊಡುವರು, ಅವನಿಗೆ ಕೆಲವು ಗುಣಗಳನ್ನು ಕೊಡುವರು. ಆಗ ಅವನನ್ನು ಗ್ರಹಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಸುಲಭ ವಾಗುವುದು. ಮನಸ್ಸನ್ನು ಬಲಾತ್ಕಾರವಾಗಿ ಮೇಲಕ್ಕೆ ನೂಕಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಮನಸ್ಸು ಬೆಳೆಯಲು ಅವಕಾಶ ಕೊಟ್ಟರೆ ಅದು ತಾನೇ ಹಿಂದಿನದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಮುಂದಿನದನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವುದು. ಗಾಯ ಮಾಗಿದಾಗ ಹೊಕ್ಕು ತಾನಾಗಿ ಬಿದ್ದು ಹೋಗುವುದು. ಮಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಕೋತಿಚೇಷ್ಟೆ ಮಾಡಿ ಸುಮ್ಮನಿರಲಾರದೆ ಅದನ್ನು ಕಿತ್ತುಹಾಕಿದರೆ, ಪುನಃ ಇನ್ನೊಂದು ಕಟ್ಟಿಕೊಳ್ಳುವುದು. ಗಾಯ ಮಾಗು ವುದು ನಿಧಾನವಾಗುವುದು. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಇನ್ನೊಂದು ಉಪಮಾನವನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಿದ್ದರು. ತೆಂಗಿನ ಮರ ಬೆಳೆದು ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದರೆ ಕೆಳಗೆ ಇರುವ ಗರಿಗಳೆಲ್ಲ ತಾವೇ ಬಿದ್ದು ಹೋಗುತ್ತವೆ. ಅದನ್ನು ಯಾರೂ ಬಲಾತ್ಕಾರವಾಗಿ ಕೀಳಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಹಾಗೆಯೇ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ವಿಕಾಸ ವಾಗುತ್ತ ಬಂದರೆ ಅನಾವಶ್ಯಕವಾಗಿರುವುದೆಲ್ಲ ತಮಗೆ ತಾವೆ ಬಿಟ್ಟು ಹೋಗುತ್ತವೆ. ಮೊದಲು ನಾವು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನವನ್ನು ಪೋಷಣೆ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಗಮನ ಕೊಡಬೇಕು. ಅದಿಲ್ಲದೆ ಸುಮ್ಮನೆ ಗಿಡವನ್ನು ಕಸಿಮಾಡುತ್ತಾ ಹೋದರೆ ಅದು ಒಣಗಿಹೋಗುವುದು. ಆದಕಾರಣವೆ, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಸಾಧಕರು ವ್ಯಕ್ತದಿಂದ ಅವ್ಯಕ್ತದ ಕಡೆಗೆ ಸಗುಣದಿಂದ ನಿರ್ಗುಣದ ಕಡೆಗೆ ಹೋಗುವುದು ಮೇಲು ಎನ್ನುವನು.

ಯೇ ತು ಸರ್ವಾಣಿ ಕರ್ಮಾಣಿ ಮಯಿ ಸಂನ್ಯಸ್ಯ ಮತ್ಪರಾಃ ।
ಅನನ್ಯೇನೈವ ಯೋಗೇನ ಮಾಂ ಧ್ಯಾಯಂತ ಉಪಾಸತೇ ॥ ೬ ॥

ತೇಷಾಮಹಂ ಸಮುದ್ಧರ್ತಾ ಮೃತ್ಯುಸಂಸಾರಸಾಗರಾತ್ ।
ಭವಾಮಿ ನ ಚಿರಾತ್ ಪಾರ್ಥ ಮಯ್ಯಾವೇಶಿತಚೇತಸಾಮ್ ॥ ೭ ॥

ಅರ್ಜುನ, ಯಾರು ಸಮಸ್ತ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ನನ್ನಲ್ಲಿ ಅರ್ಪಿಸಿ, ಮತ್ಪರರಾಗಿ ಅನನ್ಯವಾದ ಯೋಗದಿಂದಲೇ ನನ್ನನ್ನು ಧ್ಯಾನಿಸುತ್ತ ಉಪಾಸನೆ ಮಾಡುವರೊ, ನನ್ನಲ್ಲಿ ನೆಟ್ಟ ಮನಸ್ಸುಳ್ಳ ಅವರನ್ನು ನಾನು ಮೃತ್ಯುಸಂಸಾರ ಸಾಗರದಿಂದ ಶೀಘ್ರವಾಗಿ ಉದ್ಧಾರ ಮಾಡುತ್ತೇನೆ.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಇಂದ್ರಿಯವನ್ನು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ನಿಗ್ರಹಿಸದೆ ಅದರ ಮೂಲಕ ಭಗವಂತನ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವವನನ್ನು ಕುರಿತು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಎರಡೂ ಒಂದೇ ಗುರಿಗೇನೋ ಕೊಂಡೊಯ್ಯುವುದು. ಆದರೆ ಇಂದ್ರಿಯದ ಮೂಲಕ ದೇವರ ಕೆಲಸಮಾಡುವುದು ಇಂದ್ರಿಯವನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸುವುದಕ್ಕಿಂತ ಸುಲಭದ ಹಾದಿ. ಯಾರು ಬೇಕಾದರೂ ಇದನ್ನು ಮಾಡಬಹುದು. ಈ ದಾರಿ ಸ್ವಲ್ಪ ದೂರ; ಆದರೆ ಕಡಿದಲ್ಲ;
ನಡೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗಿ ಗುರಿ ಮುಟ್ಟಬಹುದು. ಸ್ವಲ್ಪ ನಿಧಾನವಾಗಬಹುದು, ಅಷ್ಟೆ. ಆದರೆ ಕಷ್ಟ ಮತ್ತು ಅಪಾಯ ಕಡಮೆ.

ಸಮಸ್ತ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಭಗವಂತನಿಗೆ ಅರ್ಪಿಸಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವನು. ಇಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಎಲ್ಲಾ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಎಂದು ಹೇಳುವನು. ಬರೀ ದೇವರ ಪೂಜೆ, ಪ್ರಾರ್ಥನೆ, ಧ್ಯಾನ ಇವುಗಳನ್ನು ಮಾತ್ರ ಹೇಳುವುದಿಲ್ಲ. ಒಬ್ಬ ತನ್ನ ಪಾಲಿಗೆ ಬರುವ ಕರ್ಮವನ್ನೆಲ್ಲಾ ಅದು ದೇವರಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟಿರಲಿ ಅಥವಾ ಲೌಕಿಕವಾಗಿರಲಿ, ದೇವರ ಸೇವೆಯಂತೆ ಅದನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಯಾವಾಗ ದೇವರಿಗಾಗಿ ಮಾಡುತ್ತಾನೆಯೋ ಆಗ ಕೆಟ್ಟ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೇ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಕರ್ತವ್ಯವನ್ನು ಅರೆಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ಅಚ್ಚುಕಟ್ಟಾಗಿ ಮಾಡಬೇಕಾಗುವುದು. ಹಾಗೇ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಿ ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆ ಯನ್ನು ತೊರೆದರೆ, ಅದೇ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಶುದ್ಧಿಗೊಳಿಸು ವುದು. ಅದರಿಂದ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಏಕಾಗ್ರತೆ ಹೆಚ್ಚುವುದು. ಏಕಾಗ್ರವಾದ ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಭಗವಂತನನ್ನು ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಬಹಳ ಸಹಾಯವಾಗುವುದು.

ಅವನು ಮತ್ಪರನಾಗಿರಬೇಕು. ದೇವರೇ ಶ್ರೇಷ್ಠ. ಅವನಿಗಿಂತ ಬೇರೆ ಯಾವುದೂ ಮಿಗಿಲಾಗಿಲ್ಲ ಎಂದು ಅರಿತಿರಬೇಕು. ಇವನು ಸೇರುವ ಗುರಿಯೇ ಅದು. ಅದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಇವನು ಯಾವ ಅಡ್ಡಹಾದಿಯ ಕಡೆಗೂ ವಾಲಬಾರದು. ದೇವರ ಕಡೆ ನಡೆಯುವಾಗ ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಹಲವು ಸಿದ್ಧಿಗಳು ಬರಬಹುದು. ಸಿದ್ಧಿಗಳು ಎಂದರೆ ಅತೀಂದ್ರಿಯ ಶಕ್ತಿಗಳು. ದೂರದಲ್ಲಿ ಏನಾಗುತ್ತದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ನೋಡಬಹುದು ಮತ್ತು ಕೇಳಬಹುದು. ಒಬ್ಬನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಏನಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಅರಿಯುವುದು, ಮತ್ತು ಹಲವು ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಬರಿಸುವುದು ಮಾಯವಾಗುವಂತೆ ಮಾಡುವುದು ಇತ್ಯಾದಿ. ಆದರೆ ನಿಜವಾದ ಭಕ್ತನಾದವನು ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ನಿರಾಕರಿಸುವನು. ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಭಗವದ್ಭಕ್ತಿಯ ದೃಷ್ಟಿ ಯಿಂದ ಹೇಯವಾದ ವಸ್ತುಗಳು. ಇವು ದೇವರನ್ನು ಮರೆಸುವುವು. ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಇದನ್ನು ತೋರಿ ಜನರಿಂದ ಕೀರ್ತಿ ಗೌರವ ಮುಂತಾದುವುಗಳನ್ನು ಪಡೆದು ಇದರಲ್ಲಿ ನಿರತನಾಗುವಂತೆ ಮಾಡುವುವು. ಅವನು ಗುರಿಯನ್ನು ಮರೆಯುವನು, ಅಡ್ಡಹಾದಿಯನ್ನು ಹಿಡಿಯುವನು. ಆದರೆ ನಿಜವಾದ ಭಕ್ತ ಇದನ್ನು ಮೊದಲಲ್ಲಿಯೇ ಗ್ರಹಿಸುವನು. ಅವನು ಇತ್ತಕಡೆ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಗಮನ ಕೊಡುವುದಿಲ್ಲ.

ಅವನು ಅನನ್ಯಯೋಗದಲ್ಲಿ ನಿರತನಾಗಿರುವನು. ಅವನು ಯಾವಾಗಲೂ ಭಗವಂತನನ್ನು ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸುತ್ತಿರುವನು. ಆ ಚಿಂತನೆಗೆ ಒಂದು ರಜಾ ಇಲ್ಲ. ಈ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಕೆಲವು ವೇಳೆ ನಾವು ಕೆಲಸಮಾಡಿ ಬೇಜಾರಾದರೆ ರಜಾ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ. ಹಾಗಲ್ಲ ಭಗವಂತನನ್ನು ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸು ವುದು. ಯಾವಾಗಲೂ ಅವನು ಭಗವಂತನನ್ನು ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸುವುದರಲ್ಲಿ ಮಗ್ನನಾಗಿರುವನು. ಅವನ ಮನಸ್ಸು ಅವನನ್ನು ಚಿಂತಿಸುತ್ತಿರುವುದು. ಇಲ್ಲವೆ ಕೈಕಾಲುಗಳು ಅವನಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವುವು. ಇದು ಅವನ ಸ್ವಭಾವವಾಗಿ ಹೋಗಿರುವುದು. ಹೃದಯ ನಮ್ಮ ಇಚ್ಛೆ ಇಲ್ಲದೆ ಬಡಿಯುತ್ತಿರುವುದು. ಶ್ವಾಸಕೋಶಗಳು ನಮ್ಮ ಇಚ್ಛೆ ಇಲ್ಲದೆ ಉಸಿರಾಡುವುವು. ಹಾಗೆಯೇ ಯಾವಾಗಲೂ ಭಗವಂತನನ್ನು ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸುವುದು ಇವನ ಸ್ವಭಾವವಾಗಿದೆ. ಉತ್ತರಮುಖಿ ಯಾವಾಗಲೂ ಉತ್ತರ ದಿಕ್ಕನ್ನು ತೋರುತ್ತಿರುವುದು. ಅದೇ ಅದರ ಸ್ವಭಾವವಾಗಿದೆ; ಮತ್ತು ಅದರ ಧರ್ಮ. ಅವನು ದೇವರಿಂದ ಏನನ್ನೂ ಯಾಚಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಪ್ರೀತಿಗಾಗಿ ಪ್ರೀತಿಸುವನು. ಅವನನ್ನು ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸಲು ಅವನಿಗೆ ಆಸೆ. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಅವನನ್ನು ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸುವನು. ಶಿವನ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಲು ಆಸೆ, ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಅದನ್ನು ಮಾಡುವನು. ಇದಿಲ್ಲದೆ ಅವನಿಗೆ ಬೇರೆ ಏನೂ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ.

ಅವನಲ್ಲಿ ನೆಟ್ಟ ಮನಸ್ಸುಳ್ಳವನು ಅವನು. ಅವನು ಯಾವ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿರಲಿ ಮನಸ್ಸು ಮಾತ್ರ ಯಾವಾಗಲೂ ಭಗವಂತನ ಕಡೆ ಹರಿದುಹೋಗುತ್ತಿರುವುದು. ಅಲ್ಲಿ ದೇವರಲ್ಲದ ಇತರ ವಸ್ತುಗಳಿಗೆ ತಂಗಲು ಅವಕಾಶ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ಯಾವ ಕಷ್ಟವನ್ನೂ ಗಮನಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾವ ಅಪಾಯವನ್ನು ಬೇಕಾದರೂ ಎದುರಿಸಬಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಅವನು ಭಗವಂತನಿಗೆ ಅರ್ಪಿತನಾದವನು. ಇವನ ಉತ್ಸಾಹ ಮತ್ತು ಸ್ಫೂರ್ತಿಯನ್ನು ಯಾವುದೂ ತಗ್ಗಿಸಲಾರದು.

ಯಾವಾಗ ಮನಸ್ಸನ್ನೆಲ್ಲ ತನ್ನಮೇಲೆ ಇಟ್ಟಿರುವನೋ ಆಗ ಶೀಘ್ರವಾಗಿ ಉದ್ಧಾರಮಾಡುತ್ತೇನೆ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಏನೋ ಸತ್ತಮೇಲೆ ಉದ್ಧಾರ ಆಗುವುದಲ್ಲ. ಸತ್ತವರಾರೂ ನಮಗೆ ಬಂದು ಹೇಳಿಲ್ಲ ತಾವು ಹೇಗೆ ಉದ್ಧಾರವಾದೆವು ಎಂಬುದನ್ನು. ಇರುವಾಗಲೇ ಅವರು ಮುಕ್ತರಾಗುತ್ತಾರೆ, ಸಂಸಾರ ಬಂಧನದಿಂದ ಪಾರಾಗುತ್ತಾರೆ. ಶೀಘ್ರವಾಗಿ ಎಂದು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಯಾವಾಗ ಉರಿಯು ತ್ತಿರುವ ಒಲೆಗೆ ಹೊಸ ಸೌದೆಯನ್ನು ಹಾಕುತ್ತೇವೆಯೋ ಆಗ ಅದೂ ಕೂಡ ಉರಿಯಲು ಮೊದಲಾಗು ವುದು. ಹಸಿಯಾಗಿದ್ದರೆ ಸ್ವಲ್ಪ ನಿಧಾನವಾಗಬಹುದು ಹತ್ತಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ. ಆ ಹಸಿ ಸೌದೆ ಧಗಧಗಿಸುವ ಒಲೆಯೊಳಗೆ ಇರುವುದರಿಂದ ಬೇಗ ಒಣಗಿಹೋಗುವುದು. ಭಗವಂತನಲ್ಲೆ ನೆಟ್ಟ ಮನಸ್ಸುಳ್ಳವನು, ಇನ್ನು ಯಾವ ಅಜ್ಞಾನದ ಕಾರ್ಯವನ್ನೂ ಮಾಡಲಾರ. ಇನ್ನುಮೇಲೆ ಅವನಲ್ಲಿ ಯಾವ ಬಯಕೆಗಳೂ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಆಸೆ ಮತ್ತು ಅಜ್ಞಾನದ ಹಸಿಯೆಲ್ಲ ಒಣಗಿಹೋಗಿದೆ.

ಮುಕ್ತಿ ಎಂದರೆ ಏನು ಎಂಬುದನ್ನು ವಿವರಿಸುತ್ತಾನೆ. ಮೊದಲನೆಯದೇ ಅವನ ಮನಸ್ಸಿನ ಪಾತ್ರೆಯಲ್ಲಿ ಸದಾಕಾಲವೂ ಭಗವಂತನನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಿರುವನು. ಅಲ್ಲಿ ಅವನೇ ಇರುವನು. ವಿಷಯವಸ್ತುಗಳೆಲ್ಲ ಆ ಸ್ಥಳವನ್ನು ಬಿಟ್ಟುಹೋಗಿವೆ. ಎರಡನೆಯದೇ ಆ ಮನುಷ್ಯ ಕಾಲವಾದರೆ ಈ ಹುಟ್ಟು ಸಾವುಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ ಸಂಸಾರಕ್ಕೆ ಅವನು ಪುನಃ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ಹೋದರೆ ಒಂದೇ ಸಲ ಹಾರಿಹೋಗುವನು. ಬೇರೆ ಬಾಗಿಲಿನಿಂದ ಬರುವುದಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಕರ್ಮದ ಸಾಲವಿದ್ದರೆ ತಾನೇ ತೀರಿಸಲು ಬರಬೇಕಾಗುವುದು. ಬದುಕಿರುವಾಗಲೇ ಅವನು ಪುಣದಿಂದ ಪಾರಾಗಿರುವನು. ಅವನಲ್ಲಿ ಯಾವ ವಾಸನೆಯೂ ಇಲ್ಲ. ಲೋಕದ ಯಾವ ಭೋಗಗಳೂ ಅವನಿಗೆ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಅವನಲ್ಲಿ ಯಾವ ಸಂಶಯವೂ ಇಲ್ಲ. ಹಗಲಿನಲ್ಲಿ ಸೂರ್ಯನನ್ನು ನೋಡುವಂತೆ ಅವನು ದೇವರನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಿರುವನು. ಅವನು ಯಾರಿಗೂ ಏನೂ ಕೊಡಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ, ಏನೂ ಮಾಡಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಆತ ಪುಣಮುಕ್ತ ಮತ್ತು ಕೃತಾರ್ಥ. ಅವನು ಇನ್ನುಮೇಲೆ ಬರುವ ಆವಶ್ಯಕತೆಯಿಲ್ಲ.

ಮಯ್ಯೇವ ಮನ ಆಧತ್ಸ್ವ ಮಯಿ ಬುದ್ಧಿಂ ನಿವೇಶಯ ।
ನಿವಸಿಷ್ಯಸಿ ಮಯ್ಯೇವ ಅತ ಊರ್ಧ್ವಂ ನ ಸಂಶಯಃ ॥ ೮ ॥

ನನ್ನಲ್ಲಿಯೇ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಇಡು. ನನ್ನಲ್ಲಿಯೇ ಬುದ್ಧಿಯನ್ನು ಸೇರಿಸು. ಅನಂತರ ನನ್ನಲ್ಲಿಯೇ ವಾಸಮಾಡುವೆ. ಇದರಲ್ಲಿ ಸಂಶಯವಿಲ್ಲ.

ಮನಸ್ಸನ್ನು ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ಇಡಬೇಕು. ಮನಸ್ಸಿನ ಸ್ವಭಾವವೇ ಏನನ್ನಾದರೂ ಚಿತ್ರಿಸಿಕೊಳ್ಳು ವುದು, ಸ್ಮರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು. ಅದು ಯಾವಾಗಲೂ ಸುಮ್ಮನೆ ಮಾತ್ರ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಈಗ ದೇಹಕ್ಕೆ ಇಂದ್ರಿಯಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಹಲವಾರು ಅನುಭವಗಳನ್ನು ಚಿಂತಿಸುತ್ತಿರುವುದು. ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳದೇ ಇರುವುದಕ್ಕೆ ಆಗದೇ ಇದ್ದರೆ ದೇವರ ವಿಷಯವನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ; ಅದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಚಿತ್ರಗಳನ್ನು ಮನನ ಮಾಡುವ. ಅವನಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಸ್ಮೃತಿಗಳನ್ನು ಮೆಲುಕು ಹಾಕುವ. ಅದು ಮನದಲ್ಲಿ ಉತ್ತಮ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳನ್ನು ಬಿಡುವುದು.

ಅದರಂತೆಯೇ ಬುದ್ಧಿಯನ್ನು ಕೂಡಾ ಭಗವಂತನಿಗೆ ಅರ್ಪಣ ಮಾಡಬೇಕು. ಅನೇಕ ವೇಳೆ ನಾವು ತುಂಬಾ ಜಾಣರು ಮತ್ತು ಬುದ್ಧಿವಂತರು ಎಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತೇವೆ. ಆದರೆ ಆ ಜಾಣತನ ಮತ್ತು ಬುದ್ಧಿವಂತಿಕೆಯನ್ನು ನಮ್ಮ ಹೀನ ಆಸೆಗಳನ್ನು ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಉಪಯೋಗಿಸಿಕೊಂಡಿರು ವೆವು. ನಮ್ಮ ಬುದ್ಧಿಯ ದೀವಿಗೆಯಿಂದ ದೇವರನ್ನು ಹುಡುಕುವುದಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದರ ಬದಲು ಲೌಕಿಕ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಹುಡುಕಲು ಹೋಗುತ್ತೇವೆ. ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವುದು ಲಾಯರಿನ ಬುದ್ಧಿ ಯಂತೆ. ಲಾಯರು ಸತ್ಯವನ್ನು ತಿಳಿಯಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಅವನ ಕಕ್ಷಿ ಏನನ್ನು ಹೇಳುವನೋ ಅದನ್ನು ಸರಿ ಎಂದು ಕೋರ್ಟಿನಲ್ಲಿ ವಾದಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ಕೇಸನ್ನು ಕೋರ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಗೆಲ್ಲುವುದಕ್ಕೆ ತನ್ನ ಜಾಣತನ ವನ್ನೆಲ್ಲ ಉಪಯೋಗಿಸುವನೇ ಹೊರತು ಸತ್ಯಾಕಾಂಕ್ಷಿಯಾಗಿಲ್ಲ ಅವನು. ಅದರಂತೆಯೇ ನಮ್ಮ ಬಯಕೆಗಳನ್ನು ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿರುವಾಗ ಬುದ್ಧಿಯನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸುತ್ತೇವೆ. ಆದರೆ ಭಕ್ತನಾದ ಮೇಲೆ ಆ ಬುದ್ಧಿಯಿಂದ ದೃಶ್ಯ ವಸ್ತುಗಳ ಕ್ಷಣಿಕತೆಯನ್ನು ಅರಿಯುವನು.

ಯಾವಾಗ ಮನಸ್ಸು ಬುದ್ಧಿ ಎಂಬ ಇಬ್ಬರು ಪ್ರಬಲ ಸೇವಕರು ಭಗವಂತನ ಕಡೆಗೆ ಹೋಗುತ್ತಾರೋ ಅವನನ್ನು ತಿಳಿಯಲು ಅವನನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸಲು ಯತ್ನಿಸುತ್ತಾರೆಯೋ ಅನಂತರ ಅವನಲ್ಲಿಯೇ ನಾವು ವಾಸ ಮಾಡುವೆವು. ನಾವೆಲ್ಲಿರುವೆವು ಅಂದರೆ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸು ಮತ್ತು ಬುದ್ಧಿ ಇರುವ ಕಡೆ. ಯಾವಾಗ ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ಇವೆರಡೂ ನಾಟಿರುವವೊ ಆಗ ಬದುಕಿರುವಾಗ ಅವನಲ್ಲಿ ಬಾಳುತ್ತಿರುವೆವು. ಅನಂತರ ಈ ಜೀವನಯಾತ್ರೆ ಪೂರೈಸಿದ ಮೇಲೂ ಅವನಲ್ಲಿಯೇ ನಾವು ಇರುವೆವು.

ಈ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಸಂಶಯವಿಲ್ಲ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ. ಏಕೆಂದರೆ ಅವನು ಇದ್ದಾನೆ. ಅವನು ನಮ್ಮನ್ನು ಕೈಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ ಎಂಬುದೇ ಊರುಗೋಲು ನಮ್ಮ ಪ್ರಯಾಣಕ್ಕೆ. ಅನುಮಾನ ಪ್ರಕೃತಿಯುಳ್ಳವರು ನಾವು. ನಮಗೆ ಪದೇ ಪದೇ ಅವನು ಸತ್ಯ, ಅವನನ್ನು ನಂಬಿದರೆ ಅವನು ನಮ್ಮನ್ನು ತ್ಯಜಿಸುವುದಿಲ್ಲ ಎಂಬುದನ್ನು ಒತ್ತಿ ಒತ್ತಿ ಹೇಳಬೇಕಾಗಿದೆ. ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ನಾವು ಪ್ರಪಂಚದ ಕಡೆಗೆ ಜಾರಿಹೋಗುತ್ತೇವೆ.

ಅಥ ಚಿತ್ತಂ ಸಮಾಧಾತುಂ ನ ಶಕ್ನೋಷಿ ಮಯಿ ಸ್ಥಿರಮ್ ।
ಅಭ್ಯಾಸಯೋಗೇನ ತತೋ ಮಾಮಿಚ್ಛಾಪ್ತುಂ ಧನಂಜಯ ॥ ೯ ॥

ಅರ್ಜುನ, ಒಂದು ವೇಳೆ ಚಿತ್ತವನ್ನು ನನ್ನಲ್ಲಿ ಸ್ಥಿರಗೊಳಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗದೇ ಇದ್ದರೆ, ಅಭ್ಯಾಸ ಯೋಗದಿಂದ ನನ್ನನ್ನು ಪಡೆಯಲು ಯತ್ನಿಸು.

ಒಂದೇ ಸಲ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಅವನ ಪಾದಪದ್ಮಗಳಲ್ಲಿ ಕಟ್ಟಿಹಾಕಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ನಾವೇನೋ ಕಟ್ಟಿಹಾಕುತ್ತೇವೆ. ಆದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಬಿಗಿದ ದಾರ ತುಂಬ ದುರ್ಬಲವಾಗಿದೆ. ಆ ಮನಸ್ಸಾದರೋ ಎಳೆದು ಕಿತ್ತುಕೊಂಡು ಹೋಗಿ ಪುನಃ ವಿಷಯವಸ್ತುವಿನ ಹೊಲದಲ್ಲಿ ಮೇಯುವುದು. ಇದು ನಮ್ಮ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ವೇದ್ಯವಾದ ಅನುಭವ. ಹಾಗಿದ್ದರೆ ಏನು ಮಾಡಬೇಕು ಎಂದರೆ, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅಭ್ಯಾಸ ದಿಂದ ದೇವರ ಕಡೆ ಹೋಗುವಂತೆ ಮಾಡಬೇಕು ಎಂದು ಹೇಳುವನು.

ಇದೇ ಗೀತೆಯಲ್ಲಿ ಬರುವ ಮುಖ್ಯವಾದ ಅಭ್ಯಾಸಯೋಗ. ಒಂದೇ ಸಲ ಮನಸ್ಸನ್ನು ದೇವರಲ್ಲಿ ನಿಲ್ಲಿಸಬಲ್ಲ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ಬಹಳ ಅಪರೂಪ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ. ಹಲವರಿಗೆ ದೇವರ ಮೇಲೆ ಮನಸ್ಸನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸಬೇಕೆಂದು ಇಚ್ಛೆಯಿದೆ. ನಾವು ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಪ್ರಯತ್ನಮಾಡಿ ನಿರಾಶರಾಗಿ ಕೈಬಿಡುವೆವು. ದೇವರು ಈ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಅದನ್ನು ಪಡೆಯಲು ನಮ್ಮ ಹಣೆಯಲ್ಲಿ ಬರೆಯಲಿಲ್ಲ ಎಂದು ಹತಾಶರಾಗು ವೆವು. ಆದರೆ ಯಾರೂ ದೇವರ ಮೇಲೆ ಒಂದೇ ಸಲ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಹಾಕಿ ಯಶಸ್ವಿ ಆದವರಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲರೂ ಎಷ್ಟೋ ಸಲ ಸೋತಿದ್ದಾರೆ. ಆದರೆ ಅದರಿಂದ ನಿರಾಶರಾಗದೆ ಪುನಃ ಪುನಃ ಪ್ರಯತ್ನ ಮಾಡಿ ಕ್ರಮೇಣ ಅದರಲ್ಲಿ ಪಳಗುತ್ತಾ ಬಂದು ಮನಸ್ಸನ್ನು ದೇವರ ಮೇಲೆ ಸಂಪೂರ್ಣ ಹಾಕುವುದನ್ನು ಕಲಿತಿರುವರು. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಬಿಡದೆ ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡಿದರೆ ಏನನ್ನು ಬೇಕಾದರೂ ಪಡೆಯಬಹುದು. ಅಭ್ಯಾಸವೇ ಒಬ್ಬನನ್ನು ಪರಿಪೂರ್ಣನನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವುದು. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಸಲ ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡಿದಾಗಲೂ ನಾವು ಅದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಉತ್ತಮ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳನ್ನು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಅಭಿವೃದ್ಧಿಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳುವೆವು. ಕ್ರಮೇಣ ಈ ಉತ್ತಮ ಸಂಸ್ಕಾರದ ಮೊತ್ತ ವೃದ್ಧಿಯಾಗಿ ಹಿಂದಿನಿಂದ ಬಂದ ಹೀನ ಸಂಸ್ಕಾರ ದುರ್ಬಲವಾಗಿ ಕೊನೆಗೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಬಿಟ್ಟುಹೋಗುವುದು. ಸರ್ಕಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಅಭ್ಯಾಸಬಲದಿಂದ ದೇಹದ ಮೂಲಕ ಎಂತೆಂತಹ ಸಾಹಸ ಕೃತ್ಯಗಳನ್ನು ಮಾಡುವರು. ಇದನ್ನೆಲ್ಲ ಏನು ಅವರು ಹುಟ್ಟುತ್ತಲೇ ಕಲಿತುಕೊಂಡು ಬಂದರೆ? ಇಲ್ಲ, ಪ್ರತಿದಿನವೂ ಹಲವು ಗಂಟೆಗಳು ಬಿಡದೆ ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡಿ, ಮಾಡಿ ಅದನ್ನು ಕಲಿತರು. ತಂತಿಯ ಮೇಲೆ ನಡೆಯುವರು. ಒಂದು ಚಕ್ರದ ಸೈಕಲ್ಲಿನ ಮೇಲೆ ಸವಾರಿ ಮಾಡುವರು. ಓಡುವ ಕುದುರೆಯ ಮೇಲೆ ನಿಂತುಕೊಂಡು ಹೋಗುವರು. ಅದರ ಮೇಲೆ ನೆಗೆಯುವರು, ಅದರ ಮೇಲೆ ಪಲ್ಟಿ ಹಾಕುವರು. ಇದನ್ನೆಲ್ಲ ಅವರು ಹಲವು ಕಾಲ ಬಿಡದೆ ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡಿ ಪಡೆದರು. ಹಾಗೆಯೇ ಯೋಗಿ ಮನಸ್ಸನ್ನು ದೇವರ ಕಡೆ ಹರಿಸುವನು. ಮೊದಮೊದಲು ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನ ದೌರ್ಬಲ್ಯ ಒಟ್ಟಿಗೆ ಸೇರಿ ಧಾಳಿ ಇಟ್ಟು ನಮ್ಮನ್ನು ದೇವರ ಕಡೆಯಿಂದ ಸೆಳೆದುಕೊಂಡು ಬರುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಬಿಡದೆ ನಾವು ಪದೇ ಪದೇ ಹೋರಾಡುತ್ತಿದ್ದರೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಸೆಳೆಯುವ ಶಕ್ತಿ ಕಡಮೆಯಾಗಿ ಭಗವಂತನೆಡೆ ಸೆಳೆಯುವ ಶಕ್ತಿ ವೃದ್ಧಿ ಯಾಗುವುದು. ಮನುಷ್ಯ ಎಂದರೆ ಅವನೊಂದು ಅಭ್ಯಾಸದ ಕಂತೆ. ಅಭ್ಯಾಸ ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ಅವನು ಮನುಷ್ಯನೇ ಅಲ್ಲ. ಇದುವರೆಗೆ ಒಂದು ದುರಭ್ಯಾಸದ ಕಂತೆ ಆಗಿದ್ದೆವು. ಇನ್ನುಮೇಲೆ ನಾವೊಂದು ಸದಭ್ಯಾಸದ ಕಂತೆ ಆಗೋಣ. ಹೋರಾಟವೇ ಜೀವನ. ಸೋಲನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಮರಣ. ಬದುಕಿರುವವರೆಗೆ ಮನುಷ್ಯ ಹೋರಾಡಲೇ ಬೇಕಾಗಿದೆ. ಒಪ್ಪೊತ್ತು ಕೂಳಿಗೆ, ಗೇಣುದ್ದ ಬಟ್ಟೆಗೆ ಎಷ್ಟೊಂದು ಹೋರಾಡುತ್ತೇವೆ ನಾವು. ಎಷ್ಟೊಂದು ಅವಮಾನಗಳನ್ನು ಸಹಿಸುತ್ತೇವೆ ನಾವು. ಎಷ್ಟು ಸಲ ಸೋತರೂ ಭಂಡರಾಗಿ ಪುನಃ ಅದಕ್ಕೆ ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತೇವೆ. ನಾವು ಅದರಂತೆಯೇ ದೇವರೆಡೆಗೆ ಹೋದಾಗ ಎಷ್ಟೋ ವೇಳೆ ಜಾರಬಹುದು, ಹಿಂದೆ ಬೀಳಬಹುದು, ಆದರೂ ಸೋಲನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳದೆ ಪುನಃ ಪುನಃ ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತಿದ್ದರೆ, ಅದೇ ಒಂದು ಉತ್ತಮ ಸಂಸ್ಕಾರವಾಗಿ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ನಿಂತು ಸದಾ ಭಗವಂತನ ಕಡೆಗೆ ಹೋಗುವಂತೆ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಪ್ರಚೋದಿಸುವುದು. ದೇವರೆಡೆಗೆ ಹೋಗುವಾಗ ನಾವು ಎಷ್ಟು ಗೆದ್ದಿರುವೆವು ಎಂಬುದರ ಮೇಲೆ ನಿಂತಿಲ್ಲ. ನಾವೆಷ್ಟು ಹೋರಾಡುವೆವು ಎಂಬುದು ಮುಖ್ಯ. ನನಗೆ ಅವನು ಸಿಕ್ಕಿಲ್ಲ, ಮನಸ್ಸು ಇನ್ನೂ ಹದವಾಗಿಲ್ಲ ಅವನನ್ನು ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕೆ. ಆದರೆ ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿದ್ದೇನೆ. ಕಾಲವನ್ನು ವ್ಯರ್ಥ ಮಾಡಿಲ್ಲ, ಹೋರಾಡುತ್ತಿದ್ದೇನೆ, ಎಂಬುದೇ ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಸಮಾಧಾನ. ಯಾರು ಅವನಿಗಾಗಿ ಸತತ ಶ್ರಮಿಸುತ್ತಿರುವನೋ ಅವನು ಭಗವಂತನ ಕಡೆ ಕ್ರಮೇಣ ಹೋಗುತ್ತಿರುವನು. ಒಂದೇ ಸಲಕ್ಕೆ ಗುರಿ ಮುಟ್ಟಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಗುರಿಯೆಡೆಗೆ ನಾವು ಮಾಡಿದ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಪ್ರಯತ್ನವೂ ಒಂದು ಹೆಜ್ಜೆ ಮುಂದೆ ಒಯ್ದಿದೆ. ಹೇಗೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಗೀತೆಯಲ್ಲಿ ಕರ್ಮಯೋಗ, ಜ್ಞಾನಯೋಗ, ಭಕ್ತಿಯೋಗ ಎಂಬ ಮಾರ್ಗವನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಾನೆಯೋ ಹಾಗೆಯೇ ಅಭ್ಯಾಸವೂ ಒಂದು ಯೋಗವೇ. ನಮಗೆ ಇನ್ನು ಯಾವುದಿಲ್ಲದೇ ಹೋದರೂ ಬಿಡದೆ ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡುವುದನ್ನು ಕಲಿಯೋಣ. ಸುಮ್ಮನೆ ಇಲ್ಲ ಎಂದು ಗೋಳಿಡುವುದಲ್ಲ, ಇಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ಅದನ್ನು ಅಭ್ಯಾಸಬಲದಿಂದ ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕೆ ಪ್ರಯತ್ನಿಸೋಣ.

ಅಭ್ಯಾಸೇಽಪ್ಯಸಮರ್ಥೋಽಸಿ ಮತ್ಕರ್ಮಪರಮೋ ಭವ ।
ಮದರ್ಥಮಪಿ ಕರ್ಮಾಣಿ ಕುರ್ವನ್ ಸಿದ್ಧಿಮವಾಪ್ಸ್ಯಸಿ ॥ ೧೦ ॥

ಅಭ್ಯಾಸದಲ್ಲಿಯೂ ನೀನು ಸಮರ್ಥನಾಗದಿದ್ದರೆ, ನನಗಾಗಿ ಮಾಡುವ ಕರ್ಮದಲ್ಲಿ ನಿರತನಾಗು. ನನಗಾಗಿ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರೂ ಸಿದ್ಧಿಯನ್ನು ಪಡೆಯುವೆ.

ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಬಹಳ ನೀರಸವಾಗುವುದು. ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಕೆಲವು ವೇಳೆ ದೇವರ ವಿಷಯ ಕಷಾಯದಂತೆ ಕಹಿಯಾಗುವುದು. ಆಗ ನಾವು ಅದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಬೇರೆ ಬಗೆಯ ಸಾಧನೆಗೆ ಕೈಹಾಕಬೇಕು. ದೇವರಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು. ಇದಕ್ಕೆ ಅಷ್ಟೊಂದು ಏಕಾಗ್ರತೆ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಅವನ ಮಕ್ಕಳ ಸೇವೆಯಲ್ಲಿ ನಿರತನಾಗಿರಬಹುದು. ಅದು ಯಾವುದಾದರೂ ಇನ್ನೊಬ್ಬರಿಗೆ ಮಾಡುವ ಸೇವೆಯಾಗಿರಬಹುದು. ಅದರ ಹಿಂದೆ, ಇದು ಭಗವಂತನ ಕೆಲಸ ಎಂಬ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಮಾಡಬಹುದು ಅಥವಾ ನಮ್ಮ ಮನೆಯಲ್ಲೇ ಧ್ಯಾನ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಗದೆ ಇದ್ದರೆ ದೇವರ ಪೂಜೆಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಇತರ ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ಮಾಡಬಹುದು. ದೇವರಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಗ್ರಂಥಗಳನ್ನು ಓದಬಹುದು. ಅದನ್ನು ಪಾರಾಯಣ ಮಾಡಬಹುದು. ಅದನ್ನು ಕುರಿತು ಇನ್ನೊಬ್ಬರಿಗೆ ಹೇಳಬಹುದು. ಅಂತೂ ಯಾವ ಕೆಲಸವೇ ಆಗಲಿ, ಅದು ಲೌಕಿಕವಾಗಿರಲಿ, ಪಾರ ಮಾರ್ಥಿಕವೇ ಆಗಿರಲಿ, ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಭಗವಂತನಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟದ್ದು ಎಂಬ ಭಾವದಿಂದ ಮಾಡಿದರೆ, ಅದು ನಮ್ಮನ್ನು ಶುದ್ಧ ಮಾಡುವುದು. ಕ್ರಮೇಣ ಉತ್ತಮ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳನ್ನು ಸಂಗ್ರಹಿ ಸುತ್ತಾ ಹೋಗುತ್ತೇವೆ. ಈಗ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸು ಏಕಾಗ್ರವಾಗದೆ ಹೋದರೂ ಅವನಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಾ ಹೋದರೆ ಅನಂತರ ಮನಸ್ಸು ಶುದ್ಧವಾಗಿ ಮನಸ್ಸು ಏಕಾಗ್ರವಾಗುವುದು. ಆಗ ನಾವು ಭಗವಂತನನ್ನು ಪಡೆಯಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗುವುದು. ಅಂತೂ, ಮನಸ್ಸನ್ನು ಒಂದಿಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ಮತ್ತೊಂದು ಮಾರ್ಗದಲ್ಲಾದರೂ ದೇವರೆಡೆಗೆ ಹೋಗುವಂತೆ ಮಾಡುತ್ತಿರಬೇಕು. ಏನೋ ನನ್ನ ಕೈಯಲ್ಲಿ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದು ಕೈಕಟ್ಟಿ ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳಬಾರದು.

ಅಥೈತದಪ್ಯಶಕ್ತೋಽಸಿ ಕರ್ತುಂ ಮದ್ಯೋಗಮಾಶ್ರಿತಃ ।
ಸರ್ವಕರ್ಮಫಲತ್ಯಾಗಂ ತತಃ ಕುರು ಯತಾತ್ಮವಾನ್ ॥ ೧೧ ॥

ಇದನ್ನು ಕೂಡಾ ಮಾಡಲು ಶಕ್ತಿ ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ, ಯತ್ನಪೂರ್ವಕ ಸಕಲ ಕರ್ಮಗಳ ಫಲವನ್ನು ತ್ಯಾಗಮಾಡು.

ಭಗವಂತನಿಗಾಗಿ ನಾನು ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದೇನೆ ಎಂಬ ಭಾವದಿಂದ ಕೆಲಸ ಮಾಡಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲದೇ ಹೋದಲ್ಲಿ, ಯಾವ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವೆಯೋ, ಆ ಕರ್ಮದಿಂದ ಬರುವ ಫಲವನ್ನು ಭಗವಂತನಿಗೆ ಅರ್ಪಿಸು ಎನ್ನುವನು. ಕರ್ಮವನ್ನು ಯಾವಾಗ ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆಯಿಂದ ಮಾಡುತ್ತೇವೆಯೋ ಆಗ ಅದು ನಮ್ಮನ್ನು ಕಟ್ಟಿಹಾಕುವುದು. ಯಾವಾಗ ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆಯನ್ನು ಬಿಡು ತ್ತೇವೆಯೋ ಆಗ ನಾವು ಏನು ಕರ್ಮ ಮಾಡಿದರೂ ಬಂಧನಕ್ಕೆ ಬೀಳುವುದಿಲ್ಲ. ಫಲಕ್ಕೆಲ್ಲ ದೇವನೇ ಒಡೆಯ, ನಾನಲ್ಲ ಎಂಬ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಕರ್ಮ ಮಾಡಿದರೆ ಕರ್ಮಬಂಧನದಿಂದ ನಾವು ಪಾರಾಗು ತ್ತೇವೆ. ಒಂದೇ ಸಲ ಫಲಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಸಮರ್ಪಿಸುವಷ್ಟು ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸು ಸಿದ್ಧವಾಗಿಲ್ಲ. ಆದರೂ ಅದಕ್ಕೆ ನಾವು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಬೇಕು. ಒಂದು ವೇಳೆಯಲ್ಲ, ಹಲವು ವೇಳೆ ಈ ಅರ್ಪಿತ ಭಾವದಿಂದ ಕೆಲಸ ಮಾಡಲು ಕಲಿಯಬೇಕು. ಈಗ ನಮಗೆ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ, ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಬಿಟ್ಟುಬಿಡಿ ಎಂದು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಹೇಳುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾವುದು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲವೋ ಅದನ್ನು ಪ್ರಯತ್ನದಿಂದ ಸಾಧ್ಯ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಿ ಎನ್ನು ತ್ತಾನೆ. ಮೇಲಿನ ಆದರ್ಶ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ಅದಕ್ಕಿಂತ ಕೆಳಗಿನ ಆದರ್ಶ ಹಿಡಿಯೋಣ. ಅಂತೂ ಆದರ್ಶವಿಲ್ಲದೆ ಇರಕೂಡದು. ಆದರ್ಶ ಎಂದು ಹೇಳಿದೊಡನೆ ಅದು ಯಾವಾಗಲೂ ನಮ್ಮಿಂದ ಮೇಲಕ್ಕೆ ಇರುವುದು. ಅದು ತತ್ಕ್ಷಣವೇ ನಮ್ಮ ಕೈಗೆ ಎಟುಕುವುದಿಲ್ಲ. ಎಟುಕುವಂತಿದ್ದರೆ ಅದು ಆದರ್ಶವೇ ಆಗುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಶ್ರಮ ಪಡಬೇಕು. ಕ್ರಮೇಣ ಅದು ನಮಗೆ ಸಿದ್ಧಿಸುವುದು.

ಪ್ರಯತ್ನ, ಅಭ್ಯಾಸ ಇವೇ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ನಾವು ಮುಂದುವರಿಯಬೇಕಾದರೆ ಕೊಡ ಬೇಕಾಗಿರುವ ಬೆಲೆ. ಪ್ರಯತ್ನಮಾಡದೆ ನಾವು ಸುಮ್ಮನೆ ಕುಳಿತುಕೊಂಡಿರುವುದು, ಯಾರೊ ನಮ್ಮ ಜುಟ್ಟನ್ನು ಹಿಡಿದು ಮೇಲೆತ್ತಿಬಿಡುವುದು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ದೇವರೂ ಕೂಡಾ ಸೋಮಾರಿಗಳಿಗೆ ಸಹಾಯ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾರು ಪ್ರಯತ್ನಮಾಡುತ್ತಿರುವನೋ ಅವನಿಗೆ ಭಗವಂತನ ಸಹಾಯ ಬರುವುದು. ನಾವು ಪ್ರಯತ್ನಮಾಡಿ ಅವನು ಕಡೆಗೆ ಹೋಗಲು ತಪ್ಪು ಹೆಜ್ಜೆ ಇಟ್ಟರೂ ಅವನು ನಮ್ಮನ್ನು ಮೇಲೆತ್ತುವನು.

ಶ್ರೇಯೋ ಹಿ ಜ್ಞಾನಮಭ್ಯಾಸಾಜ್ಜ್ಞಾನಾದ್ಧ್ಯಾನಂ ವಿಶಿಷ್ಯತೇ ।
ಧ್ಯಾನಾತ್ ಕರ್ಮಫಲತ್ಯಾಗಸ್ತ್ಯಾಗಾಚ್ಛಾಂತಿರನಂತರಮ್ ॥ ೧೨ ॥

ಅಭ್ಯಾಸಕ್ಕಿಂತ ಜ್ಞಾನ ಮೇಲು. ಜ್ಞಾನಕ್ಕಿಂತ ಧ್ಯಾನ ಮೇಲು. ಧ್ಯಾನಕ್ಕಿಂತ ಕರ್ಮಫಲತ್ಯಾಗ ಮೇಲು. ತ್ಯಾಗದಿಂದ ಕೂಡಲೆ ಶಾಂತಿ ಲಭಿಸುವುದು.

ಇಲ್ಲಿ ಮೆಟ್ಟಲು ಮೆಟ್ಟಲಾಗಿ ಯಾವುದಕ್ಕಿಂತ ಯಾವುದು ಮೇಲು ಎಂಬುದನ್ನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ವಿವರಿಸುತ್ತಾನೆ. ಮನುಷ್ಯ ವಿಕಾಸದ ಏಣಿಯಲ್ಲಿ ಮೆಟ್ಟಲುಗಳನ್ನು ಒಂದಾದ ಮೇಲೊಂದರಂತೆ ಹತ್ತಿಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತಿರುವನು. ಒಂದು ಮತ್ತೊಂದಕ್ಕೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಬಿಡುವುದು. ಯಾವುದನ್ನೂ ನಾವು ಅಲ್ಲಗಳೆಯುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಒಂದಿಲ್ಲದೆ ಮತ್ತೊಂದು ಇರಲಾರದು. ನಾವು ಯಾವ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿರುವೆವೋ ಅದರಲ್ಲಿ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಬೆಳೆದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಮುಂದಿನದು ತೆರೆದಿರುವುದು. ಮುಂದೆ ಹೋಗುವಾಗ ಹಿಂದಿನದಕ್ಕೆ ಕೃತಜ್ಞತೆಯನ್ನು ಅರ್ಪಿಸಿ ಹೋಗುವನು. ಅದನ್ನು ದೂರಿ ಹೋಗ ಕೂಡದು. ಒಬ್ಬ ಹುಡುಗ ಒಂದು ತರಗತಿಯಲ್ಲಿ ಓದುತ್ತಿರುವನು. ಆ ತರಗತಿಯ ಪಾಠವನ್ನೆಲ್ಲ ಮುಗಿಸಿದಮೇಲೆ ಮೇಲಿನ ತರಗತಿಗೆ ಹೋಗುವನು. ಯಾವಾಗಲೂ ಮುಂದುವರಿಯುವುದು ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾಗಿರಬೇಕು. ಮೊದಲು ಮಾವಿನ ಮರದಲ್ಲಿ ಹೂ ಬಿಡುವುದನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಅದು ಉದುರಿಹೋಗಿ ಮಾವಿನ ಮಿಡಿಯಾಗುವುದು. ಸ್ವಲ್ಪ ಕಾಲದಮೇಲೆ ಅದೊಂದು ಬಲಿತ ಕಾಯಾಗು ವುದು. ಅನಂತರ ಬಣ್ಣ ಬದಲಾಯಿಸಿ ಹಣ್ಣಾಗುವುದು. ಹಣ್ಣಾದ ಮೇಲೆ ಮರದಿಂದ ತಾನೇ ಉದುರುವುದು. ಇಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಹಿಂದಿನ ಸ್ಥಿತಿಯೂ ಮುಂದಿನದಕ್ಕೆ ಒಯ್ಯುವುದು.

ಬರೀ ಅಭ್ಯಾಸಕ್ಕಿಂತ ಜ್ಞಾನ ಮೇಲು. ಇಲ್ಲಿ ಅಭ್ಯಾಸ ಎಂದರೆ ಬರೀ ಯಂತ್ರದಂತೆ ಕೆಲಸಮಾಡಿ ಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದು. ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ನಾವು ಪ್ರಾರಂಭದಲ್ಲಿ ಹಿರಿಯರು ಹೇಳಿದಂತೆ ಪೂಜೆ ಪಾರಾಯಣ ವ್ರತ ಹೋಮ ಮುಂತಾದುವುಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾ ಇರುತ್ತೇವೆ. ಭಗವಂತನನ್ನೆ ಮೊದಲು ಪೂಜಿಸುವುದು ಹೇಗೆ? ಇಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬನಿಗೆ ಮಂತ್ರ ಗೊತ್ತಿರಬಹುದು. ಅರ್ಥ ಗೊತ್ತಿರು ವುದಿಲ್ಲ. ಯಾಂತ್ರಿಕವಾಗಿ ಮಾಡುತ್ತಾ ಹೋಗುವನು. ಇದೂ ಕೂಡ ಏನೂ ಮಾಡದಿರುವುದಕ್ಕಿಂತ ಮೇಲು. ಒಂದು ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿ, ಒಂದು ಕಾಲದಲ್ಲಿ, ಭಗವಂತನ ಒಂದು ನಿರ್ದಿಷ್ಟ ಆಕಾರವನ್ನು ಪೂಜಿಸುವುದು, ಅದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧ ಪಟ್ಟ ಪೂಜಾದಿಗಳನ್ನು ಮಾಡುವುದು ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನಮೇಲೆ ಒಳ್ಳೆಯ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳನ್ನು ಬಿಡುವುದು. ನಾವು ಉಚ್ಚರಿಸುವ ಮಂತ್ರದ ಅರ್ಥ ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲದೇ ಇರಬಹುದು; ಮಾಡುವ ಪೂಜೆಯ ರಹಸ್ಯ ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲದೇ ಇರಬಹುದು; ಆದರೇನು? ಅವು ತಮ್ಮ ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ನಮ್ಮ ಜೀವನದಮೇಲೆ ಬಿಟ್ಟೇಬಿಡುವುವು. ಒಂದು ಬೀಜದಲ್ಲಿ ಯಾವ ಗಿಡ ಹುದುಗಿದೆಯೋ ಅದು ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅದನ್ನು ನೆಲಕ್ಕೆ ಹಾಕಿ ಆರೈಕೆಮಾಡುತ್ತ ಬಂದರೆ ಅದೊಂದು ಸಸಿಯಾದಾಗ ಅದು ಎಂತಹ ಮರ ಎಂಬುದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಅಂತೆಯೇ ಅರ್ಥ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲದೆ ಮಾಡಿದ ಆಚಾರಗಳೂ ಕೂಡ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಆಚಾರದ ಹಿಂದೆಯೂ ಒಂದು ಗಹನ ಭಾವನೆ ಇದೆ. ಆ ಗಹನ ಭಾವನೆ ತನಗೆ ತಾನೇ ಇರಲಾರದು. ಅದಕ್ಕೆ ಆಸರೆಯಾಗಿ ಯಾವುದಾದರೂ ಚಿಹ್ನೆ ಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅಕ್ಕಿಯನ್ನೇ ನಾವು ಊಟ ಮಾಡಿದರೂ ಅದು ಅಕ್ಕಿಯಂತೆ ನಮಗೆ ಸಿಕ್ಕುವುದಿಲ್ಲ. ಅದು ನಮಗೆ ಮೊದಲು ಭತ್ತದ ರೂಪದಲ್ಲಿ ದೊರಕುವುದು. ಅನಾವಶ್ಯಕವಾದ ಹೊಟ್ಟು ಅದನ್ನು ರಕ್ಷಿಸುವುದು. ನಾವು ತಿನ್ನುವಾಗ ಹೊಟ್ಟನ್ನು ಕುಟ್ಟಿ ತೆಗೆದು ಅದರ ಹಿಂದಿರುವ ಅಕ್ಕಿಯನ್ನು ಮಾತ್ರ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ. ಆದರೆ ನಾವು ಅಕ್ಕಿಯನ್ನು ಬೆಳೆಸಬೇಕಾದರೆ ಅಕ್ಕಿಯನ್ನು ಬಿತ್ತಿದರೆ ಪ್ರಯೋಜನ ವಿಲ್ಲ. ಹೊಟ್ಟಿರುವ ಭತ್ತವನ್ನು ಮಾತ್ರ ಬಿತ್ತಬೇಕು. ಆಗಲೇ ಅದು ಮೊಳೆಯಬಲ್ಲದು. ಅದ ರಂತೆಯೇ ಮೇಲಿನ ಹೊಟ್ಟಿಗೆ ನಾವು ತಿನ್ನುವ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಬೆಲೆಯಿಲ್ಲದೇಹೋದರೂ, ಅದನ್ನು ರಕ್ಷಿಸಬೇಕಾದರೆ, ಮುಂದಿನವರಿಗೆ ಕೊಡಬೇಕಾದರೆ, ಭತ್ತದ ಹೊಟ್ಟು ಆವಶ್ಯಕ. ಈ ಸುಂದರ ಉಪಮಾನವನ್ನು ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಕೊಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಅವರು ಬಾಹ್ಯಾಚಾರಗಳನ್ನು ದೂರುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಅದರಲ್ಲಿ ಒಂದು ಗಹನ ಭಾವನೆ ಇದೆ. ಕ್ರಮೇಣ ನಾವು ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಟ್ಟು ಮಾಡಿದರೆ ಅದರ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಭಾವನೆ ನಮ್ಮ ಜೀವನದಮೇಲೆ ಪರಿಣಾಮವನ್ನು ಬಿಡುವುದರಲ್ಲಿ ಸಂದೇಹವಿಲ್ಲ.

ಬರಿಯ ಅಭ್ಯಾಸಕ್ಕಿಂತ ಅದರ ಹಿಂದಿರುವ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದು ಮೇಲು. ಸುಮ್ಮನೆ ಯಂತ್ರದಂತೆ ಮಾಡುವುದಕ್ಕಿಂತ ನಾವು ಮಾಡುವ ಕ್ರಿಯೆಗಳ ಮತ್ತು ಉಚ್ಚರಿಸುವ ಮಂತ್ರಗಳ ಅರ್ಥವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡರೆ ಅದರಿಂದ ಹೆಚ್ಚು ಉಪಯೋಗವಾಗುವುದು. ಇಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಜ್ಞಾನ ಬಂದರೆ ಅಭ್ಯಾಸವನ್ನು ಬಿಟ್ಟುಬಿಡು ಎಂದು ಹೇಳುವುದಿಲ್ಲ. ಸುಮ್ಮನೆ ಮಾಡುವುದಕ್ಕಿಂತ ಅರ್ಥ ತಿಳಿದುಕೊಂಡು ಮಾಡಿದರೆ ಹೆಚ್ಚು ಪ್ರಯೋಜನ. ಅರ್ಥವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುತ್ತ ಹೋದರೆ ನಮಗೆ ಅದರಮೇಲೆ ಸ್ವಾಧೀನ ಬರುವುದು. ಬರೀ ಅಂಧ ಮೂಢನಂಬಿಕೆಗೆ ವಶವಾಗದೆ ಹಿಂದಿರುವ ಗಹನ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ. ಯಾವಾಗ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆಯೋ ಆಗ ಹಿಂದಿನ ಅಭ್ಯಾಸ ವನ್ನೇ ಭಾವಪೂರ್ವಕ ಮಾಡಬಹುದು. ಅದನ್ನು ಮತ್ತೂ ಅಚ್ಚುಕಟ್ಟಾಗಿ ಮಾಡುವನು. ಮುಂದಿನದು ಬಂತು ಎಂದು ಹಿಂದಿನದನ್ನು ಮರೆಯುವುದಿಲ್ಲ. ಹಿಂದಿನ ಜ್ಞಾನಕ್ಕೆ ಮತ್ತಷ್ಟು ಸೇರಿಸುತ್ತಾ ಹೋಗುತ್ತೇವೆಯೇ ಹೊರತು ಒಂದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಮತ್ತೊಂದನ್ನು ಹಿಡಿಯುವುದಿಲ್ಲ. ಒಬ್ಬ ಹುಡುಗ ಮುಂದಿನ ತರಗತಿಗೆ ಹೋದರೆ ಹಿಂದಿನ ಪುಸ್ತಕಗಳನ್ನು ಓದದೆ ಇರಬಹುದು; ಆದರೆ ಅವನೇನು ಕಲಿತಿದ್ದನೋ ಅದು ಯಾವಾಗಲೂ ಅವನಲ್ಲಿರುವುದು. ಅದಕ್ಕೆ ಹೊಸದಾಗಿ ಸೇರಿಸುವನು. ಜ್ಞಾನ ವೆಂದರೆ ಒಂದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಮತ್ತೊಂದನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸುವುದಲ್ಲ, ಒಂದಕ್ಕೆ ಮತ್ತೊಂದನ್ನು ಸೇರಿಸು ವುದು.

ಅನಂತರ ಬರಿಯ ಜ್ಞಾನಕ್ಕಿಂತ ಧ್ಯಾನ ಮೇಲು ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಒಂದು ವಸ್ತುವನ್ನು ಬೌದ್ಧಿಕವಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿರುವುದಕ್ಕಿಂತ, ಅದರಲ್ಲಿರುವ ಸಾರವಸ್ತುವನ್ನು ಧ್ಯಾನಮಾಡುವುದು ಮೇಲು. ದೇವರು ಎಂದರೆ ಸರ್ವಾಂತರ್ಯಾಮಿ, ಅನಂತ ಕಲ್ಯಾಣಗುಣಗಳೆಲ್ಲ ಅವನಲ್ಲಿವೆ; ಅವನು ಸರ್ವಜ್ಞ, ಸರ್ವಶಕ್ತ ಎಂದು ನಾವು ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ಅಧ್ಯಾತ್ಮ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಬರೀ ತಿಳಿವಳಿಕೆಯೇ ನಮ್ಮನ್ನು ಉದ್ಧಾರಮಾಡಲಾರದು. ಆ ತಿಳಿವಳಿಕೆಯಿಂದ ನಾವು ಪ್ರಯೋಜನ ಪಡೆಯಬೇಕಾದರೆ ಅದರೊಂದಿಗೆ ಸಂಬಂಧ ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಸಂಬಂಧವನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದೇ ಧ್ಯಾನ. ನಮ್ಮ ಮನೆ ಮುಂದೆ ವಿದ್ಯುಚ್ಛಕ್ತಿಯ ತಂತಿ ಹೋಗುತ್ತಿದೆ. ಮನೆಯಲ್ಲಿ ವಿದ್ಯುಚ್ಛಕ್ತಿ ಇಲ್ಲ. ನನಗೆ ವಿದ್ಯುಚ್ಛಕ್ತಿ ಎಂದರೇನು? ಅದರ ಗುಣಗಳೇನು? ಅದರಿಂದ ಏನೇನು ಮಾಡಬಹುದು ಎಂಬುದೆಲ್ಲ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಆದರೆ ಬರೀ ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಬಂದದ್ದೇನು? ಆ ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಪ್ರಯೋಜನ ನಾವು ಪಡೆಯಲೇಬೇಕಾದರೆ ಅದನ್ನು ಅನುಷ್ಠಾನಕ್ಕೆ ತರಬೇಕು. ಹೊರಗೆ ಹೋಗುವ ತಂತಿಯಿಂದ ನಾವು ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಮತ್ತೊಂದು ತಂತಿಯ ಸಹಾಯದಿಂದ ಮನೆಗೆ ತಂದರೆ ಆಗ ವಿದ್ಯುಚ್ಛಕ್ತಿಯ ಪ್ರಯೋಜನ ಪಡೆಯುತ್ತೇವೆ. ಅದರಂತೆಯೆ ಧ್ಯಾನ. ಭಗವಂತನನ್ನು ಕುರಿತು ಅವನ ಕಡೆಗೆ ಇಡೀ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಹರಿಸಿ, ಅವನನ್ನು ಚಿಂತಿಸುವುದು. ಆಗ ಭಗವಂತನಲ್ಲಿರುವ ಶಕ್ತಿ, ಪವಿತ್ರತೆ, ಜ್ಞಾನ ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ನಮ್ಮ ತಂತಿಯ ಯೋಗ್ಯಾತಾನುಸಾರ ನಮಗೆ ಇಳಿದುಬರುತ್ತವೆ. ನಾವು ಏನೇನನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿರುವೆವೋ ಅದೆಲ್ಲ ನಮ್ಮದಲ್ಲ. ನಾವು ಎಷ್ಟನ್ನು ಅರಗಿಸಿಕೊಂಡಿರುವೆವೋ ಅದು ಮಾತ್ರ ನಮ್ಮದು. ಧ್ಯಾನ ಎಂದರೆ ದೇವರಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಅರಗಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು. ಪಾಂಡಿತ್ಯ ನಮ್ಮನ್ನು ಧ್ಯಾನಕ್ಕೆ ಒಯ್ಯಬೇಕು. ಬರೀ ಪಾಂಡಿತ್ಯದಲ್ಲೇ ಮುಳುಗಿ ದ್ದರೆ ಸಾಲದು. ಬೇಕಾದಷ್ಟು ತಿಳಿದಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ನಮ್ಮನ್ನು ಉದ್ಧಾರ ಮಾಡು ವುದು ನಾವು ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿರುವುದಲ್ಲ. ನಾವು ಅರಗಿಸಿಕೊಂಡಿರುವುದು, ಅದಷ್ಟೇ ನಮ್ಮದು. ಮಿಕ್ಕದ್ದೆಲ್ಲ ಅಲಂಕಾರಕ್ಕೆ, ಪ್ರಯೋಜನಕ್ಕಲ್ಲ.

ಧ್ಯಾನಕ್ಕಿಂತ ಮೇಲಿನ ಮೆಟ್ಟಲೇ ಕರ್ಮದಿಂದ ಬರುವ ಫಲಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಭಗವಂತನಿಗೆ ಅರ್ಪಿಸು ವುದು. ಅದು ಎಂಥ ಫಲವಾಗಲಿ, ತಪಸ್ಸಿನಿಂದ ಬರುವ ಫಲವಾಗಲಿ, ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಬರುವ ಫಲವಾಗಲಿ, ಸಮಾಜದಲ್ಲಿ ಯಾವುದಾದರೂ ಒಳ್ಳೆಯ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಿದುದರಿಂದ ಬಂದ ಫಲವಾಗಲಿ, ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಭಗವಂತನಿಗೆ ಅರ್ಪಣೆಮಾಡಬೇಕು. ಇದೇ ಎಲ್ಲಕ್ಕಿಂತ ಶ್ರೇಷ್ಠ. ಜೀವನ ದಲ್ಲಿ ನಾವು ಏನನ್ನು ಪಡೆದರೂ ಅದೆಲ್ಲಾ ವಾಸುದೇವನಿಗೆ ಅರ್ಪಿತವಾಗಬೇಕು. ನನಗೆ ಯಾವುದೂ ಇಲ್ಲ, ನನ್ನಲ್ಲಿರುವುದೆಲ್ಲ ಭಗವಂತನದು. ಒಂದು ಹೊಲದಲ್ಲಿ ಬೆಳೆದುದೆಲ್ಲ ಅದರ ಒಡೆಯನಿಗೆ ಸೇರಿದ್ದು. ಈ ದೇಹ, ಮನಸ್ಸು, ಬುದ್ಧಿ, ಇಂದ್ರಿಯ ಅಹಂಕಾರಗಳೆಲ್ಲ ಅವನ ಹೊಲ. ಇಲ್ಲಿ ಅವನು ಬಗೆಬಗೆಯ ಬೆಳೆಗಳನ್ನು ಬೆಳೆಸುತ್ತಾನೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಅದನ್ನು ಇತರರಿಗೆ ಹಂಚುವುದಕ್ಕೆ. ಈ ಮರ್ಮ ವನ್ನು ತಿಳಿದವನೇ ಶ್ರೇಷ್ಠ. ನನಗೆ ದೊಡ್ಡ ವಿದ್ವತ್ ಇರಬಹುದು. ಅದರಿಂದ ಕೀರ್ತಿಗಳಿಸುವವನು ಸಾಮಾನ್ಯ ಮನುಷ್ಯ. ಭಕ್ತನಾದರೋ ಕೀರ್ತಿಯ ಕಡೆ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಹಾಕುವುದಿಲ್ಲ. ದೇವರು ಈ ಪಾಂಡಿತ್ಯವನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ಇಟ್ಟಿರುವನು, ಅದನ್ನು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಕೊಡುವಾಗ ಪ್ರತಿಫಲಾಪೇಕ್ಷೆಯನ್ನು ಗಮನಿಸದೆ ಕೊಡುವ. ಕೆರೆಯ ನೀರನ್ನು ಕೆರೆಗೆ ಚೆಲ್ಲಿ ಧನ್ಯರಾಗಬೇಕು ನಾವು. ದೇವರು ನಮಗೆ ಯಾವ ವಿದ್ಯೆಯನ್ನಾದರೂ ಕೊಟ್ಟಿರಲಿ, ಯಾವ ಕಲೆಯನ್ನಾದರೂ ಕೊಡಲಿ, ಇದು ಭಗವದರ್ಪಣೆ ಆಗಬೇಕು. ಅವನು ಸುಪ್ರೀತನಾಗುವುದು ಆಗ. ನಮ್ಮ ಅಲ್ಪವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ನಮ್ಮನ್ನು ಮೆರೆಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಲ್ಲ, ಭಗವಂತನನ್ನು ಮೆರೆಸಬೇಕು. ಆಗ ನಾನು ಕೃತಾರ್ಥನಾಗುತ್ತೇನೆ. ಮೊದಲಲ್ಲಿ ಇನ್ನೊಬ್ಬನನ್ನು ಸೋಲಿಸಬೇಕು, ಕೀರ್ತಿಗಳಿಸಬೇಕು, ನನ್ನಷ್ಟು ದೊಡ್ಡ ವಿದ್ಯಾವಂತನೇ ಇಲ್ಲ ಎನಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು ಎಂಬ ಆಸೆಗಳು ನಮ್ಮನ್ನು ಆಯಾ ವೃತ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಮೇಲಕ್ಕೆ ಒಯ್ಯುವುವು. ಅದರಲ್ಲಿ ಶಿಖರವನ್ನು ಮುಟ್ಟ ಬೇಕಾದರೆ, ಪರಾಕಾಷ್ಠೆಗೆ ಏರಬೇಕಾದರೆ, ಅಹಂಕಾರವನ್ನು ಮರೆಯಬೇಕು, ಇದು ಭಗವಂತನ ಸೇವೆ ಎಂಬ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಮಾಡಬೇಕು. ಆಗ ಮಾತ್ರ ಸಾಧ್ಯ. ಎಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ನಾನು ಕೀರ್ತಿಗೆ ಲಾಭಕ್ಕೆ ಹಣಕ್ಕೆ ಕಟ್ಟಿಹಾಕಿಕೊಂಡಿರುವೆನೋ ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ನಾನು ಭಗವಂತನ ಕಡೆಗೆ ಹೋಗಲಾರೆ. ಅವನ ಕಡೆಗೆ ಹಾರಲು ಹೊರಟರೆ ನನ್ನದೆಂಬ ಅಹಂಕಾರವನ್ನು ಮರೆಯಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅಕ್ಬರನ ಆಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿ ತಾನ್ಸೇನನೆಂಬ ಸಂಗೀತಗಾರನಿದ್ದ. ಅವನು ಬಹಳ ಪ್ರಖ್ಯಾತ ಸಂಗೀತಗಾರನಾಗಿದ್ದ. ಅನೇಕ ಸಮಯಗಳಲ್ಲಿ ಆಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿ ಹಾಡುತ್ತಿದ್ದಾಗ ಅದನ್ನು ಕೇಳಿ ಅಕ್ಬರ್ ಮಾರುಹೋಗುತ್ತಿದ್ದ. ಆತ ಮಧ್ಯೆ ಮಧ್ಯೆ ಆಸ್ಥಾನದಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು ಒಬ್ಬನೇ ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದ. ಅವನು ಎಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗತ್ತಾನೆ, ಏನು ಮಾಡುತ್ತಾನೆ ಎಂಬುದನ್ನು ನೋಡಲು ಅಕ್ಬರ್ ವೇಷ ಬದಲಾಯಿಸಿಕೊಂಡು ತಾನ್ಸೇನ್ ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದಾಗ ಹಿಂಬಾಲಿಸಿದ. ತಾನ್ಸೇನ್ ಆಸ್ಥಾನವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಹಲವು ಮೈಲಿ ದೂರ ಹೋಗಿ, ಒಂದು ಕಾಡನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿದ. ಅಲ್ಲೊಂದು ಬಂಡೆಯಮೇಲೆ ಕುಳಿತ. ನಿರ್ಜನ ಪ್ರದೇಶ. ಯಾರೂ ಇಲ್ಲ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದ್ದ. ಅಲ್ಲಿ ಕುಳಿತು ಹಾಡಲು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದ. ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಮರೆತು ಗಾನದಲ್ಲಿ ತಲ್ಲೀನನಾಗಿ ಹೋದ. ಅಕ್ಬರ್ ಅವನಿಗರಿಯದಂತೆ ಹಿಂದೆ ಕುಳಿತುಕೊಂಡು ಕೇಳಿದ. “ಅಬ್ಬ, ಏನು ಗಾನಸೌಂದರ್ಯ! ಒಂದು ದಿನವೂ ಅರಮನೆಯಲ್ಲಿ ಹೀಗೆ ಹಾಡಿರಲಿಲ್ಲ,” ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದ. ಸ್ವಲ್ಪ ಕಾಲವಾದಮೇಲೆ ತಾನ್ಸೇನ್ ಹೊರಡಲುದ್ಯುಕ್ತನಾದಾಗ ಅಕ್ಬರ್ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡು ಕೇಳಿದ : “ತಾನ್ಸೇನ್, ನಾನು ನಿನ್ನ ರಾಜ. ಸಂಬಳ ಕೊಟ್ಟು ನಿನ್ನನ್ನಿಟ್ಟುಕೊಂಡಿ ದ್ದೇನೆ. ಆದರೆ ನೀನು ಒಮ್ಮೆಯೂ ಇಷ್ಟು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಆಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿ ಹಾಡಲಿಲ್ಲವಲ್ಲ!” ಅದಕ್ಕೆ ತಾನ್ಸೇನ್, “ನಾನಲ್ಲಿ ಈ ಜಗದ ರಾಜರೆದುರಿಗೆ ಹಾಡುತ್ತೇನೆ. ಅವನು ಕೊಡುವ ಸಂಬಳಕ್ಕೆ ಹಾಡುತ್ತೇನೆ. ಇಲ್ಲಿ ರಾಜಾಧಿರಾಜನಾದ ಭಗವಂತನಿಗೆ ಹಾಡುತ್ತೇನೆ. ಅವನು ಕೊಟ್ಟಿದ್ದನ್ನು ಅವನಿಗೆ ಅರ್ಪಿಸುತ್ತಿದ್ದೇನೆ. ಹೀಗೆ ಬೇರೆ ಕಡೆ ಹಾಡಲು ಸಾಧ್ಯವೆ?” ಎಂದ.

ಯಾವಾಗ ದೇವರು ನಮಗೆ ಕೊಟ್ಟದ್ದನ್ನು ಅವನಿಗೆ ಹಿಂತಿರುಗಿ ಕೊಡುತ್ತೇವೆಯೋ ಆಗಲೇ ನಮಗೆ ಪರಮಶಾಂತಿ ಲಭಿಸಬಲ್ಲದು. ಎಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ನಾನು ಅದನ್ನು ನನ್ನಲ್ಲಿಯೇ ಇಟ್ಟುಕೊಂಡಿರು ವೆನೋ ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಅದು ಸಾಲ ಮಾಡಿದಂತೆ. ಅದನ್ನು ತೀರಿಸುವುದು ಅದನ್ನು ಭಗವಂತನಿಗೆ ಹಿಂತಿರುಗಿ ಕೊಟ್ಟಾಗಲೇ. ಹಾಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿಸಿ ಕೊಡುವಾಗ ಕೆಲವರು ಭಗವಂತನಿಗೆ ಹಿಂತಿರುಗಿ ಕೊಡುತ್ತಾರೆ ಮತ್ತೆ ಕೆಲವರು ಅವನ ಮಕ್ಕಳ ಮೂಲಕ ಹಿಂತಿರುಗಿಸುತ್ತಾರೆ; ಆಗಲೇ ನಮ್ಮ ಜವಾಬ್ದಾರಿ ತೀರುವುದು. ಇದು ಒಬ್ಬ ಯಾವ ವಿದ್ಯೆಯಲ್ಲಾದರೂ ಸರಿಯೆ, ಪರಿಣತಿಯನ್ನು ಮುಟ್ಟಿದರೆ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಅನ್ವಯಿಸುವುದು. ದೊಡ್ಡ ಸಂಗೀತಗಾರ ತಾನು ಸಾಯುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ತನಗೆ ಗೊತ್ತಿರುವುದನ್ನೆಲ್ಲ ಮತ್ತೊಬ್ಬನಿಗೆ ಕಲಿಸಿ ಕಣ್ಣುಮುಚ್ಚಿಕೊಳ್ಳಲು ಇಚ್ಛಿಸುವನು. ಚಿತ್ರಕಾರ ಯೋಗ್ಯ ಶಿಷ್ಯನನ್ನು ತರಬೇತು ಮಾಡಿ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಅವನಿಗೆ ಕಲಿಸಿಕೊಟ್ಟು ತಾನು ಕಣ್ಮರೆಯಾಗು ವನು. ಹಾಗೆಯೇ ಅಧ್ಯಾತ್ಮ ವಿದ್ಯೆಯಲ್ಲಿಯೂ. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಎಲ್ಲಾ ಸಾಧನೆಯನ್ನು ಮಾಡಿ, ಭಗವಂತನನ್ನು ಎಲ್ಲಾ ದೃಷ್ಟಿಕೋನದ ಮೂಲಕ ನೋಡಿ, ಎಲ್ಲಾ ಭಾವಗಳ ಮೂಲಕ ಅವನನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸಿ, ಎಲ್ಲಾ ಧರ್ಮಗಳನ್ನು ಅನುಷ್ಠಾನ ಮಾಡಿ, ಪರಮ ಸಿದ್ಧಿಯನ್ನು ಮುಟ್ಟಿದಾಗ ತಾಯಿಗೆ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಸಲ್ಲಿಸುತ್ತಿದ್ದರು, “ತಾಯಿ, ನನ್ನ ಶಿಷ್ಯರನ್ನು ಬೇಗ ಇತ್ತ ಕಳಿಸು” ಎಂದು. ಯಾವಾಗ ಶಿಷ್ಯರು ಬರಲು ಉಪಕ್ರಮಿಸಿದರೋ, ಅವರಲ್ಲಿ ಮುಂದೆ ವಿವೇಕಾನಂದರಾದ ನರೇಂದ್ರನಾಥ ಬಂದನೋ, ಅವನನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಪರೀಕ್ಷಿಸಿ, ಅವನನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ತರಬೇತು ಮಾಡಿ, ಒಂದು ದಿನ ತಾವು ಯೋಗಾವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ಎಲ್ಲಾ ಅನುಭವಗಳನ್ನೂ ನರೇಂದ್ರನಿಗೆ ದಾನ ಮಾಡಿ– “ಇಂದಿನಿಂದ ನಾನು ಫಕೀರ, ನನ್ನದನ್ನೆಲ್ಲಾ ನಿನಗೆ ಕೊಟ್ಟೆ. ನನ್ನ ಜವಾಬ್ದಾರಿ ತೀರಿತು. ನಾನು ಶಾಂತಿಯಿಂದ ಕಣ್ಮುಚ್ಚಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇನೆ” ಎಂದರು. ಈ ಮಹಾತ್ಯಾಗವೇ ನಮ್ಮ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರದ ಕಲಶ. ಯಾರು ಇದನ್ನು ಮಾಡಿರುವರೊ ಅವರಿಗೆ ಶಾಂತಿ. ಸುಮ್ಮನೆ ಅದನ್ನು ತಮ್ಮ ಕೀರ್ತಿ ಗೌರವ ಲಾಭಕ್ಕೆ ಮಾರುವವನಿಗಲ್ಲ.

ಅದ್ವೇಷ್ಟಾ ಸರ್ವಭೂತಾನಾಂ ಮೈತ್ರಃ ಕರುಣ ಏವ ಚ ।
ನಿರ್ಮಮೋ ನಿರಹಂಕಾರಃ ಸಮದುಃಖಸುಖಃ ಕ್ಷಮೀ ॥ ೧೩ ॥

ಸಂತುಷ್ಟಃ ಸತತಂ ಯೋಗೀ ಯತಾತ್ಮಾ ದೃಢನಿಶ್ಚಯಃ ।
ಮಯ್ಯರ್ಪಿತಮನೋಬುದ್ಧಿರ್ಯೋಮದ್ಭಕ್ತಃ ಸ ಮೇ ಪ್ರಿಯಃ ॥ ೧೪ ॥

ಯಾವನು ಸರ್ವ ಪ್ರಾಣಿಗಳನ್ನೂ ದ್ವೇಷಿಸುವುದಿಲ್ಲವೊ, ಮಿತ್ರಭಾವದಿಂದ ಕೂಡಿರುವನೋ, ಕರುಣೆಯುಳ್ಳ ವನೋ, ಅಹಂಕಾರ ಮಮಕಾರಗಳಿಲ್ಲದವನೋ, ಸುಖ ದುಃಖಗಳಲ್ಲಿ ಸಮನಾಗಿರುವನೋ, ಕ್ಷಮಾಶೀಲನೊ, ಯಾವಾಗಲೂ ಸಂತುಷ್ಟನೊ, ಯೋಗಿಯೊ, ಯತಾತ್ಮನೋ, ದೃಢನಿಶ್ಚಯನೋ, ನನ್ನಲ್ಲಿ ಅರ್ಪಿಸಲ್ಪಟ್ಟ ಮನೋಬುದ್ಧಿಯುಳ್ಳವನೋ, ನನ್ನ ಭಕ್ತನೋ ಅವನು ನನಗೆ ಪ್ರಿಯನು.

ಒಬ್ಬ ನಿರ್ಗುಣನನ್ನು ಉಪಾಸನೆ ಮಾಡಲಿ, ಅಥವಾ ಸಗುಣವನ್ನು ಉಪಾಸನೆ ಮಾಡಲಿ ದೇವರು ಮೆಚ್ಚುವುದು ಮುಂದೆ ಬರುವ ಗುಣಗಳುಳ್ಳವನನ್ನು. ಸುಮ್ಮನೆ ನಾನು ನಿರ್ಗುಣೋಪಾಸಕ ಎಂದರೆ ಅವನನ್ನು ಕಳಪೆ ಎಂದೂ ಭಾವಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಅವರಿಬ್ಬರಲ್ಲೂ ಒಳ್ಳೆಯ ಗುಣಗಳಿದ್ದರೆ ಅವರು ಅವನ ಪ್ರೀತಿಗೆ ಪಾತ್ರರು.

ಭಕ್ತ ಯಾರನ್ನೂ ದ್ವೇಷಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಭಕ್ತನಿಗೆ ದ್ವೇಷಿಗಳು ಯಾರೂ ಇಲ್ಲ. ತನ್ನನ್ನು ದ್ವೇಷಿಸು ವವನನ್ನೂ ಕೂಡಾ ಅವನು ಪ್ರೀತಿಸುವನು. ಏಕೆಂದರೆ ದ್ವೇಷ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ವ್ಯಯ ಮಾಡುವುದು. ನಾವು ಯಾವ ವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು ದ್ವೇಷಿಸುತ್ತೇವೆಯೋ ಅವನಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ನಮಗೇ ಅದರಿಂದ ಕೇಡು. ಭಕ್ತನಿಗೆ ಯಾರಾದರೂ ಕೇಡು ಮಾಡಿದರೂ ಅವನು ಅವರನ್ನು ದ್ವೇಷಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ದೇವರೇ ಇವನ ಮೂಲಕ ನನ್ನನ್ನು ಶಿಕ್ಷಿಸಿದ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವನು.

ಅವನು ದ್ವೇಷಿಸದೇ ಇದ್ದರೆ ಉದಾಸೀನನಾಗಿರಬಹುದಲ್ಲ ಎಂದು ನಾವು ಭಾವಿಸಬಹುದು. ಉದಾಸೀನತೆಯಲ್ಲಿ ಯಾವ ಒಂದು ಒಳ್ಳೆಯ ಭಾವವೂ ಇಲ್ಲ. ಅದು ದ್ವೇಷಕ್ಕಿಂತ ಮೇಲು ಅಷ್ಟೆ. ಆದರೆ ಅದಕ್ಕಿಂತ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾಗಿರುವುದೇ ಮೈತ್ರಿ ಭಾವ. ಯಾರು ಭಗವಂತನನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುವನೋ ಅವನು ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಪ್ರೀತಿಸುವನು. ಏಕೆಂದರೆ ಅವನಿಗೆ ಎಲ್ಲರೂ ಸ್ನೇಹಿತರಾಗುವರು. ದೇವರನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುವುದು, ಇತರರನ್ನು ದ್ವೇಷಿಸುವುದು ಒಟ್ಟಿಗೆ ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಭಕ್ತ ಪರಿಚಿತರ ಮೇಲೆ ಮಾತ್ರ ಸ್ನೇಹವನ್ನು ತೋರುವುದಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲರ ಮೇಲೆಯೂ ಸ್ನೇಹವನ್ನು ತೋರುತ್ತಾನೆ. ದ್ವೇಷದ ಭಾವನೆ ಅವನಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ.

ಅವನು ಇತರರ ಮೇಲೆ ಕರುಣೆಯುಳ್ಳವನು. ಭಗವಂತನ ಭಕ್ತನಾದರೆ ಅವನ ಹೃದಯ ಕಲ್ಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ಎಲ್ಲರ ಕಷ್ಟ ಮತ್ತು ದುಃಖಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಭಾಗಿಯಾಗುವನು. ಅವ ರೊಂದಿಗೆ ಸಹಾನುಭೂತಿಯನ್ನು ತೋರುತ್ತಾನೆ. ಅವರೊಂದಿಗೆ ಕಣ್ಣಿರನ್ನು ಸುರಿಸುತ್ತಾನೆ. ಅವರನ್ನು ದುಃಖದ ಪ್ರವಾಹದಿಂದ ಮೇಲೆತ್ತುತ್ತಾನೆ.

ಭಕ್ತರು ಅಹಂಕಾರ ಪಡುವುದಿಲ್ಲ. ದೇವರನ್ನು ಮರೆತಾಗ ನಾವು ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ಅಲ್ಪಕ್ಕೆ ಅಹಂಕಾರಪಡುತ್ತೇವೆ. ಆದರೆ ಯಾವಾಗ ಒಬ್ಬ ದೇವರನ್ನು ಸದಾ ಚಿಂತಿಸುತ್ತಿರುವನೋ ಅವನು ದೇವರೇ ತನ್ನಲ್ಲಿರುವುದನ್ನೆಲ್ಲಾ ಕೊಟ್ಟಿರುವನು, ತನ್ನ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವನು. ಅವನಲ್ಲಿರುವ ಜಾಣ್ಮೆಯಾಗಲೀ ಪಾಂಡಿತ್ಯವಾಗಲೀ ಒಳ್ಳೆಯ ಗುಣವಾಗಲೀ ದೇವರೆ ಅವನಿಗೆ ಕೊಟ್ಟಿದ್ದು. ಇದನ್ನು ತಾನು ಸಂಪಾದಿಸಿದ್ದು ಎಂದು ತಿಳಿಯುವುದಿಲ್ಲ. ಅದಕ್ಕೆ ಅಹಂಕಾರ ಪಡುವುದೇನಿದೆ? ಇದೊಂದು ಜವಾಬ್ದಾರಿ. ಇದನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿದೆ ಅಷ್ಟೆ. ಅದರಂತೆಯೇ ಅವನಲ್ಲಿ ಯಾವ ಮಮಕಾರವೂ ಇಲ್ಲ. ಈ ಮನೆ, ಐಶ್ವರ್ಯ, ಹೆಂಡತಿ, ಮಕ್ಕಳು,ಆಸ್ತಿ ಇವೆಲ್ಲ ತನ್ನವು ಎಂದು ಭಾವಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಇವುಗಳ ರಕ್ಷಕ ತಾನು ಅಷ್ಟೆ. ಇವೆಲ್ಲ ಸೇರಿರುವುದು ಭಗವಂತನಿಗೆ. ಅವನು ಇದನ್ನು ಎಲ್ಲಿಯಾದರೂ ಇಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅದಕ್ಕೆ ನನ್ನಲ್ಲಿ ಇಟ್ಟಿರುವನು, ಅವನಿಚ್ಛೆ ಬಂದಾಗ ಅದನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗುವನು ಎಂದು ತಿಳಿದಿರುವನು. ಅವನು ಕೊಟ್ಟ, ಕೊಟ್ಟವನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಹೋದ, ಧನ್ಯವಾಗಲಿ ಅವನ ನಾಮ ಎಂದು ಕೊಂಡಾಡುವನು. ಒಂದೂರಿನಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬ ಆದರ್ಶ ಭಕ್ತ ದಂಪತಿಗಳಿದ್ದರು. ಅವರಿಗೆ ಕೆಲವು ಮಕ್ಕಳಿದ್ದರು. ಗಂಡ ದೂರದೂರಿಗೆ ಯಾವುದೋ ಕೆಲಸದ ಮೇಲೆ ಹೋದ. ಆಮೇಲೆ ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಕಾಲರ ತಗುಲಿ ಎಲ್ಲರೂ ತೀರಿಹೋದರು. ಅವರ ಶವವನ್ನು ಬಟ್ಟೆ ಹೊದಿಸಿ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಹೆಂಡತಿ ಇಡುವಳು. ಗಂಡ ಬಂದು ಮನೆಯ ಬಾಗಿಲು ತಟ್ಟಿದ. ಹೆಂಡತಿ ಮನೆಬಾಗಿಲ ಸಮೀಪದಲ್ಲೇ ನಿಂತು ಗಂಡನನ್ನು ಹೀಗೆ ಕೇಳಿದಳು: “ಯಾರೋ ಒಬ್ಬರು ನಮಗೆ ಸಾಮಾನನ್ನು ಕೊಟ್ಟು ಹೋಗಿದ್ದರು. ಅದು ಕೆಲವು ಕಾಲ ನಮ್ಮಲ್ಲಿತ್ತು. ಅವರು ಬಂದು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಹೋದರೆ ನೀವು ವ್ಯಥೆ ಪಡುವಿರಾ!” ಅದಕ್ಕೆ ಗಂಡ, “ಅವರ ಸಾಮಾನನ್ನು ಅವರು ಕೊಂಡುಹೋದರು. ಅದಕ್ಕೆ ವ್ಯಥೆ ಏತಕ್ಕೆ?” ಎಂದ. ಆಗ ಹೆಂಡತಿ ಮಕ್ಕಳ ಸಾವಿನ ವಿಷಯವನ್ನು ಹೇಳಿದಳು. ಗಂಡ, “ಮಕ್ಕಳನ್ನು ದೇವರು ಕೊಟ್ಟ, ದೇವರು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಹೋದ” ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ.

ಅವನು ಸುಖದುಃಖಗಳಲ್ಲೂ ಸಮನಾಗಿರುವನು. ಸುಖ ಬಂದರೆ ಹಿಗ್ಗಿಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ದುಃಖ ಬಂದರೆ ಕುಗ್ಗಿಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಈ ಸಂಸಾರದಲ್ಲಿ ಒಂದರ ಹಿಂದೆ ಮತ್ತೊಂದು ಬರುತ್ತಿರುವುದು. ಯಾರಿಗಾದರೂ ಆಗಲೀ ಬರೀ ಸುಖವೇ ಬರುವುದಿಲ್ಲ, ಅಥವಾ ಬರೀ ದುಃಖವೇ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ರಾತ್ರಿಯಾದಮೇಲೆ ಹಗಲು, ಹಗಲಾದಮೇಲೆ ರಾತ್ರಿ ಹೇಗೆ ಒಂದಾದಮೇಲೊಂದು ಬರುತ್ತಿದೆಯೋ ಹಾಗೆ ಸುಖದುಃಖಗಳು ಬಂದುಹೋಗುತ್ತಿರುವುವು. ಭಕ್ತ ಇದನ್ನು ಸಮನಾಗಿ ಕಾಣುತ್ತಾನೆ.

ಅವನು ಕ್ಷಮಾಶೀಲ. ಯಾರು ಎಂತಹ ತಪ್ಪನ್ನು ಮಾಡಿದರೂ ಅವನು ಕ್ಷಮಿಸಲು ಸಿದ್ಧನಾಗಿರು ವನು. ತಪ್ಪು ಮಾಡುವುದು ಮನುಷ್ಯನ ಸ್ವಭಾವ. ಅದನ್ನು ಕ್ಷಮಿಸುವುದು ಭಕ್ತನ ಸ್ವಭಾವ. ಇನ್ನೊಬ್ಬರು ಮಾಡಿದ ತಪ್ಪನ್ನೇ ಮೆಲಕು ಹಾಕುತ್ತಾ, ಅವರಿಗೆ ಬಡ್ಡಿ ಸಮೇತ ಕೊಡುವುದಕ್ಕೆ ಹೊಂಚು ಹಾಕುವವನಲ್ಲ ಭಕ್ತ. ಯಾವಾಗ ನಾವು ಇನ್ನೊಬ್ಬರ ತಪ್ಪನ್ನು ಮೆಲುಕು ಹಾಕುತ್ತಿರುವೆವೊ, ಅದು ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಹಾಳು ಮಾಡುವುದು. ಮೆಲುಕು ಹಾಕಬೇಕಾದರೆ ಇನ್ನೊಬ್ಬನಲ್ಲಿರುವ ಒಳ್ಳೆಯ ಗುಣಗಳನ್ನು ಮೆಲುಕು ಹಾಕೋಣ. ಇದರಿಂದ ನನಗೆ ಮೇಲಾಗುವುದು. ಉತ್ತಮ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳನ್ನು ಇದು ಬಿಡುವುದು. ನಾವು ಕೆಟ್ಟದ್ದನ್ನು ಮಾಡುವುದೂ ಒಂದೇ, ಇನ್ನೊಬ್ಬರು ಮಾಡಿದ ಕೆಟ್ಟದ್ದನ್ನು ಚಿಂತಿಸುವುದೂ ಒಂದೇ. ಇದು ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಹಾಳುಮಾಡುವುದು. ಅಂತಹ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ತಪ್ಪು ಮಾಡಿದವನನ್ನು ಉದಾರವಾಗಿ ನೋಡಿ ‘ಅಯ್ಯೊ ತಪ್ಪು ಮಾಡ ದವರು ಯಾರಿದ್ದಾರೆ?’ ಎಂದು ಕ್ಷಮಿಸಿಬಿಟ್ಟರೆ, ಅದು ನಮ್ಮನ್ನು ಮೇಲೆತ್ತುವುದು.

ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಭಕ್ತ ಯಾವಾಗಲೂ ಸಂತುಷ್ಟ. ದೇವರು ಅವನನ್ನು ಯಾವ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲೇ ಇಟ್ಟಿರಲಿ, ಅವನಿಗೆ ಏನೇ ಕೊಡಲಿ, ಗೊಣಗಾಡುವುದಿಲ್ಲ ಅವನು. ನನಗೆ ಇನ್ನೂ ಹೆಚ್ಚು ಬರಬೇಕಾಗಿತ್ತು ಎನ್ನುವವನಲ್ಲ ಅವನು. ನಮ್ಮ ಆಸೆಗೆ ಒಂದು ಮಿತಿ ಎಲ್ಲಿದೆ? ಎಷ್ಟು ಕೊಟ್ಟರೂ ನಮಗೆ ಇನ್ನೂ ಬೇಕು. ಆದರೆ ಭಕ್ತ ನೋಡುವ ದೃಷ್ಟಿ ಬೇರೆ. ನಮಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ದೇವರಿಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ ನಮಗೆ ಎಷ್ಟು ಕೊಡಬೇಕು, ಯಾವ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಕೊಡಬೇಕು, ಏನು ಕೊಡಬೇಕು ಎಂಬುದು. ಯಾವಾಗ ಜವಾಬ್ದಾರಿಯನ್ನೆಲ್ಲಾ ಅವನಿಗೆ ಬಿಟ್ಟಿರುವೆವೋ ನಾವು ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಕೊಸರಾಡುವುದಿಲ್ಲ.

ಅವನು ಯೋಗಿ ಎಂದರೆ ದೇವರೊಂದಿಗೆ ಸಂಬಂಧ ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಂಡಿರುವನು. ಯಾವಾಗಲೂ ಅವನನ್ನು ಇವನು ಬಿಟ್ಟಿಲ್ಲ. ಅವನು ಯತಾತ್ಮ. ತನ್ನ ದೇಹ ಇಂದ್ರಿಯ ಮನಸ್ಸು ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ನಿಗ್ರಹಿಸಿರುವನು. ಅವನು ದೃಢನಿಶ್ಚಯನು. ಅವನಿಗೆ ದೇವರ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಲವಲೇಶವೂ ಅನು ಮಾನವಿಲ್ಲ. ಅನುಮಾನ ಸಂದೇಹಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಮೀರಿ ಹೋಗಿರುವನು ಅವನು. ಯಾವಾಗಲೂ ಭಗವಂತನ ಭಕ್ತನಾಗಿರುವನು. ಸುಖ ಕೊಡಲಿ ದುಃಖ ಕೊಡಲಿ, ಲಾಭ ಕೊಡಲಿ ನಷ್ಟ ಕೊಡಲಿ, ಜಯ ಬರಲಿ, ಅಪಜಯ ಬರಲಿ, ಸ್ತುತಿನಿಂದೆ ಯಾವುದೇ ಬರಲಿ, ಅವನಂತೂ ದೇವರನ್ನು ಬಿಡುವವನಲ್ಲ. ಅವನು ತನ್ನ ದೇಹ ಮನಸ್ಸು ಬುದ್ಧಿ ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಭಗವಂತನಿಗೆ ಅರ್ಪಿಸಿರುವನು. ಇನ್ನುಮೇಲೆ ಅವುಗಳೆಲ್ಲಾ ಇರುವುದು ಭಗವಂತನನ್ನು ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕಾಗಿ, ತನ್ನ ಸ್ವಾರ್ಥವನ್ನು ಹೆಚ್ಚಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕಲ್ಲ. ಯಾವ ಭಕ್ತನಲ್ಲಿ ಅಂತಹ ಗುಣಗಳಿವೆಯೋ ಅವನನ್ನು ದೇವರು ಮೆಚ್ಚುತ್ತಾನೆ.

ಯಸ್ಮಾನ್ನೋದ್ವಿಜತೇ ಲೋಕೋ ಲೋಕಾನ್ನೋದ್ವಿಜತೇ ಚ ಯಃ ।
ಹರ್ಷಾಮರ್ಷಭಯೋದ್ವೇಗೈರ್ಮುಕ್ತೋ ಯಃ ಸ ಚ ಮೇ ಪ್ರಿಯಃ ॥ ೧೫ ॥

ಯಾರಿಂದ ಜನ ಉದ್ವೇಗವನ್ನು ಹೊಂದುವುದಿಲ್ಲವೋ, ಯಾರು ಜನರಿಂದ ಉದ್ವೇಗ ಹೊಂದುವುದಿಲ್ಲವೋ ಮತ್ತು ಯಾರಿಗೆ ಹರ್ಷ, ಅಸಹನೆ, ಉದ್ವೇಗಗಳಿಲ್ಲವೋ ಅವನು ನನಗೆ ಪ್ರಿಯನು.

ಭಕ್ತ ಇತರರ ಸ್ವಾರ್ಥಕ್ಕೆ ಅಡ್ಡಿ ತರುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನ ಪಾಡಿಗೆ ಅವನು ಇರುತ್ತಾನೆ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಕೇವಲ ವಾದದಿಂದ ಯಾರೂ ಒಬ್ಬನನ್ನು ಮೇಲಕ್ಕೆ ಎತ್ತುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಈ ಪ್ರಪಂಚ ನಶ್ವರ, ಕ್ಷಣಿಕ, ಇದನ್ನು ನೆಚ್ಚಬೇಡ ಎಂದು ಎಷ್ಟು ಹೇಳಿದರೂ ಪ್ರಪಂಚದ ಜನ ಏನೂ ಕೇಳುವವರಲ್ಲ ಎಂಬುದನ್ನು ಭಕ್ತ ಚೆನ್ನಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿರುವನು. ಅವರಿಗೆ ಅನುಭವ ಆಗಬೇಕು. ಅವರಿಗೇ ಬಿಸಿ ತಾಗಬೇಕು; ಆಗಲೇ ಅವರು ಅದನ್ನು ಬಿಡುವರು. ಅದಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಭಕ್ತ ತನ್ನ ಪಾಡಿಗೆ ತಾನಿರುತ್ತಾನೆ. ಇನ್ನೊಬ್ಬನಿಗೆ ತನ್ನಿಚ್ಛೆಯಂತೆ ಇರಲು ತಾನು ಅಡ್ಡಿ ಬರುವುದಿಲ್ಲ.

ಹಾಗೆಯೇ ಪ್ರಾಪಂಚಿಕ ಜನರು ಭಕ್ತರ ನೆಮ್ಮದಿಗೆ ಅಡ್ಡಿ ಬರಲಾರರು. ಬೇಕಾದರೆ ಅವರು ತಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ಅಧಿಕಾರ ದರ್ಪ ಐಶ್ವರ್ಯ ಇವುಗಳಿಂದ ಭಕ್ತರನ್ನು ಅಂಜಿಸಬಹುದು. ಆದರೆ ಭಕ್ತನಾದವನು ಯಾರಿಗೂ ಅಂಜುವವನಲ್ಲ. ಅವನು ದೀನರಲ್ಲಿ ದೀನನಂತೆ ಕಾಣುವನು. ಅವನಲ್ಲಿ ಯಾವ ಶಕ್ತಿಯೂ ಇಲ್ಲದಂತೆ ತೋರುವನು. ಆದರೆ ಅವನಷ್ಟು ಬಲಿಷ್ಠ ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಬೇರೆ ಯಾರೂ ಇಲ್ಲ. ಅವನು ದೇವರನ್ನು ನಂಬಿದವನು, ನೆಚ್ಚಿದವನು, ಅವನ ಕೈ ಹಿಡಿದು ನಡೆಯುವನು. ಈ ಪ್ರಪಂಚದ ಹುಲು ಮನುಷ್ಯರ ಗೊಡ್ಡು ಬೆದರಿಕೆಗೆ ಅಂಜುವವನಲ್ಲ. ಏಕಾಂಗಿಯಾಗಿ ಈತ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಎದುರಿಸಬಲ್ಲ. ತನ್ನ ಶಾಂತಿಗೆ ಯಾರೂ ಭಂಗ ತರದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಅವನು ತನ್ನ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಅಣಿಮಾಡಿಕೊಂಡಿರುವನು.

ಅವನಿಗೆ ಏನಾದರೂ ಒಳ್ಳೆಯದಾದರೆ ಹರ್ಷವಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಇದರಿಂದ ಹಿಂದೆ ಏನು ದುಃಖವಿದೆಯೋ ಅದು ಯಾವಾಗ ಬರುವುದೋ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಈಗಿರುವ ಹರ್ಷವೂ ಶಾಶ್ವತವಾಗಿರು ವುದಿಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ನೋಡುತ್ತಿದ್ದಂತೆ ಅದು ಮಾಯವಾಗುವುದು. ಇದು ಕ್ಷಣಿಕ, ತಾತ್ಕಾಲಿಕ ಎಂಬುದನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅರಿತಿರುವನು.

ಯಾರಾದರೂ ಇತರರಿಗೆ ಒಳ್ಳೆಯದಾದರೆ ಇವನು ಅಸಹನೆ ಪಡುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನೊಂದಿಗೆ ಸಂತೋಷ ಪಡುವನು. ದೇವರು ಅವನಿಗೆ ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಕೊಟ್ಟನಲ್ಲ, ಸಂತೋಷ ಎಂದು ಆನಂದಿಸುವನು.‘ಅಯ್ಯೊ, ನನಗೆ ಅದು ಬರಲಿಲ್ಲವಲ್ಲ’ ಎಂದು ಕರುಬಿದರೆ ಅದು ನನಗೆ ಬರುವುದೇ ಇಲ್ಲ. ಈಗ ಇರುವ ಸ್ವಾಸ್ಥ್ಯವೂ ಭಂಗವಾಗುವುದು.

ಅವನಿಗೆ ಭಯವೆಂಬುದು ಎಳ್ಳಷ್ಟೂ ಇಲ್ಲ. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾರ್ಥಿ ಅಂಜಬೇಕು, ತನ್ನಲ್ಲಿರುವು ದನ್ನು ಎಲ್ಲಿ ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತೇನೆಯೋ ಎಂದು. ಭಗವಂತನನ್ನು ನಂಬಿದವನಿಗೆ ಈ ಅಂಜಿಕೆ ಇಲ್ಲ. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಎಂತಹ ಕಹಿ ಅನುಭವ ಬರಲಿ ಅವನು ಅದನ್ನು ಅನುಭವಿಸಲು ಸಿದ್ಧನಾಗಿರುವನು. ಯಾಕೆಂದರೆ ಎಲ್ಲದರ ಹಿಂದೆ ಅವನು ದೇವರನ್ನು ಕಾಣುವನು. ಯಾವ ಬಗೆಯ ಉದ್ವೇಗಕ್ಕೂ ಅವನು ಎಡೆಗೊಡುವುದಿಲ್ಲ. ದೇವರನ್ನು ಮರೆತರೆ ಅಂಜಿಕೆಯ ಪಿಶಾಚಿ ನಮ್ಮನ್ನು ಹಿಡಿಯುವುದು. ದೇವರನ್ನು ಚಿಂತಿಸುವ ವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು ಯಾರೂ ಯಾವುದೂ ವ್ಯಸ್ಥಗೊಳಿಸಲಾರದು.

ಅನಪೇಕ್ಷಃ ಶುಚಿರ್ದಕ್ಷ ಉದಾಸೀನೋ ಗತವ್ಯಥಃ ।
ಸರ್ವಾರಂಭಪರಿತ್ಯಾಗೀ ಯೋ ಮದ್ಭಕ್ತಃ ಸ ಮೇ ಪ್ರಿಯಃ ॥ ೧೬ ॥

ಯಾರು ಅಪೇಕ್ಷಾಶೂನ್ಯನೋ, ಶುಚಿಯೋ, ದಕ್ಷನೋ, ಉದಾಸೀನನೋ, ವ್ಯಥೆ ಇಲ್ಲದವನೋ, ಸರ್ವಕರ್ಮ ಪರಿತ್ಯಾಗಿಯೋ ಅಂತಹ ಭಕ್ತನು ನನಗೆ ಪ್ರಿಯನು.

ಭಗವಂತನು ತನಗೆ ಪ್ರಿಯನಾದ ಭಕ್ತನ ಲಕ್ಷಣಗಳನ್ನು ಇನ್ನಷ್ಟು ಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ಅವನು ಅಪೇಕ್ಷಾಶೂನ್ಯನು. ಅವನಿಗೆ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಲೌಕಿಕವಾದ ಯಾವುದನ್ನೂ ಪಡೆದು ಅನುಭವಿಸಬೇಕೆಂಬ ಆಸೆ ಇಲ್ಲ. ದೇವರಲ್ಲದ ಇತರ ವಸ್ತುಗಳು ದುಃಖಕ್ಕೆ ಕೊಂಡೊಯ್ಯುವುವು ಎಂಬುದನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅರಿತವನು ಅವನು.

ಅವನು ಶುಚಿಯಾಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಅವನ ದೇಹ ಶುಚಿ, ಮನಸ್ಸು ಶುಚಿಯಾಗಿರುವುದು. ಯಾವಾ ಗಲೂ ಭಗವಂತ ಎಲ್ಲಿ ಶುಚಿ ಇದೆಯೋ ಅಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲೆಡೆಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ವ್ಯಕ್ತನಾಗುತ್ತಾನೆ. ದೇಹವನ್ನು ಅವನು ಶುಚಿಯಾಗಿಡುತ್ತಾನೆ. ಅದಕ್ಕೆ ಸ್ನಾನ ಮಾಡಿಸಬೇಕು. ಅದಕ್ಕೆ ಬಟ್ಟೆ ಹಾಕಬೇಕು. ಅದಕ್ಕೆ ಆಹಾರಾದಿಗಳನ್ನು ಕೊಡಬೇಕು. ಅದಕ್ಕೆ ವಿಹಾರಗಳನ್ನು ಕೊಡಬೇಕು. ದೇಹ ಈ ಸಂಸಾರವನ್ನು ದಾಟುವುದಕ್ಕೆ ಇರುವ ದೋಣಿ. ಇದು ಬಲವಾಗಿರಬೇಕು ಇತರ ಸಾಧನೆಗಳನ್ನು ಮಾಡಲು. ಇದು ಬಲವಾಗಿರಬೇಕಾದರೆ ಶುಚಿಯಾಗಿರಬೇಕು. ರೋಗಕ್ಕೆಲ್ಲ ಈ ನಿಯಮವನ್ನು ಉಲ್ಲಂಘಿಸುವುದೇ ಕಾರಣ. ಇಲ್ಲಿ ಅವನು ದೇಹವನ್ನು ಶುಚಿಯಾಗಿ ಇಟ್ಟಿರುತ್ತಾನೆ. ಹಾಗಾದರೆ ಅವನು ದೇಹಾಸಕ್ತನಾಗಿ ಇದನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವನು ಎಂದಲ್ಲ. ಇದೆಲ್ಲ ದೇಹದ ಸಾಲ. ಈ ಸಾಲವನ್ನು ತೀರಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ, ಎಂಬ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ನಾವು ಯಾವಾಗ ಸಾಲವನ್ನು ತೀರಿಸುವುದಿಲ್ಲವೊ ಆಗ ಅದನ್ನು ಬಡ್ಡಿ ಸಮೇತ ತೀರಿಸಬೇಕಾಗುವುದು. ಅದಕ್ಕೆ ಅನಂತರ ಔಷಧ ಪಥ್ಯಗಳನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗು ವುದು. ದೇಹವನ್ನು ಹೊತ್ತುಬಂದ ಸಾಲಕ್ಕೆ ಬಡ್ಡಿಯನ್ನು ತೆರುವುದು. ಭಕ್ತ ಈ ಸಾಲವನ್ನು ಸಾಧ್ಯವಾದಷ್ಟು ಕಡಮೆ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ.

ಬರಿಯ ದೇಹವನ್ನು ಮಾತ್ರ ಶುಚಿಯಾಗಿಡುವುದಲ್ಲ, ಮನಸ್ಸನ್ನು ಶುಚಿಯಾಗಿಡುವುದು ಮುಖ್ಯ. ಅದು ಕೊಳೆಯಾಗುವುದು ಕೆಟ್ಟ ಆಲೋಚನೆಗಳಿಂದ. ಅದನ್ನು ಅವನು ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಹೇಗೆ ದೇಹವನ್ನು ಶುಚಿಯಾಗಿಟ್ಟಿರಬೇಕಾದರೆ ಸ್ನಾನಾದಿಗಳನ್ನು ಮಾಡಿಸಬೇಕೋ, ಹಾಗೆ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಶುಚಿಯಾಗಿಡಬೇಕಾದರೆ, ಅದನ್ನು ಧ್ಯಾನ, ಪೂಜೆ, ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಎಂಬ ಸ್ನಾನಾದಿಗಳಿಂದ ತೊಳೆಯ ಬೇಕಾಗುವುದು. ಪಾತ್ರೆಯನ್ನು ಪ್ರತಿದಿನ ಬೆಳಗುವಂತೆ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಬೆಳಗಬೇಕು. ಯಾವಾಗ ನಾವು ಬೆಳಗುವುದರಲ್ಲಿ ಉದಾಸೀನರಾಗುವೆವೊ ಆಗ ಕಿಲುಬು ಕಟ್ಟುವುದು. ಕಿಲುಬು ತುಂಬಿದ ಮನಸ್ಸಿ ನಿಂದ ಭಗವಂತನನ್ನು ಹೇಗೆ ಚಿಂತಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯವಾಗುವುದು?

ಭಕ್ತ ಯಾವ ಕೆಲಸ ತನ್ನ ಪಾಲಿಗೆ ಬರುವುದೋ ಅದನ್ನು ದಕ್ಷತೆಯಿಂದ ಮಾಡುವನು. ಭಕ್ತನೆಂದರೆ ವ್ಯವಹಾರ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದಲೂ ದಕ್ಷ. ಅವನು ಮಾಡುವ ಕೆಲಸದಲ್ಲಿ ಯಾವ ಅಸಡ್ಡೆ ಮರೆವು ಇವು ಬಾರದಂತೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುವನು. ಒಬ್ಬ ಇನ್ನೊಬ್ಬನಿಂದ ಹೊಗಳಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದರೆ ಎಷ್ಟೋ ಮನಸ್ಸಿಟ್ಟು ಕೆಲಸ ಮಾಡುವನು. ಆದರೆ ಭಕ್ತನಾದರೋ ತನ್ನ ಪಾಲಿಗೆ ಬರುವ ಕೆಲಸವನ್ನು ಇದು ಭಗವಂತನಿಗೆ ಮಾಡುವ ಪೂಜೆ ಎಂಬ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಮಾಡುವನು. ಅವನು ಪಡಪೋಸಿ ಅಲ್ಲ, ಬೇಕಾಬಿಟ್ಟಿ ಮಾಡುವವನಲ್ಲ. ಯಾವ ಒಂದು ಸಣ್ಣ ಪುಟ್ಟ ಕೆಲಸವೇ ಆಗಲಿ ಅದನ್ನು ಅಚ್ಚುಕಟ್ಟಾಗಿ ಮಾಡುವನು.

ಹಾಗೆ ಅವನ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿರುವಾಗ ಒಬ್ಬೊಬ್ಬರು ಅದನ್ನು ಒಂದೊಂದು ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡುವರು. ಕೆಲವರು ಅವನು ಮಾಡುವ ಕೆಲಸದಲ್ಲಿ ತಪ್ಪು ಕಂಡು ಹಿಡಿಯುವರು. ಯಾವ ಯಾವುದೋ ಲೌಕಿಕ ಉದ್ದೇಶಗಳನ್ನು ಅಲ್ಲಿ ಆರೋಪಿಸುವರು. ಇಲ್ಲವೇ ಇವನ ಸಮಾನವಿಲ್ಲ ಎಂದು ಹೊಗಳುವರು. ಆದರೆ ಇವನು ಇವುಗಳಾವುದಕ್ಕೂ ಕಿವಿಕೊಡುವುದಿಲ್ಲ. ಇವನಿಗೆ ಜನ ಏನು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ ಎಂಬುದು ಗೌಣ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಂದನ್ನೂ ಟೀಕಿಸುವ ಜನ ಇದ್ದಾರೆ, ಹಾಗೆಯೇ ಪ್ರತಿಯೊಂದನ್ನೂ ಹೊಗಳುವ ಜನರಿದ್ದಾರೆ. ಇದನ್ನು ನಾವು ಕಿವಿಗೆ ಹಾಕಿಕೊಂಡರೆ ಮಂದಿ ಹೇಳಿದಂತೆ ಕುಣಿಯಬೇಕಾಗುವುದು. ಭಕ್ತ ಇದನ್ನು ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಭಗವಂತ ಅವನ ದೇವರು. ದೇವರ ಮೇಲಿನ ಪ್ರೀತಿಗಾಗಿ ತನ್ನ ಪಾಲಿನ ಕರ್ತವ್ಯವನ್ನು ಶ್ರದ್ಧಾಭಕ್ತಿಯಿಂದ ನಿರ್ವಹಿಸುವನು. ಅಲ್ಲಿಗೆ ಅದು ಕೊನೆಗೊಳ್ಳುವುದು. ಅವನಿಗೆ ಇದಲ್ಲದೆ ಬೇರೆ ಯಾವ ಫಲವೂ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ.

ಭಕ್ತನಲ್ಲಿ ವ್ಯಥೆ ನೋಡುವುದಿಲ್ಲ. ಕೊರಗುವುದು, ಅಳುಮೋರೆ ಹಾಕುವುದು, ಭಕ್ತನ ಲಕ್ಷಣವಲ್ಲ. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಅವನು ಯಾವುದಕ್ಕೂ ವ್ಯಥೆ ಪಡುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾವನು ಸಚ್ಚಿದಾನಂದಸ್ವರೂಪನಾದ ಭಗವಂತನ ಕೈಯನ್ನು ಹಿಡಿದುಕೊಂಡು ಜೀವನದಲ್ಲಿ ನಡೆಯುತ್ತಿರುವನೊ ಅವನಲ್ಲಿ ಅಳುಮೋರೆ ಯನ್ನು ಹೇಗೆ ನೋಡಲು ಸಾಧ್ಯ? ಅವನು ತನ್ನ ಜೀವನದ ಜವಾಬ್ದಾರಿಯನ್ನು ಭಗವಂತನಿಗೆ ಅರ್ಪಿಸಿರುವನು. ಅವನು ಮಾಡಿಸಿದಂತೆ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಅವನು ನುಡಿದಂತೆ ನುಡಿಯುತ್ತಾನೆ. ನನ್ನನ್ನು ಆಡಿಸುವವನು ನುಡಿಸುವವನು ಎಂದೆಂದಿಗೂ ತಪ್ಪು ಮಾಡುವವನಲ್ಲ. ಅವನನ್ನು ಮರೆತಾಗ ನಾವು ವ್ಯಥೆಪಡಬೇಕಾಗುವುದು. ಆದರೆ ಭಕ್ತ ಎಂತಹ ಅನುಭವಗಳಾದರೂ ದೇವರನ್ನು ಎಂದಿಗೂ ಮರೆಯುವವನಲ್ಲ. ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಹಸನ್ಮುಖದಿಂದ ಸ್ವೀಕರಿಸುತ್ತಾನೆ.

ಅವನು ಎಲ್ಲಾ ವಿಧವಾದ ಕಾಮ್ಯಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಬಿಟ್ಟಿದ್ದಾನೆ, ಇಹಲೋಕದಲ್ಲಾಗಲೀ, ಪರಲೋಕ ದಲ್ಲಾಗಲೀ ಭೋಗವನ್ನು ಆಶಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ಭೋಗ ಏನು ಮಾಡಬಲ್ಲದು ಎಂಬುದನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಮೊದಲೇ ಬಲ್ಲ. ಭೋಗದ ದಾಸ್ಯಕ್ಕೆ ಬಿದ್ದರೆ ಇಂದ್ರಿಯದ ಸೆರೆಮನೆಯಲ್ಲಿ ಕೊಳೆಯ ಬೇಕಾಗುವುದು. ಅವನು ಏನನ್ನೂ ಇಚ್ಛಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾವುದಕ್ಕೂ ತೊಂದರೆ ಪಡುವುದಿಲ್ಲ. ಭಗವಂತ ಯಾವ ಯಾವ ಕಾಲಕ್ಕೆ ಏನನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಾನೆಯೋ ಅದನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸುವನು.

ಯೋ ನ ಹೃಷ್ಯತಿ ನ ದ್ವೇಷ್ಟಿ ನ ಶೋಚತಿ ನ ಕಾಂಕ್ಷತಿ ।
ಶುಭಾಶುಭಪರಿತ್ಯಾಗೀ ಭಕ್ತಿಮಾನ್ ಯಃ ಸ ಮೇ ಪ್ರಿಯಃ ॥ ೧೭ ॥

ಯಾರು ಹರ್ಷಿಸುವುದಿಲ್ಲವೊ, ದ್ವೇಷಿಸುವುದಿಲ್ಲವೊ, ಶೋಕಿಸುವುದಿಲ್ಲವೊ, ಇಚ್ಛಿಸುವುದಿಲ್ಲವೊ, ಶುಭ ಅಶುಭ ಗಳನ್ನು ತ್ಯಾಗ ಮಾಡಿರುವನೋ ಅವನು ನನಗೆ ಪ್ರಿಯ.

ನಿಜವಾದ ಭಕ್ತ ಬೇಕಾದುದು ಬಂದಾಗ ಸಂತೋಷಪಡುವುದೂ ಇಲ್ಲ, ಬೇಡದುದು ಬಂದಾಗ ಶೋಕಿಸುವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಬೇಕಾದುದೇನೊ ಈಗ ಬಂದಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ಅದು ಯಾವಾಗಲೂ ನಮ್ಮ ಹತ್ತಿರ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಅದು ಹೇಗೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಹೇಳದೆ ಕೇಳದೆ ಬಂತೋ ಹಾಗೆಯೇ ಅದು ಹೇಳದೆ ಕೇಳದೆ ಹೋಗುವುದು. ಯಾವಾಗ ಅದರ ಬಲೆಗೆ ಬೀಳುತ್ತೇವೆಯೋ ಆಗ ಅದರ ದಾಸರಾಗುತ್ತೇವೆ. ಇದನ್ನು ಭಕ್ತ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಬಲ್ಲ. ಅದರಂತೆಯೇ ನಮಗೆ ಬೇಡವಾದುದು ಬಂದರೆ ದ್ವೇಷಿಸುವುದೂ ಇಲ್ಲ. ನಮಗೆ ಬೇಡದ ಖಾಯಿಲೆ ಬರಬಹುದು. ನಮಗೆ ಪ್ರಿಯವಾದವರನ್ನು ಅಕಸ್ಮಾತ್ ಕೊಂಡೊಯ್ಯಲು ಮೃತ್ಯು ಬರಬಹುದು. ಅದನ್ನು ದ್ವೇಷಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಅದು ಬೇಕಾದರೆ ಬರಬಹುದು, ಬೇಡದೆ ಇದ್ದರೆ ಬಿಡಬಹುದು. ಅವನು ಮನೆಯ ಬಾಗಿಲನ್ನು ತೆರೆದಿರುವನು. ಬರುವವರು ಮತ್ತು ಹೋಗುವವರನ್ನು ಅವನು ಗಮನಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಇವುಗಳೆಲ್ಲಾ ಭಗವಂತನ ನಿಯಮಾನುಸಾರ ಆಗುತ್ತಿವೆ ಎಂಬುದನ್ನರಿತು ಇವುಗಳನ್ನು ಸಹಿಸುವುದನ್ನು ಕಲಿತಿರುವನು.

ಭಕ್ತನು ತುಂಬಾ ಪ್ರಿಯವಾದುದು ಹೋದಾಗಲೂ ಗೋಳಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಪ್ರಿಯವಾದುದನ್ನು ಕೊಟ್ವವನು ದೇವರು. ಅವನಿಗೆ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗುವ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವಿದೆ. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಯಾವುದೂ ಅಕಸ್ಮಾತ್ತಾಗಿ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲಾ ದೈವೇಚ್ಛೆಯಂತೆ ಆಗುವುದು ಎಂದು ಯಾವಾ ಗಲೂ ಭಗವಂತನ ಇಚ್ಛೆಗೆ ತಲೆಬಾಗುವುದು ಅವನ ಸ್ವಭಾವವಾಗಿದೆ. ನಮಗೆ ದೊರಕದಿರುವ ವಸ್ತುಗಳು ಎಷ್ಟೋ ಇವೆ ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ. ಭಕ್ತ ಅವುಗಳಾವುದನ್ನೂಇಚ್ಛಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾವಾಗ ಇಚ್ಛಿಸುತ್ತೇವೆಯೋ ಆಗ ಅದನ್ನು ಪಡೆಯಲು ನಿರತರಾಗುತ್ತೇವೆ. ಆಗ ಅದಕ್ಕೆ ಅಂಟಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ. ದೇವರನ್ನು ಮರೆಯುತ್ತೇವೆ. ಇಂದು ನಾಳೆ ಹೋಗುವ ಕ್ಷಣಿಕ ವಸ್ತುಗಳಿಗೆ ನಾವು ಜೀವನವನ್ನು ಒತ್ತೆ ಇಟ್ಟು ನಮ್ಮ ಸ್ವಾಸ್ಥ್ಯವನ್ನು ಕೆಡಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ.

ನಿಜವಾದ ಭಕ್ತನಿಗೆ ಶುಭ ಅಶುಭ ಎಂಬುದಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲಾ ಬರುವುದು ಭಗವಂತನಿಂದ. ಅವನು ಯಾವುದನ್ನಾದರೂ ಕೊಡಲಿ ಅದನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸುತ್ತಾನೆ. ಅವನು ನಮಗೆ ಯಾವಾಗಲೂ ಸಿಹಿಯನ್ನೇ ಕೊಡಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಅವನು ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಕಹಿಯಾಗಿರುವುದನ್ನೂ ಕೊಡುವನು. ನಮಗಿಂತ ಅವನಿಗೆ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಗೊತ್ತಾಗಿದೆ ನಮಗೆ ಯಾವುದು ಒಳ್ಳೆಯದು ಎಂಬುದು. ಇದನ್ನರಿತು ದೇವರು ಕೊಡುವು ದನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸುತ್ತಾನೆಯೇ ಹೊರತು ದೇವರಿಗೆ ಅದು ಕೊಡು ಇದು ಕೊಡು ಎಂದು ಕೇಳುವುದಿಲ್ಲ.

ಸಮಃ ಶತ್ರೌ ಚ ಮಿತ್ರೇ ಚ ತಥಾ ಮಾನಾಪಮಾನಯೋಃ ।
ಶೀತೋಷ್ಣಸುಖದುಃಖೇಷು ಸಮಃ ಸಂಗವಿವರ್ಜಿತಃ ॥ ೧೮ ॥

ತುಲ್ಯನಿಂದಾಸ್ತುತಿರ್ಮೌನೀ ಸಂತುಷ್ಟೋ ಯೇನ ಕೇನಚಿತ್ ।
ಅನಿಕೇತಃ ಸ್ಥಿರಮತಿರ್ಭಕ್ತಿಮಾನ್ ಮೇ ಪ್ರಿಯೋ ನರಃ ॥ ೧೯ ॥

ಶತ್ರು ಮಿತ್ರರಲ್ಲಿ ಸಮಬುದ್ಧಿ ಉಳ್ಳವನು, ಮಾನಾಪಮಾನಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಶೀತೋಷ್ಣ ಸುಖದುಃಖಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಸಮನಾಗಿರುವವನು, ಆಸಕ್ತಿ ಇಲ್ಲದವನು, ಸ್ತುತಿ ನಿಂದೆಗಳಲ್ಲಿ ಸಮಭಾವನೆಯುಳ್ಳವನು, ಮೌನಿಯೂ, ಬಂದುದರಲ್ಲಿ ತೃಪ್ತನೂ, ನಿರ್ದಿಷ್ಟ ಸ್ಥಾನವಿಲ್ಲದವನೂ, ಸ್ಥಿರಬುದ್ಧಿಯುಳ್ಳವನೂ, ಭಕ್ತಿವಂತನೂ ಆದ ಮನುಷ್ಯನು ನನಗೆ ಪ್ರಿಯನು.

ಭಕ್ತ ಶತ್ರುಮಿತ್ರರನ್ನು ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿ ನೋಡುತ್ತಾನೆ. ಅವನಿಗೆ ಇಬ್ಬರ ಹಿಂದೆಯೂ ಒಬ್ಬನೇ ಭಗವಂತ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿರುವುದು ಗೋಚರವಾಗುವುದು. ಇಬ್ಬರೂ ಉತ್ಪ್ರೇಕ್ಷೆ ಮಾಡುತ್ತಾರೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಆತ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಬಲ್ಲ. ಶತ್ರು ನಮ್ಮ ಅವಗುಣಗಳನ್ನು ಉತ್ಪ್ರೇಕ್ಷೆ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಮಿತ್ರ ನಮ್ಮ ಸದ್ಗುಣಗಳನ್ನು ಉತ್ಪ್ರೇಕ್ಷೆ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಅಂತೂ ಇಬ್ಬರೂ ಹೇಳುವುದನ್ನು ನಾವು ವಿಮರ್ಶಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ ಎಂಬುದು ಅವನಿಗೆ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಗೊತ್ತು.

ಅದರಂತೆಯೇ ಮಾನ ಮತ್ತು ಅಪಮಾನ. ಇವೆರಡೂ ನಮ್ಮನ್ನು ಪರೀಕ್ಷೆ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಬರುವುವು. ಕೆಲವರು ಅವನನ್ನು ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಹೊಗಳುವರು. ಗೌರವ ಕೊಡುವರು, ಪೂಜೆ ಮಾಡುವರು. ಆಗ ಅವನ ತಲೆ ತಿರುಗಿ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಹಾಗೆಯೇ ಅವನನ್ನು ಕೆಲವರು ಟೀಕಿಸು ವರು; ಅಗೌರವ ತೋರುವರು; ನಿಕೃಷ್ಟವಾಗಿ ಕಾಣುವರು. ಆಗ ಕೋಪವೂ ಇಲ್ಲ, ವ್ಯಥೆಯನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಭಕ್ತ ಇದನ್ನು ಗಮನಿಸುವುದೇ ಇಲ್ಲ. ಇದನ್ನು ಉದಾಸೀನವಾಗಿ ನೋಡುತ್ತಾನೆ. ಒಬ್ಬೊಬ್ಬ ಮನುಷ್ಯರು ತಮಗೆ ತೋಚಿದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಇನ್ನೊಬ್ಬರನ್ನು ಅಳೆಯುತ್ತಾರೆ. ಅದನ್ನೆಲ್ಲಾ ನಾವು ಅಕ್ಷರಶಃ ತೆಗೆದುಕೊಂಡರೆ ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಬಾಳುವಂತೆಯೇ ಇಲ್ಲ. ನಾವು ಹುಚ್ಚರಾಗಿ ಹೋಗಬೇಕಾಗುವುದು. ಅದರಂತೆಯೇ ಶೀತೋಷ್ಣಗಳು, ಇವುಗಳೆಲ್ಲಾ ಪುತುಧರ್ಮ. ಆಯಾ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಧರ್ಮವನ್ನು ತೋರಲೇಬೇಕು, ಇಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ಅದು ಸಂಸಾರವೇ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ, ಬೇಸಿಗೆ ಬಂದಾಗ ಈ ಸಲ ಎಂತಹ ಬಿಸಿಲು, ಹಿಂದೆ ಎಂದೂ ಇರಲಿಲ್ಲ ಎಂದು ಹೇಳುವೆವು. ನಮಗೆ ಹಿಂದಿನದು ಮರೆತುಹೋಗಿದೆ. ಅದೊಂದೇ ಅಲ್ಲ, ಬಿಸಿಲು ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಬಿಸಿಲಲ್ಲದೆ ತಂಪಾಗಿರ ಬಲ್ಲದೇ! ಈ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಅವನು ಗೊಣಗಾಡದೆ ಅನುಭವಿಸುವುದನ್ನು ಕಲಿತಿರುವನು. ಅದ ರಂತೆಯೇ ಸುಖದುಃಖಗಳು. ಇವೆರಡೂ ನಮ್ಮ ಜೀವನಕ್ಕೆ ಅವಶ್ಯಕ. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ದೇವರು ಕೊಡು ತ್ತಾನೆ. ಅವನು ಕೊಟ್ಟದ್ದು ತಪ್ಪು, ಅಥವಾ ಅದು ಜಾಸ್ತಿ ಎಂದು ದೇವರೊಂದಿಗೆ ಜಗಳ ಕಾಯುವುದಿಲ್ಲ. ನಮಗೆಷ್ಟು ಬೇಕೋ ಅದಕ್ಕಿಂತ ಜಾಸ್ತಿ ಅವನು ಕೊಡುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದು ಚೆನ್ನಾಗಿ ನಂಬಿದವನು ಭಕ್ತ. ಈ ದ್ವಂದ್ವ ಅನುಭವಗಳಿಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ಇದು ಸಂಸಾರವೇ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ಅದಕ್ಕೆ ಸಿದ್ಧನಾಗಿರುವನು.

ಅವನಿಗೆ ಯಾವ ಸ್ಥಳದ ಮೇಲೂ, ಯಾವ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಮೇಲೂ ಆಸಕ್ತಿ ಇಲ್ಲ. ದೇವರು ಎಲ್ಲಿರುವನೋ ಅಲ್ಲಿರಲು ಅವನು ಸದಾ ಸಿದ್ಧ. ಅವನೊಂದು ಕುಂಡದಲ್ಲಿರುವ ಗಿಡದಂತೆ. ಅದನ್ನು ಎಲ್ಲಿಗೆ ಬೇಕಾದರೂ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗಬಹುದು. ಆದರೆ ನೆಲದೊಳಗೆ ಬೇರು ಬಿಟ್ಟ ಗಿಡವನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪ ಅಲ್ಲಾಡಿಸಿದರೆ ಆಗಲೇ ಬಾಡುವುದು. ಒಂದು ವಸ್ತುವಿನ ಮಧ್ಯ ಇರುವಾಗ ಅದರಿಂದ ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಅವನು ಅಣಿಯಾಗಿರುವನು. ನಾವೆಲ್ಲ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಸಂಧಿಸುತ್ತೇವೆ–ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಒಟ್ಟಿಗೆ ಇರುವುದಕ್ಕಲ್ಲ, ಒಬ್ಬೊಬ್ಬರು ಅವರ ಕಾಲ ಬಂದಾಗ ಬೇರೆ ದಾರಿಯನ್ನು ಹಿಡಿಯುವುದಕ್ಕೆ. ಇದನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅರಿತವನು ಭಕ್ತ.

ಅವನು ಜನ lತನ್ನನ್ನು ಹೊಗುಳುವಾಗ ತೆಗಳುವಾಗ ಮೌನವಾಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಜನ ತಪ್ಪು ಕಂಡುಹಿಡಿಯುವಾಗ ತಾನು ಮಾಡಿದ್ದು ಸರಿ ಎಂದು ಸಮರ್ಥಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅವರು ಹೊಗಳುವುದು ತನಗೆ ಸಲ್ಲುತ್ತದೆ ಎಂದು ಆನಂದಿಸುವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಇದನ್ನು ಕೇಳಿ ಅವನು ಸುಮ್ಮನಿರುವನು. ಮನಸ್ಸು ಯಾವ ಉದ್ವೇಗಕ್ಕೂ ಬೀಳದಂತೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳವನು. ಅವನಿಗೆ ಏನು ಪ್ರಾಪ್ತವಾದರೂ ಅದರಲ್ಲಿ ಅವನು ತೃಪ್ತವಾಗಿರವನು. ಅಯ್ಯೋ ಜಾಸ್ತಿ ಬರಲಿಲ್ಲವಲ್ಲ ಎಂದು ಅತೃಪ್ತಿ ಇಲ್ಲ. ದೇವರು ನನಗೆ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಇಷ್ಟನ್ನು ಕೊಟ್ಟನಲ್ಲ ಎಂದು ತೃಪ್ತಿ ಪಡುತ್ತಾನೆ. ದೇವರಿಗೆ ಧನ್ಯವಾದವನ್ನು ಅರ್ಪಿಸುತ್ತಾನೆ ಅದಕ್ಕಾಗಿ. ಅವನಿಗೆ ಒಂದು ನಿರ್ದಿಷ್ಟ ಸ್ಥಾನ ಇಲ್ಲ. ತರಗೆಲೆಗೆ ತಾನು ಎಂತಹ ಕಡೆ ಇರಬೇಕು ಎಂಬ ಇಚ್ಛೆ ಇಲ್ಲ. ಗಾಳಿ ಎತ್ತ ಒಯ್ದರೆ ಅತ್ತ ಚಲಿಸುವುದು. ದೇವರು ಇಟ್ಟ ಕಡೆಯಲ್ಲಿ ಆತ ತೃಪ್ತ. ತಾನು ಇಂತಹ ಕಡೆಯಲ್ಲಿ ಇರಬೇಕು, ಹೀಗೆ ಇರಬೇಕು ಎಂಬ ಆಸೆಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟು, ದೇವರು ತನ್ನಿಚ್ಛೆಯಂತೆ ಮಾಡಲಿ ಎಂದು ತನ್ನ ಜೀವನದ ಜವಾಬ್ದಾರಿಯನ್ನು ಭಗವಂತನಿಗೆ ಅರ್ಪಿಸಿಬಿಟ್ಟುರುವನು.

ಅವನ ಬುದ್ಧಿ ಸ್ಥಿರವಾಗಿದೆ. ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ವಿಷಯಗಳಲ್ಲಿ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಸಂದೇಹದ ಮೋಡ ಅವನ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಆವರಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ಸಂದೇಹವನ್ನು ಮೀರಿರುವನು. ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಸರಿಯಾಗಿ ನೋಡುತ್ತಿರುವನು. ಅವನ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಭಗವಂತ ಸದಾ ಧೃವತಾರೆಯಂತೆ ಗೋಚರಿಸುತ್ತಿರುವನು. ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಅವನಿಗಾಗಿ ಪ್ರೇಮ ಉಕ್ಕಿ ಹರಿಯುತ್ತಿರುವುದು. ಇಂತಹ ಭಕ್ತನೇ ಭಗವಂತನಿಗೆ ತುಂಬಾ ಪ್ರಿಯನು. ಅವನು ಎಷ್ಟುಮಟ್ಟಿಗೆ ತನಗೆ ಅರ್ಪಣೆ ಮಾಡಿಕೊಂಡಿರುವನು, ಅವನ ಹೃದಯ ಸಂಸಾರದಿಂದ ಎಷ್ಟು ಖಾಲಿಯಾಗಿದೆ ಎಂದು ದೇವರು ನೋಡುತ್ತಾನೆಯೇ ಹೊರತು ಅವನ ಬುದ್ಧಿವಂತಿಕೆ, ಜಾಣತನ ಪಾಂಡಿತ್ಯ ಮುಂತಾದುವುಗಳನ್ನು ಅವನು ಗಮನಿಸುವುದಿಲ್ಲ.

ಯೇ ತು ಧರ್ಮ್ಯಾಮೃತಮಿದಂ ಯಥೋಕ್ತಂ ಪರ್ಯುಪಾಸತೇ ।
ಶ್ರದ್ದಧಾನಾ ಮತ್ಪರಮಾ ಭಕ್ತಾಸ್ತೇಽತೀವ ಮೇ ಪ್ರಿಯಾಃ ॥ ೨ಂ ॥

ಯಾವ ಭಕ್ತರು ಶ್ರದ್ಧೆಯುಳ್ಳವರಾಗಿ ಮತ್ಪರಾಯಣರಾಗಿ ಮೇಲೆ ಹೇಳಿದ ಧರ್ಮಾ್ಯಮೃತವನ್ನು ಉಪಾಸನೆ ಮಾಡುತ್ತಾರೆಯೋ ಅವರು ನನಗೆ ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಿಯರು.

ಭಕ್ತರಿಗೆ ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ಶ್ರದ್ಧೆ ಇರಬೇಕು. ಶ್ರದ್ಧೆ ಎಂಬ ಪದ ಬಹಳ ಧ್ವನಿಪೂರ್ಣವಾದುದು. ಅಲ್ಲಿ ಪ್ರೀತಿ ಭಕ್ತಿ ಉತ್ಸಾಹ ಎಲ್ಲಾ ಇದೆ ಭಗವಂತನ ಮೇಲೆ. ಭಗವಂತನಲ್ಲೇ ಸಂಪೂರ್ಣ ನೆಲೆಸಿರುವವರೇ ಅವನಲ್ಲಿ ಪರಾಯಣರಾಗಿರುವವರು. ಯಾವಾಗಲೂ ಅವನನ್ನೇ ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸು ವವರು, ಅವನಲ್ಲೇ ಮುಳುಗಿರುವವರು, ಅವನಲ್ಲಿಯೇ ಬಾಳುತ್ತಿರುವವರು. ಇದುವರೆಗೆ ಹೇಳಿದ ಒಳ್ಳೆಯ ಗುಣಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ತಮ್ಮ ಮನಸ್ಸೆಂಬ ಹೂದೋಟದಲ್ಲಿ ಆರೈಕೆ ಮಾಡಿರುವವರು. ಭಗವಂತ ನಮ್ಮ ಹೊಗಳಿಕೆಯನ್ನಲ್ಲ ಮೆಚ್ಚುವುದು, ನಮ್ಮ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಕೃಷಿಮಾಡಿದ ಸದ್ಗುಣಗಳೆಂಬ ಪುಷ್ಪಗಳನ್ನು ಅವನು ಮೆಚ್ಚುವನು. ಭಕ್ತ ದ್ವಂದ್ವಾತೀತನಾಗಿರುವನು. ಬುದ್ಧಿ ಅನುಮಾನದಿಂದ ಪಾರಾಗಿರುವುದು. ಹೃದಯ ಭಗವಂತನ ಮೇಲಿನ ಪ್ರೇಮದಿಂದ ತುಂಬಿ ತುಳುಕುತ್ತಿರುವುದು. ಭಗವಂತನ ಬಳಿಗೆ ಹೋಗಲು ಇರುವ ಆತಂಕವನ್ನೆಲ್ಲ ಕಳಚಿಕೊಂಡು ಅವನೆಡೆಗೆ ಹೋಗಲು ತವಕಪಡುತ್ತಿರುವುದು. ಇಂತಹ ಗುಣಗಳನ್ನು ತನ್ನ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಬೆಳಗಿಸಲು ಶ್ರಮಿಸುತ್ತಿರುವ ಭಕ್ತರನ್ನು ಕಂಡರೆ ಭಗವಂತನಿಗೆ ಪ್ರೀತಿ.

೧೩. ಕ್ಷೇತ್ರಕ್ಷೇತ್ರಜ್ಞಯೋಗ

ಇದಂ ಶರೀರಂ ಕೌಂತೇಯ ಕ್ಷೇತ್ರಮಿತ್ಯಭಿಧೀಯತೇ ।
ಏತದ್ಯೋ ವೇತ್ತಿ ತಂ ಪ್ರಾಹುಃ ಕ್ಷೇತ್ರಜ್ಞ ಇತಿ ತದ್ವಿದಃ ॥ ೧ ॥

ಅರ್ಜುನ, ಈ ಶರೀರವನ್ನು ಕ್ಷೇತ್ರವೆಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಯಾರಿಗೆ ಇದು ಗೊತ್ತೊ ಅವನನ್ನು ಕ್ಷೇತ್ರಜ್ಞ ಎಂದು ಕ್ಷೇತ್ರಕ್ಷೇತ್ರಜ್ಞರ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ತಿಳಿದವರು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ.

ಕ್ಷೇತ್ರ ಮತ್ತು ಕ್ಷೇತ್ರಜ್ಞರ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ತಿಳಿದವರು ನಿಜವಾದ ತತ್ತ್ವಜ್ಞಾನಿಗಳು. ನಾವು ಈ ದೇಹದಲ್ಲಿ ವಾಸಮಾಡುತ್ತಿರುವೆವು. ಈ ದೇಹ ಎಂಬುದು ಒಂದು ಮನೆಯಂತೆ. ಇದರಲ್ಲಿ ವಾಸಮಾಡುವವನು ಜೀವ. ಈ ದೇಹವೇ ಅದಲ್ಲ. ಈ ದೇಹದಲ್ಲಿ ವಾಸಮಾಡುವವನು ಅವನು. ಈ ದೇಹವನ್ನು ಕ್ಷೇತ್ರ ಎಂತಲೂ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಕ್ಷೇತ್ರ ಎಂದರೆ ಹೊಲ. ಹೇಗೆ ಹೊಲದಲ್ಲಿ ರೈತ ತನಗೆ ಬೇಕಾದ ಬೆಳೆಯನ್ನು ತೆಗೆಯುತ್ತಾನೆಯೊ ಹಾಗೆಯೇ ಜೀವ ಈ ದೇಹವೆಂಬ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ತನಗೆ ಬೇಕಾದ ಬೆಳೆಯನ್ನು ತೆಗೆಯುತ್ತಾನೆ. ಈ ದೇಹದಲ್ಲಿ ನಾವು ಸುಖ ದುಃಖಗಳೆಂಬ ಫಲವನ್ನು ಬೆಳೆಯುತ್ತೇವೆ.

ಯಾರು ಇದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲನೊ ಅವನೇ ಕ್ಷೇತ್ರಜ್ಞ. ಈ ದೇಹವೆನ್ನುವುದು ಜೀವಿಯ ಒಂದು ಹೊಲ. ಇದನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸುವವನೇ ಇದನ್ನು ಅರಿತವನು. ಈ ದೇಹವೇ ನಾವು ಎಂಬ ತಾದಾತ್ಮ್ಯಭಾವ ಬಂದುಹೋಗಿರುವುದು. ಆದರೆ ತತ್ತ್ವಜ್ಞಾನಿ ಇದನ್ನು ವಿಭಜನೆ ಮಾಡಿರುತ್ತಾನೆ. ಅವನಲ್ಲಿ ತಾದಾತ್ಮ್ಯಭಾವ ಇರುವುದಿಲ್ಲ.

ಕ್ಷೇತ್ರಜ್ಞಂ ಚಾಪಿ ಮಾಂ ವಿದ್ಧಿ ಸರ್ವಕ್ಷೇತ್ರೇಷು ಭಾರತ ।
ಕ್ಷೇತ್ರಕ್ಷೇತ್ರಜ್ಞಯೋರ್ಜ್ಞಾನಂ ಯತ್ತಜ್ಜ್ಞಾನಂ ಮತಂ ಮಮ ॥ ೨ ॥

ಅರ್ಜುನ, ಎಲ್ಲಾ ಕ್ಷೇತ್ರಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಇರುವ ಕ್ಷೇತ್ರಜ್ಞ ನಾನು ಎಂದು ತಿಳಿ. ಕ್ಷೇತ್ರಕ್ಷೇತ್ರಜ್ಞರ ಯಾವ ಜ್ಞಾನ ಉಂಟೋ ಅದೇ ಜ್ಞಾನವೆಂದು ನನ್ನ ಮತ.

ಈ ದೇಹದಲ್ಲಿ ನಾವು ಇಬ್ಬರನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಒಬ್ಬ ಜೀವಾತ್ಮ. ಆತ ತನ್ನ ಪಾಪಪುಣ್ಯಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿಸುವುದು ಈ ದೇಹದಲ್ಲಿ. ಮತ್ತೊಬ್ಬ ಪರಮಾತ್ಮ. ಅವನು ಎಲ್ಲಾ ಜೀವರಾಶಿಗಳಿಗೂ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಂತೆ ಇರುವನು. ಸಮುದ್ರದಲ್ಲಿ ಅಲೆಯನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇನೆ. ಹಲವು ಅಲೆಗಳಿಗೆಲ್ಲಾ ಸಾಮಾನ್ಯವಾದ ಹಿನ್ನೆಲೆಯೆ ಸಾಗರ. ಅದರಂತೆಯೇ ಈ ದೇಹದಲ್ಲಿ ಇದನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸುವ ಜೀವಿ ಇರುವನು. ಈ ಜೀವಿಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಒಡೆಯನೇ ದೇವರು. ಕ್ಷೇತ್ರ ಎಂದರೆ ಈ ದೇಹ. ಇದು ತುಂಬ ಸ್ಥೂಲವಾಗಿರುವುದು. ಇದು ಪಂಚಭೂತಗಳಿಂದ ಆಗಿರುವುದು. ಇದು ಹುಟ್ಟುವುದಕ್ಕೆ ಹಿಂದೆ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಸತ್ತುಹೋದರೆ ಆ ಮೇಲೆ ಪಂಚಭೂತಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದಾಗಿ ಹೋಗುವುದು. ಈ ದೇಹವನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸುವವನೇ ಜೀವ. ಇದರಲ್ಲಿಯೇ ಅವನು ಪಾಪ ಪುಣ್ಯಗಳನ್ನು ಬಿತ್ತುವುದು ಮತ್ತು ಅನುಭವಿಸುವುದು. ಈ ಜೀವಿಯ ಹಿಂದೆ ಈಶ್ವರ ಇರುವನು. ಅವನು ದೇಹ ಮನಸ್ಸು ಬುದ್ಧಿ ಇಂದ್ರಿಯ ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಆಗುವ ಬದಲಾವಣೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ನೋಡುತ್ತಿರುವನೆ ಹೊರತು ಇದರಿಂದ ಬಾಧಿತನಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ತತ್ತ್ವಶಾಸ್ತ್ರ ಈ ಮೂರನ್ನೂ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲು ಯತ್ನಿಸುವುದು, ಒಂದಕ್ಕೂ ಮತ್ತೊಂದಕ್ಕೂ ಇರುವ ಸಂಬಂಧವನ್ನು ಅರಿಯಲು ಯತ್ನಿಸುವುದು.

ತತ್ ಕ್ಷೋತ್ರಂ ಯಚ್ಚ ಯೈದೃಕ್ಚಯದ್ವಿಕಾರಿ ಯತತಶ್ಚ ಯತ್।
ಸ ಚ ಯೋ ಯತ್ಪಭಾವಶ್ಚ ತತ್ಸಮಾಸೇನ ಮೇ ಶೃಣು ॥ ೩ ॥

ಆ ಕ್ಷೇತ್ರ ಯಾವುದು, ಹೇಗಿದೆ, ಅದರ ವಿಕಾರವೆಂಥದ್ದು, ಎಲ್ಲಿಂದ ಬಂತು, ಕ್ಷೇತ್ರಜ್ಞ ಯಾರು, ಅವನ ಶಕ್ತಿ ಎಂಥದ್ದು ಅದನ್ನು ಸಂಕ್ಷೇಪವಾಗಿ ಕೇಳು.

ಇಲ್ಲಿಂದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ತತ್ತ ್ವಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ತಿಳಿಸುತ್ತಾನೆ. ಯಾವುದನ್ನು ಕ್ಷೇತ್ರ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ, ಅದು ಹೇಗಿದೆ ಎಂದರೆ ಅದರ ಸ್ವಭಾವಗಳೇನು, ಅದರ ಗುಣಗಳೇನು, ಅದರ ವಿಕಾರಗಳೇನು ಎಂದರೆ ಅದು ಯಾವ ಯಾವ ರೂಪುಗಳನ್ನು ಧರಿಸುತ್ತದೆ, ಅದು ಯಾವುದರಿಂದ ಆಗುವುದು ಎಂದರೆ ಅದಕ್ಕೂ ಅದರ ಹಿಂದಿನದಕ್ಕೂ ಇರುವ ಕಾರ್ಯಕಾರಣ ಸಂಬಂಧಗಳಾವುವು –ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಸಂಕ್ಷೇಪವಾಗಿ ವಿವರಿಸುತ್ತಾನೆ.

ಅವನು ಯಾರು, ಈ ಕ್ಷೇತ್ರವನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸುವವನ ಸ್ವಭಾವ ಎಂತಹುದು ಅವುಗಳನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಈ ದೇಹ, ಇದನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸುವ ಜೀವ, ದೇಹ ಮತ್ತು ಜೀವಗಳೆರಡಕ್ಕೂ ಒಡೆಯನಾದ ಈಶ್ವರ, ಈ ಮೂರು ತತ್ತ್ವಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಬಹಳ ಮುಖ್ಯವಾದ ವಿಷಯಗಳು.

ಪುಷಿಭಿರ್ಬಹುಧಾ ಗೀತಂ ಛಂದೋಭಿರ್ವಿವಿಧೈಃ ಪೃಥಕ್ ।
ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರಪದೈಶ್ಚೈವ ಹೇತುಮದ್ಭಿರ್ವಿನಿಶ್ಚಿತೈಃ ॥ ೪ ॥

ಕ್ಷೇತ್ರ ಕ್ಷೇತ್ರಜ್ಞರ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಪುಷಿಗಳು ಬಹು ಪ್ರಕಾರವಾಗಿ ಹಾಡಿದ್ದಾರೆ. ವಿವಿಧವಾದ ಛಂದಸ್ಸುಗಳು ಬೇರೆ ಬೇರೆಯಾಗಿ ಹಾಡಿವೆ. ಹೇತುಗಳಿಂದ ಕೂಡಿರುವ ಮತ್ತು ನಿಶ್ಚಯರೂಪವಾಗಿರುವ ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರಪದಗಳು ಹೇಳಿವೆ.

ಪುಷಿಗಳು ಎಂದರೆ ಸತ್ಯವನ್ನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ಮಾಡಿಕೊಂಡ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು. ಇವರನ್ನು ಮಂತ್ರ ದ್ರಷ್ಟಾರರು ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಇವರು ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಸದಾ ಜಾಗೃತವಾಗಿರುವ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸತ್ಯಗಳನ್ನು ಮೊದಲು ಮನಗಂಡವರು. ಅದನ್ನು ತಯಾರು ಮಾಡಿದವರು ಎಂದಲ್ಲ. ಯಾರೂ ಆ ಸತ್ಯಗಳನ್ನು ತಯಾರು ಮಾಡಿಲ್ಲ. ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸತ್ಯಗಳು ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಸದಾ ಇರುತ್ತವೆ. ಆದರೆ ಯಾವಾಗ ಒಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿ ತನ್ನ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಶುದ್ಧ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಅದನ್ನು ಸತ್ಯದ ಮೇಲೆ ಕೇಂದ್ರೀಕರಿಸುತ್ತಾನೆಯೊ ಅವನಿಗೆ ಅದು ಅನುಭವ ಆಗುವುದು. ಯಾವುದನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಾನೆಯೊ ಅದನ್ನು ಕವಿ ಹಾಡುವಂತೆ ಹಾಡುತ್ತಾನೆ. ತನ್ನ ಅನುಭವಕ್ಕೆ ಒಂದು ಶಬ್ದರೂಪವನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ಆ ಶಬ್ದರೂಪ ಒಂದು ಪ್ರಾಸದ ಅಲಂಕಾರವನ್ನು ಹಾಕಿಕೊಂಡು ವ್ಯಕ್ತವಾಗುತ್ತದೆ. ವೇದಗಳಲ್ಲಿ ಹಲವು ಬಗೆಯ ಛಂದಸ್ಸುಗಳಿವೆ. ಒಂದೊಂದು ಮಂತ್ರವೂ ಒಂದೊಂದು ಛಂದಸ್ಸಿನ ಆಕಾರವನ್ನು ಧರಿಸಿ ವ್ಯಕ್ತ ವಾಗುವುದು.

ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರ ಎಂಬುದನ್ನು ವ್ಯಾಸರು ಉಪನಿಷತ್ತೆಂಬ ಹೂದೋಟದಿಂದ ಪುಷ್ಪಗಳನ್ನು ಕಿತ್ತು ತಂದು ಅದನ್ನು ಒಂದು ಹೇತುಶಾಸ್ತ್ರವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿ ಮಾಲೆಯಂತೆ ಕಟ್ಟಿದ್ದಾರೆ. ಇಲ್ಲಿ ಜೀವ, ಈಶ್ವರ, ಜಗತ್, ಇವುಗಳಿಗೆ ಇರುವ ಸಂಬಂಧ, ಸೃಷ್ಟಿ ಜನ್ಮ ಕರ್ಮ ಮುಂತಾದವುಗಳೆ ಬರುವುವು. ನಾವು ವೇದಾಂತ ತತ್ತ್ವವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದರೆ, ಉಪನಿಷತ್ತು ಮತ್ತು ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರಗಳು ಅತ್ಯಂತ ಮುಖ್ಯವಾದ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳು. ಅನಂತರ ಹಿಂದೂ ದರ್ಶನದ ಮೇಲೆ ಯಾರು ಏನನ್ನು ಹೇಳಬೇಕಾದರೂ ಅವರೆಲ್ಲ ಉಪನಿಷತ್ಗಳು ಮತ್ತು ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರದ ಆಧಾರದ ಮೇಲೆ ಹೇಳುವರು. ಇದೇ ತಳಪಾಯ ಇದ್ದ ಹಾಗೆ. ಇದರ ಆಧಾರದ ಮೇಲೆ ಮಾತ್ರ ತತ್ತ್ವಶಾಸ್ತ್ರಗಳು ಊರ್ಜಿತವಾಗಿ ನಿಲ್ಲಬಲ್ಲವು. ಉಪನಿಷತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಭಾವದ ಗೊಂಚಲಿದೆ. ಅದನ್ನು ತಾತ್ತ್ವಿಕವಾಗಿ ಪೋಣಿಸಿರುವುದೇ ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರ. ಇದನ್ನೇ ಹೇತುಶಾಸ್ತ್ರ ಎಂದು ಕೂಡ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಕಾರ್ಯಕಾರಣ ಸಂಬಂಧದ ರೀತಿ ಇದನ್ನು ಜೋಡಿಸಿರುವರು.

ಮಹಾಭೂತಾನ್ಯಹಂಕಾರೋ ಬುದ್ಧಿರವ್ಯಕ್ತಮೇವ ಚ ।
ಇಂದ್ರಿಯಾಣಿ ದಶೈಕಂ ಚ ಪಂಚ ಚೇಂದ್ರಿಯಗೋಚರಾಃ ॥ ೫ ॥

ಇಚ್ಛಾ ದ್ವೇಷಃ ಸುಖಂ ದುಃಖಂ ಸಂಘಾತಶ್ಚೇತನಾ ಧೃತಿಃ ।
ಏತತ್ಕ್ಷೇತ್ರಂ ಸಮಾಸೇನ ಸವಿಕಾರಮುದಾಹೃತಮ್ ॥ ೬ ॥

ಪಂಚ ಮಹಾಭೂತಗಳು, ಅಹಂಕಾರ ಬುದ್ಧಿ ಅವ್ಯಕ್ತ ಹತ್ತು ಇಂದ್ರಿಯಗಳು ಮತ್ತು ಮನಸ್ಸು, ಐದು ಇಂದ್ರಿಯ ವಿಷಯಗಳು, ಇಚ್ಛೆ, ದ್ವೇಷ ಸುಖ ದುಃಖ ಸಂಘಾತ, ಚೇತನಾ, ಧೃತಿ ಇವು ಕ್ಷೇತ್ರ. ಇವು ವಿಕಾರದಿಂದ ಕೂಡಿವೆ. ಇದು ಸಂಕ್ಷೇಪವಾಗಿ ಹೇಳಲ್ಪಟ್ಟಿತು.

ಇಲ್ಲಿ ಕ್ಷೇತ್ರದ ವಿವರಣೆಯನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿದೆ. ತುಂಬಾ ಸ್ಥೂಲವಾಗಿರುವುದೇ ಪಂಚಭೂತಗಳು. ಇದರಿಂದಲೇ ನಾಮರೂಪಗಳೆಲ್ಲ ಆಗುವುದು. ನಮ್ಮ ದೇಹದಿಂದ ಹಿಡಿದು, ಸೂರ್ಯ, ಚಂದ್ರ ನಕ್ಷತ್ರಗಳವರೆಗೆ ಎಲ್ಲಾ ವಸ್ತುಗಳು ಆಗುವುದು ಈ ಪಂಚಭೂತಗಳಿಂದ. ಅದೇ ಪೃಥ್ವಿ, ನೀರು, ಗಾಳಿ, ಬೆಂಕಿ, ಆಕಾಶ ಆಗಿರುವುದು. ಅನಂತರವೇ ಅದಕ್ಕಿಂತ ಸ್ವಲ್ಪ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾಗಿರುವುದಕ್ಕೆ ಬರುತ್ತೇವೆ. ಅದೇ ಅಹಂಕಾರ, ನಮ್ಮಲ್ಲೆಲ್ಲ ಇರುವ ನಾನು ಎಂಬ ಪ್ರತ್ಯಯ. ಇದೊಂದು ಗೂಟದಂತೆ, ಇದಕ್ಕೆ ನಮ್ಮ ದೇಹ ಇಂದ್ರಿಯ ಮನಸ್ಸು ಬುದ್ಧಿ ಎಂಬ ಉಪಾಧಿಗಳ ಗಂಟನ್ನೆಲ್ಲ ತಗಲಿಹಾಕುವೆವು. ಈ ಉಪಾಧಿಗಳೆಲ್ಲ ನಮಗಿಂತ ಹೊರಗಿವೆ. ಆದರೆ ಅವನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸುತ್ತ ಇದೇ ನಾವು ಎಂಬ ತಾದಾತ್ಮ್ಯ ಭಾವ ಬಂದು ಹೋಗುವುದು. ಅನಂತರವೇ ಅಹಂಕಾರಕ್ಕೆ ಬಹಳ ಹತ್ತಿರದಲ್ಲಿರುವ ಅದರ ಬಯಕೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಈಡೇರಿಸುವುದರಲ್ಲಿ ನಿರತವಾದ ಬುದ್ಧಿ ಇದೆ. ಇದು ವಿಚಾರ ಮಾಡುವುದು. ತಿಳಿದಿರುವುದರಿಂದ ತಿಳಿಯದ ಕಡೆಗೆ ನೆಗೆಯುವುದು. ಯಾವುದನ್ನು ಹೇಗೆ ಪಡೆಯಬಹುದು ಎಂಬುದಕ್ಕೆ ಚತುರೋಪಾಯಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಕುರಿತು ಯೋಚಿಸುವುದು. ಮನುಷ್ಯ ನಲ್ಲಿರುವ ಅತ್ಯಂತ ಶಕ್ತಿಯುತವಾದುದೇ ಇದು. ಇಲ್ಲಿ ಪ್ರಾಣಿಗಳಿಗೆ ತಮ್ಮನ್ನು ರಕ್ಷಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಮತ್ತೊಂದು ಪ್ರಾಣಿಯನ್ನು ನಾಶಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ, ವಿಷ, ದಂಷ್ಟ್ರ, ನಖ, ಸೊಂಡಿಲು ಮುಂತಾದುವು ಗಳನ್ನು ದೇವರು ಕೊಟ್ಟಿರುವನು. ಮನುಷ್ಯನಿಗಾದರೊ ಬುದ್ಧಿಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿರುವನು. ಇದರ ಸಹಾಯದಿಂದ ಮನುಷ್ಯ ಅದ್ಭುತವಾದುದನ್ನು ಸಾಧಿಸಬಲ್ಲ. ಇದರ ಸಹಾಯದಿಂದ ಸಮುದ್ರದ ಆಳಕ್ಕೆ ಹೋಗುತ್ತಾನೆ. ಆಕಾಶದ ಎತ್ತರಕ್ಕೆ ಹಾರುತ್ತಾನೆ. ಚತುಷ್ಪಾದಿಗಳನ್ನು ಮೀರಿ ಓಡುತ್ತಾನೆ. ಅವನು ಬುದ್ಧಿಶಕ್ತಿಯಿಂದ ಕಂಡುಹಿಡಿದ ಧ್ವಂಸ ಮತ್ತು ಉಪಕಾರಾತ್ಮಕವಾಗಿರುವ ಕೆಲಸಗಳ ಮುಂದೆ ಪ್ರಕೃತಿಯೇ ನಾಚುವುದು. ಅವನ ಕೈಬೆರಳ ಸನ್ನೆಗೆ ಜ್ವಾಲಾಮುಖಿ ಚಂಡಮಾರುತಗಳೇಳು ವಂತೆ ಮಾಡಬಲ್ಲ. ಸಹಸ್ರಾರು ಜನರನ್ನು ನಿಮಿಷಾರ್ಧದಲ್ಲಿ ಕೊಲ್ಲಬಲ್ಲ, ಮತ್ತು ಕಾಯಬಲ್ಲ. ಈ ಬುದ್ಧಿಶಕ್ತಿಯೊಂದೇ ಮನುಷ್ಯನನ್ನು ಇತರ ಪ್ರಾಣಿಗಳ ಗುಂಪಿನಿಂದ ಬೇರೆ ಮಾಡಿರುವುದು.

ಅನಂತರವೇ ಅವ್ಯಕ್ತವೆಂಬುದಿದೆ. ಎಲ್ಲಾ ಜೀವರಾಶಿಗಳಿಗೂ ಬುದ್ಧಿ ಬರಬೇಕಾದರೆ ಅದಕ್ಕೊಂದು ಮೂಲ ಇರಬೇಕು. ನಮ್ಮ ದೇಹ ಆಗುವುದಕ್ಕೆ ಪಂಚಭೂತಗಳು ಹೇಗೆ ಮೂಲವೋ ಹಾಗೆ. ಆ ಮೂಲ ಅಹಂಕಾರವೇ ಅವ್ಯಕ್ತ. ಇದರಿಂದ ಪ್ರತಿ ಜೀವಿಯೂ ತನ್ನ ಕರ್ಮಾನುಸಾರ ತನ್ನ ಬುದ್ಧಿಯನ್ನು ಪೋಷಿಸುವ ದ್ರವ್ಯವನ್ನು ಹೀರುತ್ತಾನೆ. ಬುದ್ಧಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡಬೇಕಾದರೆ, ಅದಕ್ಕೆ ಸಹಾಯಕವಾಗಿ ಹತ್ತು ಇಂದ್ರಿಯಗಳು, ಮನಸ್ಸು ಮತ್ತು ವಿಷಯ ವಸ್ತುಗಳು ಇರಬೇಕಾಗಿದೆ. ಹತ್ತು ಇಂದ್ರಿಯಗಳೇ ಐದು ಕರ್ಮೇಂದ್ರಿಯಗಳು ಐದು ಜ್ಞಾನೇಂದ್ರಿಯಗಳು. ಕರ್ಮೇಂದ್ರಿಯಗಳಿಂದ ಕರ್ಮ ಮಾಡುವನು. ಅವೇ ಕೈ, ಕಾಲು, ಬಾಯಿ, ಎರಡು ಗುಹ್ಯೇಂದ್ರಿಯಗಳು. ಐದು ಜ್ಞಾನೇಂದ್ರಿಯ ಗಳಿಂದ ಹೊರಗಿನ ಪ್ರಪಂಚ ಹೇಗಿದೆ ಎಂದು ತಿಳಿಯುತ್ತಾನೆ. ಇದು ಮನೆ ಒಳಗೆ ಇದ್ದುಕೊಂಡು ಬಾಗಿಲು, ಕಿಟಕಿ ಮತ್ತು ಗವಾಕ್ಷಗಳ ಮೂಲಕ ಹೊರಗೆ ಏನಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವಂತೆ. ಕಣ್ಣುಗಳಿಂದ ವಸ್ತುವಿನ ರೂಪವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ. ಕಿವಿಯಿಂದ ಬರುವ ಶಬ್ದವನ್ನು ಹೇಗಿದೆ, ಅದು ಯಾರಿಂದ ಬರುತ್ತಿದೆ, ಅದು ಪ್ರಿಯವಾಗಿರುವುದೇ, ಅಪ್ರಿಯವಾಗಿರುವುದೇ ಎಂಬುದನ್ನು ನಿಶ್ಚಯಿಸುತ್ತೇವೆ. ಮೂಗು ಹೊರಗಿನ ವಸ್ತುಗಳ ಮೂಲಕ ಬರುವ ವಾಸನೆಯನ್ನು ಹೀರುತ್ತದೆ. ಅದನ್ನು ಹಲವು ರೀತಿ ವಿಭಾಗಮಾಡುವುದು. ನಾಲಗೆಯಿಂದ ಒಂದು ವಸ್ತುವನ್ನು ರುಚಿ ನೋಡು ತ್ತೇವೆ, ಅದರ ರಸಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ. ಸ್ಪರ್ಶದಿಂದ ಒಂದು ವಸ್ತು ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿದೆಯೆ, ಮೃದುವಾಗಿದೆಯೆ, ಒರಟಾಗಿದೆಯೆ, ಶೀತವಾಗಿದೆಯೆ, ಉಷ್ಣವಾಗಿದೆಯೆ, ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳು ತ್ತೇವೆ. ಐದು ವಿಷಯ ವಸ್ತುಗಳು ಬೇರೆ ಹೊರಗೆ ಇವೆ. ನಮ್ಮ ಜ್ಞಾನೇಂದ್ರಿಯ ಕೆಲಸ ಮಾಡ ಬೇಕಾದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಹೊರಗೆ ಈ ಗುಣಗಳುಳ್ಳ ವಸ್ತುಗಳಿರಬೇಕು–ಅವೇ ಶಬ್ದ ಸ್ಪರ್ಶ ರೂಪ ರಸ ಗಂಧ.

ಅನಂತರ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಬಾಹ್ಯವಸ್ತುವಿನೊಂದಿಗೆ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯಾರೂಪವಾಗಿ, ಏಳುವ ಗುಣಗಳಿವೆ. ಇವೇ ಇಚ್ಛೆ ಮತ್ತು ದ್ವೇಷಗಳು. ಕೆಲವು ವೇದನೆಗಳು ಪ್ರಿಯವಾಗಿರುತ್ತವೆ. ಅವನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುತ್ತೇವೆ. ಕೆಲವು ವೇದನೆಗಳು ಅಪ್ರಿಯವಾಗಿರುತ್ತವೆ. ತತ್ಕ್ಷಣವೇ ಅವನ್ನು ತಿರಸ್ಕರಿಸುತ್ತೇವೆ. ಬೆಂಕಿಯನ್ನು ಮುಟ್ಟಿದೊಡನೆ ಕೈ ಅದನ್ನು ತಿರಸ್ಕರಿಸುವುದು. ಸುಖ ಮತ್ತು ದುಃಖವೂ ಕೂಡ ಎಲ್ಲೊ ಹೊರಗೆ ಬಿದ್ದಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಇದು ನನ್ನ ಮನಸ್ಸಿನ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆ. ಒಂದು ಪರೀಕ್ಷೆಯಲ್ಲಿ ಪಾಸು ಆಗಿದ್ದೇನೆ ಎಂಬ ಸುದ್ದಿಯನ್ನು ಕೇಳಿ ಸಂತೋಷಪಡುತ್ತೇನೆ. ಯಾರೊ ನನಗೆ ಬೇಕಾಗಿರುವವರು ಕಾಲವಾದರು ಎಂಬುದನ್ನು ಕೇಳಿ ವ್ಯಥೆಪಡುತ್ತೇನೆ.

ಸಂಘಾತ, ಎಂದರೆ ಹೊರಗಿನ ವಿಷಯ ವಸ್ತುವಿನೊಂದಿಗೆ ಸಂಬಂಧವನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸಿ ಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಹೋಗುತ್ತೇವೆ. ಆಗಲೇ ನನ್ನಲ್ಲಿ ಒಂದು ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆ ಆಗಬೇಕಾದರೆ. ಸುಮ್ಮನೆ ಹೊರಗೆ ವಿಷಯ ವಸ್ತು ಇದ್ದು, ನನ್ನಲ್ಲಿ ಅದನ್ನು ಹಿಡಿಯುವ ಇಂದ್ರಿಯ ಇದ್ದರೆ ಮಾತ್ರ ಸಾಲದು. ನಾನು ಅದರೊಂದಿಗೆ ಸಂಬಂಧ ಬೆಳಸಬೇಕು. ಆಗಲೆ ನನಗೊಂದು ಅನುಭವ ಆಗಬೇಕಾದರೆ. ಆಗಲೇ ಚೇತನ ಇಂದ್ರಿಯದ ಹಿಂದೆ ಇದ್ದುಕೊಂಡು ಅದನ್ನು ಅನುಭವಿಸುವುದು. ಧೃತಿ ಎಂದರೆ ಅನುಭವ ವನ್ನು ಧೈರ್ಯವಾಗಿ ನಿಂತು ಅನುಭವಿಸುವುದು. ಆ ಧೃತಿ ಇಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ನಾವು ಅದರ ವೇಗಕ್ಕೆ ಕೊಚ್ಚಿಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತೇವೆ. ಒಂದು ವಸ್ತುವನ್ನು ಅನುಭವಿಸಬೇಕಾದರೂ ಅದರಿಂದ ಬರುವ ವೇದನೆಗಳನ್ನು ಎದುರಿಸಬೇಕು.

ಆ ಕ್ಷೇತ್ರ ವಿಕಾರದಿಂದ ಕೂಡಿದೆ. ಈ ದೇಹ, ಮನಸ್ಸು, ಬುದ್ಧಿ, ಇಂದ್ರಿಯ, ವಿಷಯಗಳು ಎಲ್ಲವೂ ಬದಲಾಯಿಸುತ್ತಿವೆ. ಒಂದು ದಿನ ಇದ್ದ ಹಾಗೆ ಮತ್ತೊಂದು ದಿನ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಇಂದ್ರಿಯಗಳು ಬಾಲ್ಯದಲ್ಲಿ ಯೌವನದಲ್ಲಿ ಬಹಳ ಬಲಿಷ್ಠವಾಗಿದ್ದು ವಯಸ್ಸಾದಂತೆಲ್ಲ ದುರ್ಬಲ ವಾಗುತ್ತ ಬರುವುವು. ಅಂತೂ ಒಂದು ಸಲ ಇವೆಲ್ಲ ನಾಶವಾಗುವುದು. ಎಲ್ಲಾ ನಾಶದ ಕಡೆ ನಿಧಾನವಾಗಿ ಹೋಗುತ್ತಿದೆ. ಕೆಲವು ವೇಗವಾಗಿ ಹೋಗುತ್ತಿವೆ, ಮತ್ತೆ ಕೆಲವು ನಿಧಾನವಾಗಿ ಹೋಗುತ್ತಿವೆ. ಯಾವುದೂ ಮಧ್ಯ ನಿಲ್ಲುವಂತಿಲ್ಲ. ನಾಶದ ಕಡೆ ಹೋಗಬೇಕು. ಈ ಬದಲಾಯಿಸು ತ್ತಿರುವ ಸೂಕ್ಷ್ಮ ಮತ್ತು ಸ್ಥೂಲ ವಸ್ತುಗಳ ಸುಳಿಯನ್ನೇ ನಾವು ಜೀವ ಎನ್ನುತ್ತೇವೆ.

ಅಮಾನಿತ್ವಮಂದಭಿತ್ವಮಹಿಂಸಾ ಕ್ಷಾಂತಿರಾರ್ಜವಮ್ ।
ಆಚಾರ್ಯೋಪಾಸನಂ ಶೌಚಂ ಸ್ಥೈರ್ಯಮಾತ್ಮವಿನಿಗ್ರಹಃ ॥ ೭ ॥

ಮಾನವನ್ನು ಭಾವಿಸದೆ ಇರುವುದು, ಜಂಭವಿಲ್ಲದೆ ಇರುವುದು, ಅಹಿಂಸೆ, ಕ್ಷಾಂತಿ, ಆರ್ಜವ, ಆಚಾರ್ಯೋ ಪಾಸನೆ, ಶೌಚ, ಸ್ಥೈರ್ಯ, ಆತ್ಮನಿಗ್ರಹ–

ಇಲ್ಲಿಂದ ಹನ್ನೊಂದನೆ ಶ್ಲೋಕದವರೆಗೆ, ಜ್ಞಾನಿಯ ಲಕ್ಷಣವನ್ನು ಹೇಳುವನು. ಇಲ್ಲಿ ಜ್ಞಾನಿ ಎಂದರೆ ಪರಮಾತ್ಮನ ವಿಷಯವನ್ನು ಶಾಸ್ತ್ರ ಮುಖೇನ ತಿಳಿದವನು ಎಂದು ಭಾವಿಸಬಾರದು. ಇಲ್ಲಿ ಬರುವ ಜ್ಞಾನದ ವಿವರಣೆಗೂ ಪಾಂಡಿತ್ಯಕ್ಕೂ ಯಾವ ಸಂಬಂಧವೂ ಇರುವಂತೆ ತೋರುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾರು ಆತ್ಮ ಅನಾತ್ಮಗಳನ್ನು ಬೇರ್ಪಡಿಸಿ ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ಅನುಭವಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಯತ್ನಿಸುತ್ತಿರ ವನೊ ಅವನು ಜ್ಞಾನಿ ಎನ್ನುವನು. ಮುಂದೆ ಬರುವ ಗುಣಗಳಿದ್ದರೆ ಅವನು ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಪಡೆಯಲು ಯೋಗ್ಯನಾಗುತ್ತಾನೆ. ನಮಗೆಲ್ಲ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕೆಂಬ ಆಸೆ ಇರಬಹುದು. ಆದರೆ ಒಂದು ವಸ್ತುವನ್ನು ಪಡೆಯಲು ಆಸೆಯೊಂದೇ ಸಾಲದು. ಅದಕ್ಕೆ ಯೋಗ್ಯತೆಯನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಂಡಿರಬೇಕು. ಆ ಯೋಗ್ಯತೆ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಈಗ ಇಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ಅದನ್ನು ಪಡೆಯಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಬೇಕು. ಇಚ್ಛಿಸಿದ ಒಡನೆಯೆ ಅವೇನು ನಮಗೆ ಬಂದು ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಪ್ರಯತ್ನಿಸಬೇಕು.

ಅವನಲ್ಲಿ ಅಮಾನ್ವಿತ ಇರುವುದು. ಆತ ತನ್ನ ಸಮಾನ ಇಲ್ಲ ಎಂದು ಮೆರೆಯುವುದಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ಅಧಿಕಾರ, ಪಾಂಡಿತ್ಯ ಮುಂತಾದುವುಗಳ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಹೆಮ್ಮೆ ಕೊಚ್ಚಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಏನಿದೆ ಸರಿಯಾಗಿ ನೋಡಿದರೆ? ಇವು ತಾತ್ಕಾಲಿಕವಾಗಿ ನಮ್ಮಲ್ಲಿವೆ. ಇದನ್ನು ಇತರರರಿಗೆ ಕೊಡುವು ದಕ್ಕೆ ನನ್ನಲ್ಲಿ ಇಟ್ಟಿರುವನು ದೇವರು ಎಂದು ಭಾವಿಸುವನು. ಯಾರಾದರೂ ಒಬ್ಬರಲ್ಲಿ ಇಡಬೇಕಾಗಿದೆ ದೇವರು ಅದನ್ನು ಹಂಚುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ನನ್ನಲ್ಲಿ ಇಟ್ಟಿರುವನು. ಅವನ ಕೆಲಸವಾಗು ವುದಕ್ಕೆ ನನ್ನಲ್ಲಿದೆ, ಕೇವಲ ನನ್ನ ಭೋಗಕ್ಕೆ ಅಲ್ಲ ಎಂಬುದನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ತಿಳಿದಿರುವನು. ಒಂದು ವೇಳೆ ನನ್ನಲ್ಲಿ ಅಧಿಕಾರ, ಐಶ್ವರ್ಯ, ಪಾಂಡಿತ್ಯ ಇದೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದರೂ, ಎಷ್ಟು ಇದೆ ಅದು. ಅದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಇರುವವನೊಂದಿಗೆ ಹೋಲಿಸಿಕೊಂಡರೆ ನಾವು ನಾಚಬೇಕಾಗುವುದು. ಆದರೆ ನಾವು ಆ ರೀತಿ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾರಿಗೆ ನಮಗಿಂತ ಕಡಿಮೆ ಇದೆಯೊ ಅವರೊಂದಿಗೆ ಹೋಲಿಸಿಕೊಂಡು ನಾವು ಸಂತೋಷಪಡುತ್ತೇವೆ. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ನಿಗರ್ವವನ್ನು ಕಲಿಯಬೇಕಾದರೆ ಈ ಉದಾಹರಣೆ ಯನ್ನು ಜ್ಞಾಪಕದಲ್ಲಿ ಇಟ್ಟುಕೋ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ರಾತ್ರಿ ಮಿಂಚು ಹುಳು ಗಾಢಾಂಧಕಾರದಲ್ಲಿ ತಾರಾಡುತ್ತಿದ್ದಾಗ ನಾನೇ ಜಗತ್ತಿಗೆ ಬೆಳಕು ಕೊಡುತ್ತಿರುವೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸಬಹುದು. ಚಂದ್ರ ಹುಟ್ಟಿದೊಡನೆ, ಮಿಂಚಿನ ಕಾಂತಿಯನ್ನು ಕೇಳುವವರಿಲ್ಲ. ಆಗ ಚಂದ್ರ ತಾನೆ ಜಗತ್ತನ್ನು ಬೆಳಗು ತ್ತಿರುವೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತಾನೆ. ಬೆಳಗಾಯಿತು, ಪೂರ್ವ ದಿಕ್ಕಿನಲ್ಲಿ ಸೂರ್ಯ ಏಳುತ್ತಾನೆ. ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಚಂದ್ರನನ್ನು ಯಾರೂ ಕೇಳುವಂತಿಲ್ಲ. ಹಾಗೆಯೆ ನಮಗೆ ಇರುವವನಿಗಿಂತ ಜಾಸ್ತಿ ಇರುವವ ನೊಂದಿಗೆ ಹೋಲಿಸಿಕೊಂಡಾಗ ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವುದು ಎಷ್ಟು ಅಲ್ಪ ಎಂದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ನಿಗರ್ವಿಯಾದ ಮನುಷ್ಯ ತನ್ನಲ್ಲಿರುವ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ತಾನು ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ, ಅದನ್ನು ಜಾಹಿರಾತು ಪಡಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳಲೇಬೇಕೆ ಮತ್ತೊಬ್ಬನಿಗೆ ಗೊತ್ತಾ ಗುವುದಕ್ಕೆ? ಮಲ್ಲಿಗೆ ತಾನಿರುವೆ ಇಲ್ಲಿ, ನನಗೆ ಕಂಪಿದೆ ಎಂದು ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳಲೇ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಅದು ಕಾಣದೆ ಎಲೆಯ ಮರೆಯ ಹಿಂದಿದ್ದರೂ ತನ್ನ ಪರಿಮಳದಿಂದ ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಆಕರ್ಷಿಸುವುದು. ಹಾಗೆಯೇ ಅಮಾನಿ.

ಅವನಲ್ಲಿ ಢಂಬಾಚಾರವಿಲ್ಲ. ಕೀಳುಮಟ್ಟದಲ್ಲಿರುವವನು ತನ್ನಲ್ಲಿರುವ ಸ್ವಲ್ಪ ಧಾರ್ಮಿಕ ಪಿಪಾಸೆ ಯನ್ನು ಹೊರಗೆ ತೋರ್ಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಉಪಯೋಗಿಸಿಕೊಳ್ಳುವನು. ಇಂತಹ ಪ್ರವೃತ್ತಿಯವನು ಸ್ವಲ್ಪ ಧ್ಯಾನ ಮಾಡುವನು, ಸುತ್ತಲೂ ಯಾರಾದರೂ ಅದನ್ನು ನೋಡದೆ ಇದ್ದರೆ ಮಾಡಿದ್ದು ವ್ಯರ್ಥ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವನು. ಅವನಲ್ಲಿ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಬಾಹ್ಯ ಆಡಂಬರಗಳೂ ಇರುತ್ತವೆ. ನಾಮ, ಮುದ್ರೆ, ವಿಭೂತಿ, ಮುಂತಾದುವುಗಳನ್ನು ಬಲವಾಗಿ ಬಳಿದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಚೆನ್ನಾಗಿರುವ ರೇಷ್ಮೆ ಜರತಾರಿ ಬಟ್ಟೆ ಬರೆಗಳನ್ನು ಹಾಕಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಕೊರಳಲ್ಲಿ ತುಳಸಿಮಣಿ, ರುದ್ರಾಕ್ಷಿ ಸರ ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಇರುವುವು. ಅವನಲ್ಲಿ ಇರುವುದೆಲ್ಲ ಹೊರಗಿನ ಮೆರವಣಿಗೆಗೆ. ಆದರೆ ಢಂಬಾಚಾರವಿಲ್ಲದವನು, ತನ್ನ ಸಾತ್ತ್ವಿಕ ಗುಣಗಳನ್ನು ಮತ್ತು ದೈವಭಕ್ತಿಯನ್ನು ಸಾಧ್ಯವಾದಷ್ಟು ಗೋಪ್ಯವಾಗಿಡುವನು. ಅದನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸು ವುದು ಏನೋ ಒಂದು ಅಪಚಾರವನ್ನು ಮಾಡುವಂತೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವನು.

ಅವನು ಇತರರಿಗೆ ಹಿಂಸೆಯನ್ನು ಕೊಡುವುದಿಲ್ಲ. ತಾನು ಏನುಬೇಕಾದರೂ ಸಹಿಸುವನೆ ಹೊರತು ಇತರರಿಗೆ ಸಂಕಟವನ್ನು ಕೊಡುವವನು ಅವನಲ್ಲ. ಇತರರು ಅವನಿಗೆ ಕಷ್ಟವನ್ನು ಸಂಕಟವನ್ನು ತಂದೊಡ್ಡಿದರೂ ಅವನ್ನು ಅನುಭವಿಸುವನು. ಇದಕ್ಕಾಗಿ ಅವರ ಮೇಲೆ ಅವನು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಯಾವ ಕೆಟ್ಟ ಭಾವನೆಯನ್ನೂ ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲಾ ದೇವರ ಇಚ್ಛೆಯಂತೆ ಮಾಡುವನು. ತನ್ನ ಕೆಲವು ಲೋಪ ದೋಷಗಳನ್ನು ನೇರ ಮಾಡಲು ದೇವರು ಅವರ ಮೂಲಕ ನನಗೆ ಈ ಕಷ್ಟವನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿರಬಹುದು ಎಂದು ಭಾವಿಸುವನೆ ಹೊರತು, ಅವರನ್ನೇ ದೂರುವುದಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಅವನಲ್ಲಿ ಆರ್ಜವ ಮನೆಮಾಡಿಕೊಂಡಿರುವುದು. ಅವನಲ್ಲಿ ಒಳಗೆ ಒಂದು, ಹೊರಗೆ ಒಂದು ಇಲ್ಲ. ಗ್ಲಾಸಿನ ಬೀರು ಹಿಂದೆ ಇಟ್ಟಿರುವುದೆಲ್ಲಾ ಹೇಗೆ ಕಾಣುವುದೊ ಹಾಗೆ ಅವನಲ್ಲಿ ಪಾರದರ್ಶಿಕತೆ ಇದೆ. ಅವನೇನು ಎಂಬುದನ್ನು ತತ್ಕ್ಷಣವೇ ಹೇಳಿಬಿಡಬಹುದು. ಇತರರಲ್ಲಿರುವ ಕೆಟ್ಟದನ್ನು ನೋಡಿ ಆಡಿಕೊಳ್ಳುವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಪಾಪ, ಇವೆಲ್ಲ ಇನ್ನೂ ಕಾಯಿ, ಅದಕ್ಕೆ ಹುಳಿಯಾಗಿದೆ, ಕೊನೆಗೆ ಎಲ್ಲಾ ಸಿಹಿಯಾಗುವುದು ಎಂಬ ಉದಾರ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡುತ್ತಾನೆ. ಇಲ್ಲದ ಒಳ್ಳೆಯ ಗುಣಗಳನ್ನು ಒಂದು ವ್ಯಕ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಆರೋಪಮಾಡಿ ಅವನನ್ನು ಇಂದ್ರ ಚಂದ್ರ ದೇವೆಂದ್ರ ಎಂದು ಹೊಗಳುವುದಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನಿಗೆ ಯಾರಿಂದಲೂ ಏನೂ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಅವನು ಹೊಗಳಿಕೆಯ ಲಂಚವನ್ನು ಕೊಡುವುದಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಅವನಲ್ಲಿ ಆಚಾರ್ಯೋಪಾಸನೆಯನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಗುರುಗಳು, ಹಿರಿಯರು ಇವರನ್ನು ಗೌರವದಿಂದ ನೋಡುತ್ತಾನೆ. ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಯಲ್ಲಿಯೂ ಗುರು ಹಿರಿಯರಿಗೆ ಗೌರವ ತೋರುವುದು ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಹಿಂದಿನಿಂದ ಬಂದ ಒಂದು ಒಳ್ಳೆಯ ಗುಣ. ಆದರೆ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಇದು ಮತ್ತೂ ವಿಶೇಷವಾಗಿದೆ. ಗುರುಸೇವೆಯಿಂದ ಶಿಷ್ಯ ಏನನ್ನು ಬೇಕಾದರೂ ಪಡೆಯಬಹುದು. ತನ್ನ ಮುಕ್ತಿಯನ್ನು ಕೂಡ ಕೇವಲ ಗುರು ಸೇವೆಯಿಂದಲೇ ಪಡೆದ ಶಿಷ್ಯರಿದ್ದಾರೆ. ಅಂತಹ ಮಹಾನ್ ಗುರುವಿನ ಸೇವೆ ಮಾಡುವಾಗ ಅವರ ಮನಸ್ಸಿನ ನಿಕಟ ಪರಿಚಯ ನಮಗೆ ಆಗುವುದು. ಸದ್ಗುರು ಶಿಷ್ಯ ಜಾಗ್ರತನಾಗಲಿ ಎಂದು ಆಶಿಸಿದರೆ ಶಿಷ್ಯ ಉದ್ಧಾರವಾಗುವುದರಲ್ಲಿ ಸಂದೇಹವಿಲ್ಲ.

ಅವನಲ್ಲಿ ಶೌಚವನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಅವನು ಹಾಕಿಕೊಳ್ಳುವ ಬಟ್ಟೆ ಬರೆ ಸರಳವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಅದು ಕೊಳೆಯಾಗಿರುವುದಿಲ್ಲ, ಶುಭ್ರವಾಗಿರುವುದು, ಸರಳವಾಗಿರುವುದು. ಹರಿದ ಬಟ್ಟೆ ಕೊಳಕು ಬಟ್ಟೆಯನ್ನು ಹಾಕಿಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ. ಹೊರಗಿನ ವೇಷ ಭೂಷಣಗಳಲ್ಲಿ ಹೇಗೆ ಶುಭ್ರವಾಗಿ ಸರಳವಾಗಿರುವನೊ ಹಾಗೆಯೆ ಅವನ ಆಂತರಿಕ ಜೀವನದಲ್ಲಿಯೂ. ಅವನು ಮೈಲಿಗೆಯಾಗುವ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ, ಅಂತಹ ಆಲೋಚನೆಯನ್ನು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲೂ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಕೊಳೆಬಟ್ಟೆಯನ್ನು ಉಡುವುದು ಎಷ್ಟು ಕೆಟ್ಟದ್ದೊ ಕೊಳೆಮನಸ್ಸು ಅದಕ್ಕಿಂತಲೂ ಕೆಟ್ಟದ್ದು. ಇವನ ಒಳಗೆ ಹೊರಗೆ ಎಲ್ಲಾ ಶುಭ್ರವಾಗಿರುವುದು.

ಇವನು ದೇವರ ಕಡೆ ಹೋಗುವಾಗ ಸ್ಥಿರವಾಗಿರುವನು. ಅವನಲ್ಲಿರುವ ವೈರಾಗ್ಯ ಮತ್ತು ಭಕ್ತಿ ತಾತ್ಕಾಲಿಕವಾದುದಲ್ಲ. ಗುರಿ ಸೇರುವವರೆಗೆ ಆತ ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿ ಸಾಧನೆ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವನು. ಎಷ್ಟೇ ಆತಂಕಗಳು ಬರಲಿ ತಾನು ಮಾಡುವುದನ್ನು ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ, ಹಿಂದೆ ಹೋಗು ವುದಿಲ್ಲ ಅಡ್ಡಹಾದಿ ಹಿಡಿಯುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ಆತ್ಮವನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸುವನು. ಮನಸ್ಸನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ತನ್ನ ವಶದಲ್ಲಿ ಇಟ್ಟುಕೊಂಡಿರುವನು. ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ಹೇಳಿದಂತೆ ಕೇಳುವಂತೆ ಮಾಡಿ ಕೊಂಡಿರು ವನು.

ಇಂದ್ರಿಯಾರ್ಥೇಷು ವೈರಾಗ್ಯಮನಹಂಕಾರ ಏವ ಚ ।
ಜನ್ಮಮೃತ್ಯುಜರಾವ್ಯಾಧಿದುಃಖದೋಷಾನುದರ್ಶನಮ್ ॥ ೮ ॥

ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ವೈರಾಗ್ಯ. ಅಹಂಕಾರವಿಲ್ಲದಿರುವುದು, ಜನ್ಮ, ಮೃತ್ಯು ಜರಾ, ವ್ಯಾಧಿ,—ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದು ದೋಷವನ್ನು ನೋಡುವುದು–

ಇಂದ್ರಿಯಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ವಿಷಯವನ್ನು ನೋಡಿದೊಡನೆ ಅದನ್ನು ಅವನು ಅನುಸರಿಸಿ ಹೋದರೆ, ಎಂತಹ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಗೆ ಬರುವನು ಎಂಬುದನ್ನು ಮುಂಚೆಯೇ ಊಹಿಸಬಲ್ಲ ಅವನು. ಇಂದ್ರಿಯ ವಿಷಯವನ್ನು ಅನುಭವಿಸಿ ತೃಪ್ತರಾದವರು ಯಾರೂ ಇಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ಅನುಭವಿಸಿದರೆ ಪುನಃ ಅನುಭವಿಸಬೇಕೆಂಬ ಆಸೆಗೆ ತುತ್ತಾಗುತ್ತೇವೆ, ಅದರ ಗುಲಾಮರಾಗುತ್ತೇವೆ. ಗೂಟಕ್ಕೆ ಕಟ್ಟಿಸಿಕೊಂಡವರಂತೆ ಆಗುತ್ತೇವೆ ನಾವು. ಅದರಿಂದ ಕಿತ್ತುಕೊಂಡು ಬರುವಂತೆ ಇಲ್ಲ. ವಿಷಯದ ಗುಹೆಗೆ ಹೋದವರೇ ಹೆಚ್ಚು. ಹಿಂದಿರುಗಿ ಬಂದವರು ಅಪರೂಪ ಅಲ್ಲಿಂದ. ಅಲ್ಲಿರುವ ಸಿಂಹ ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಕಬಳಿಸಿಬಿಡುವುದು.

ಅವನಲ್ಲಿ ಅಹಂಕಾರವಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾವುದಕ್ಕೂ ಹೆಮ್ಮೆ ತಾಳುವುದಿಲ್ಲ. ಪಾಂಡಿತ್ಯ, ಐಶ್ವರ್ಯ, ಅಧಿಕಾರ, ಯಾವುದಾದರೂ ಇರಲಿ, ಅವನು ನೋಡುವುದು ಭಗವತ್ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ. ಇವುಗಳಾವುವೂ ಅವನಿಗೆ ಸಹಾಯಮಾಡಲಾರವು. ಅದಕ್ಕೆ ಬೇಕಾದರೆ ಆತಂಕವನ್ನು ತಂದೊಡ್ಡ ಬಲ್ಲವೆ ಹೊರತು ಸಹಾಯಮಾಡಲಾರವು. ಒಂದುವೇಳೆ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೂ ಬರೀ ಐಶ್ವರ್ಯ ಅಧಿಕಾರ ಪಾಂಡಿತ್ಯಕ್ಕೆ ಹೆಮ್ಮೆ ಕೊಚ್ಚಿಕೊಳ್ಳುವಂತಹುದು ಏನಿದೆ ? ಈ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬನಿಗಿಂತ ಮತ್ತೊಬ್ಬ ಪಂಡಿತನಿರುವನು, ಅವನೊಂದಿಗೆ ಹೋಲಿಸಿಕೊಂಡರೆ ನಮಗೆ ತಿಳಿದಿರುವುದೆಲ್ಲ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬಾರದವು. ಅದಕ್ಕೆ ನಾವು ಅಷ್ಟೊಂದು ಆನಂದ ಪಡುವುದೇನು? ಸಮುದ್ರದ ಒಳಗಿರುವ ಮುತ್ತು ರತ್ನ ಸಿಕ್ಕುವುದಕ್ಕೆ ಶ್ರಮಪಡಬೇಕೆ ಹೊರತು ಜೇಬಿನಲ್ಲಿರುವ ಕಪ್ಪೆಚಿಪ್ಪುಗಳಿಗೆ ಕೃತಾರ್ಥರಾಗಿ ಹೋಗಕೂಡದು. ಹೀಗೆ ಆಗುವವನೂ ಅಲ್ಲ ಜ್ಞಾನಿ.

ಅವನು ಜನ್ಮ ಮೃತ್ಯು ಜರೆ ವ್ಯಾಧಿ ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ದೋಷವನ್ನು ನೋಡುತ್ತಾನೆ. ಇವುಗಳು ಅವನನ್ನು ಮರುಳುಗೊಳಿಸಲಾರವು. ಅವನು ಜನ್ಮದಲ್ಲಿಯೇ ದೋಷವನ್ನು ನೋಡುತ್ತಾನೆ. ಏನೊ ಹುಟ್ಟಿದೆ, ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಸಂತೋಷಪಡಬಹುದು ಎಂದು ಭಾವಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಪುನಃ ಬಂದೆನಲ್ಲ, ಇನ್ನು ನನಗೆ ಏನೇನು ಕಾದಿವೆಯೊ ಎಂದು ಅನುಮಾನಿಸುವುದು ಅವನ ಪ್ರಕೃತಿ. ಸುಖವೆಂಬುದು ಪ್ರಕೃತಿ ನಮ್ಮನ್ನು ತನ್ನ ಬಲೆಯಲ್ಲಿ ಕೆಡವಲು ಹಾಕಿರುವ ಆಸೆಯ ತಿಂಡಿ. ಅದನ್ನು ತಿನ್ನಲು ಹೋದೊಡನೆಯೆ ಹಿಂದಿನಿಂದ ಬಾಗಿಲು ಮುಚ್ಚಿಕೊಳ್ಳುವುದು. ನಾವು ಚೀಪಿದ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಸುಖವೂ ತನಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ದುಃಖವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಹೋಗಿದೆ. ನಾವು ಎಷ್ಟು ಜೋಪಾನವಾಗಿ ವರ್ತಿಸಿದರೂ ನಮಗೆ ಅರಿವಾಗದೆ ಸಂಸಾರದ ಗೋಜಿಗೆ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ. ಇದೊಂದು ಮಸಿಯಿಂದ ತುಂಬಿದ ಕೋಣೆ ಯಲ್ಲಿ ವಾಸಮಾಡುವಂತೆ. ಎಷ್ಟೇ ಜೋಪಾನವಾಗಿದ್ದರೂ ಕೂತಲ್ಲಿಯೋ ನಿಂತಲ್ಲಿಯೋ ಮಸಿ ತಾಕು ವುದು ನಮ್ಮ ಬಟ್ಟೆಗೆ. ಸಂಸಾರಕ್ಕೆ ಬಂದರೆ ಸಂತೋಷದಿಂದ ಕುಣಿಯುವುದೇನೂ ಇಲ್ಲ. ಹೆಚ್ಚು ಮಸಿ ತಾಗದೆ ವರ್ತಿಸುವುದು ಹೇಗೆ ಎಂಬ ಜವಾಬ್ದಾರಿಯಲ್ಲೇ ಮುಳುಗಿರಬೇಕಾಗಿದೆ.

ಮೃತ್ಯು ಬಂದು ಇನ್ನು ಆದರೂ ನಮ್ಮನ್ನು ಜೀವನದ ಕಷ್ಟಗಳಿಂದ ಬಿಡಗಡೆ ಮಾಡುವುದು ಎಂದು ಭಾವಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಇದೇ ಕೊನೆಯ ಮೃತ್ಯುವಾದರೆ ಪರವಾಗಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಈ ಮೃತ್ಯು ಮತ್ತೊಂದು ಜನ್ಮಕ್ಕೆ ಬೀಜವಾದರೆ, ಇನ್ನು ಎಲ್ಲೋ ಹುಟ್ಟಿ ಮತ್ತಷ್ಟು ಸುಖದುಃಖಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿಸಬೇಕಾಗುವುದು! ಸಂಸಾರದಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತಿ ಕುಗ್ಗದೆ ಇದ್ದರೂ ಮೃತ್ಯು ಬರುವುದು, ನಾವೆಲ್ಲ ರನ್ನೂ ಬಿಟ್ಟು ಹೋಗಬೇಕಾಗುವುದು ಎಂಬ ಆಲೋಚನೆಯೊಂದೇ ಸಾಕು ನಮ್ಮ ಜೀವನವೆಲ್ಲ ಸಪ್ಪೆ ಮಾಡಲು.

ಜರೆ ಎಂಬ ದುಃಖ ಬೇರೆ ಇರುವುದು. ಇದರಷ್ಟು ಘೋರವಾದ ದುಃಖ ಮತ್ತೊಂದಿಲ್ಲ. ಒಂದು ಕಾಲದಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ದೇಹದಾರ್ಢ್ಯ, ನಮ್ಮ ಯೌವನ ಸೌಂದರ್ಯಕ್ಕೆ ಸಂತೋಷ ಪಟ್ಟವರು ನಾವು. ಅದನ್ನು ನೋಡಿ ಆನಂದಪಟ್ಟೆವು. ಈಗ ಅವೆಲ್ಲ ಗತಕಾಲದ ಚರಿತ್ರೆ ಆಗಿವೆ. ನಮ್ಮ ದೇಹದಾರ್ಢ್ಯ ಉಡುಗಿದೆ. ಹೆಮ್ಮೆ ಕೊಚ್ಚಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದ ಸೌಂದರ್ಯ ಬಾಡಿಹೋಗಿದೆ. ಏಳಲಾರೆವು, ಕುಳಿತಕೊಳ್ಳ ಲಾರೆವು. ನಾವು ನಮ್ಮ ಮಕ್ಕಳು ಮರಿಗಳಿಗೆ ಬೇಡವಾಗಿದ್ದೇವೆ. ನಮ್ಮಿಂದ ಅವರಿಗೆ ಇನ್ನು ಏನೂ ಸಿಕ್ಕುವಂತಿಲ್ಲ. ಬಹುಶಃ ನಾವು ಹೋದರೆ ಅವರಿಗೆ ಲಾಭ. ಇಂತಹ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಜೀವನ ತಳ್ಳುವುದು ನರಕ ರುಚಿ ನೋಡಿದಂತೆ.

ಇನ್ನು ದೇಹವನ್ನು ಹೊತ್ತವರಿಗೆಲ್ಲ ವ್ಯಾಧಿ ಎಂಬುದೊಂದು ಇದೆ. ಒಬ್ಬೊಬ್ಬನಿಗೆ ಒಂದೊಂದು ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಒಂದೊಂದು ವ್ಯಾಧಿ ಹಿಡಿಯುವುದು. ಕೆಲವಂತೂ ನಮ್ಮ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿಯೇ ಹೋಗು ವುವು. ಏನು ಮಾಡಿದರೂ, ಎಲ್ಲಿಗೆ ಹೋದರೂ, ಯಾವ ವೈದ್ಯನ ಸಹಾಯ ಪಡೆದರೂ ಅವುಗಳಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವಂತಿಲ್ಲ. ಅನುಭವಿಸುವ ನಮಗೆ ಅದು ಯಾತನಾಮಯ, ನೋಡುವವರಿಗೆ ಅದು ಯಾತನಾಮಯ. ದಾನಕ್ಕೆ ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಕೊಡದಿದ್ದರೂ,ಇರುವ ಆಸ್ತಿಯನ್ನೆಲ್ಲ, ವ್ಯಾಧಿಯ ನಿವಾರಣೆಗೆ ಖರ್ಚುಮಾಡಲು ಸಿದ್ಧರಾಗಿರುವರು.

ದೇಹದ ಮೂಲಕ ಸ್ವಲ್ಪ ಸುಖಪಟ್ಟಿದ್ದಕ್ಕೆ ಅಷ್ಟೊಂದು ವ್ಯಾಧಿಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ವ್ಯಾಧಿ ಕಾಡುವಾಗ ಅಸಹಾಯಕ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಬರುತ್ತೇವೆ ನಾವು. ಪರಾಧೀನತೆ ಏನು ಎಂಬುದು ಆಗ ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಎಷ್ಟಿದ್ದರೇನು? ಪ್ರತಿಯೊಂದಕ್ಕೂ ಮತ್ತೊಬ್ಬರನ್ನು ಗೋಗರೆಯಬೇಕು.

ದುಃಖವೆಂಬ ಮತ್ತೊಂದು ಶತ್ರುವಿದೆ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಕಾಡುವುದಕ್ಕೆ. ವ್ಯಾಧಿಗಳಲ್ಲಿ ಹೇಗೆ ಬಹು ವಿಧಗಳಿವೆಯೊ ಹಾಗೆಯೆ ದುಃಖದಲ್ಲಿ ಬಹು ವಿಧಗಳಿವೆ. ಇದು ಯಾರಿಗೂ ಬಿಟ್ಟಿದ್ದಲ್ಲ. ಪ್ರತಿ ಯೊಬ್ಬನೂ ಯಾವುದಕ್ಕಾದರೂ ಕೊರಗುತ್ತಿರುವನು. ಒಂದು ಇದ್ದರೆ ಮತ್ತೊಂದು ಇಲ್ಲ. ಎಲ್ಲ ಇದೆ ಎಂದು ಯಾರು ಹೇಳಬಲ್ಲರು? ಈ ದುಃಖ ಬಡವನನ್ನು ಬಿಟ್ಟಿಲ್ಲ, ಪಂಡಿತನನ್ನು ಬಿಟ್ಟಿಲ್ಲ, ಪಾಮರನನ್ನು ಬಿಟ್ಟಿಲ್ಲ. ಒಬ್ಬೊಬ್ಬರನ್ನು ಒಂದೊಂದು ಬಗೆಯಾಗಿ ಕಾಡುತ್ತಿದೆ.

ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಇರುವ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ವಿಚಾರಪರನಿಗೆ ದೋಷವೇ ಕಾಣುವುದು. ಈ ಸತ್ಯವನ್ನು ಮರೆಮಾಚುವುದಕ್ಕೆ ಬಳಿದ ಬಣ್ಣ–ಸುಖವೆಂಬುದು. ಒರೆಗೆ ತಿಕ್ಕಿದೊಡನೆ ಹಾಕಿರುವ ಬಣ್ಣ ಗೊತ್ತಾಗಿ ಬಿಡುವುದು.

ಅಸಕ್ತಿರನಭಿಷ್ವಂಗಃ ಪುತ್ರದಾರಗೃಹಾದಿಷು ।
ನಿತ್ಯಂ ಚ ಸಮಚಿತ್ತತ್ವಮಿಷ್ಟಾನಿಷ್ಟೋಪಪತ್ತಿಷು ॥ ೯ ॥

ಹೆಂಡತಿ, ಮನೆ, ಮಕ್ಕಳು, ಮೊದಲಾದುವುಗಳಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತಿ, ಮತ್ತು ತನ್ಮಯತೆ ಇಲ್ಲದಿರುವುದು, ಇಷ್ಟ ಅನಿಷ್ಟಗಳು ಪ್ರಾಪ್ತವಾದಾಗ ಯಾವಾಗಲೂ ಸಮಚಿತ್ತನಾಗಿರುವುದು–

ಸಂಸಾರದಲ್ಲಿರುತ್ತಾನೆ, ಆದರೆ ಸಂಸಾರಕ್ಕೆ ಅಂಟಿಕೊಂಡಿರುವುದಿಲ್ಲ. ನೀರಿನಮೇಲೆ ಕಮಲದ ಎಲೆ ಇದೆ. ಆದರೆ ನೀರಿಗೆ ಅಂಟಿಕೊಂಡಿಲ್ಲ. ಅವನು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಇವುಗಳಿಂದ ಕೈತೊಳೆದು ಕೊಂಡಿರುವನು. ಈ ಸಂಬಂಧ ತಾತ್ಕಾಲಿಕ. ಈ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಈ ದೇಹಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟವರು ಇವರು. ನಾವು ಬರುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಇವರ ಸಂಬಂಧವಿರಲಿಲ್ಲ. ಸತ್ತ ಮೇಲೆ ಇವರಾರೂ ನಮ್ಮ ಹಿಂದೆ ಬರುವವರಲ್ಲ. ತನ್ನ ಕರ್ತವ್ಯವನ್ನೇನೋ ಇವರಿಗೆ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ಇವರಿಗೆ ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡಿರು ವುದಿಲ್ಲ. ಅವನ ಪ್ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ತನ್ಮಯತೆ ಇಲ್ಲ. ತನ್ಮಯತೆ ಎಂದರೆ ಅದರಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿಹೋಗಿರು ವುದು. ಅವನು ಹರಿವ ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಸ್ನಾನಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ಪ್ರವಾಹದಿಂದ ಕೊಚ್ಚಿಕೊಂಡು ಹೋಗದಂತೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ.

ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬನಿಗೆ ಬೇಕಾದುದು ಬರುವುದು; ಬೇಡವಾದುದೂ ಬರುವುದು. ಅವನು ಒಂದಕ್ಕೆ ಹಿಗ್ಗುವುದಿಲ್ಲ, ಮತ್ತೊಂದಕ್ಕೆ ಕುಗ್ಗುವುದಿಲ್ಲ. ಇವೆರಡನ್ನೂ ಎದುರಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಮನಸ್ಸು ಸಿದ್ಧವಾಗಿರು ವುದು. ಇವುಗಳ ಸೆಳೆತಕ್ಕೆ ಅವನು ಬೀಳುವುದಿಲ್ಲ.

ಮಯಿ ಚಾನನ್ಯಯೋಗೇನ ಭಕ್ತಿರವ್ಯಭಿಚಾರಿಣೀ ।
ವಿವಿಕ್ತದೇಶಸೇವಿತ್ವಮರತಿರ್ಜನಸಂಸದಿ ॥ ೧೦ ॥

ನನ್ನಲ್ಲಿ ಅನನ್ಯಯೋಗದ ಮೂಲಕ ಏಕನಿಷ್ಠೆಯಾದ ಭಕ್ತಿ, ಏಕಾಂತ ಸ್ಥಳದ ಸೇವನೆ, ಜನಸಮೂಹದಲ್ಲಿ ಅರುಚಿ–

ಅವನಲ್ಲಿ ಭಗವಂತನಮೇಲೆ ಅನನ್ಯವಾದ ಭಕ್ತಿ ಇರುವುದು. ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿ ಭಗವಂತನನ್ನು ಚಿಂತಿಸುತ್ತಿರುವನು. ಬಿಟ್ಟು ಬಿಟ್ಟು ಭಗವಂತನನ್ನು ಚಿಂತಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನ ಭಕ್ತಿಜೀವನಕ್ಕೆ ರಜವೇ ಇಲ್ಲ. ಉತ್ತರಮುಖಿ ಯಾವಾಗಲೂ ಉತ್ತರ ದಿಕ್ಕನ್ನು ಹೇಗೆ ತೋರಿಸುತ್ತಿರುವುದೋ ಹಾಗೆ ಅವನ ಮನಸ್ಸು ಸದಾ ದೇವರ ಕಡೆ ತಿರುಗಿರುವುದು.

ಅವನ ಭಕ್ತಿ ಏಕನಿಷ್ಠೆಯಿಂದ ಕೂಡಿದೆ. ಮತ್ತಾವುದನ್ನೂ ದೇವರಿಂದ ಪಡೆಯಬೇಕು ಎಂದು ಅವನು ದೇವರನ್ನು ಆಶಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಕೇವಲ ಪ್ರೀತಿಗಾಗಿ ಅವನನ್ನು ಆಶಿಸುವನು. ದೇವರು ಏನನ್ನು ಬೇಕಾದರೂ ಕೊಡಬಲ್ಲ ಎಂಬುದು ಅವನಿಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಆದರೂ ಅವನು ಏನನ್ನೂ ಕೇಳುವುದಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಬರೀ ಶುದ್ಧ ಭಕ್ತಿ ಮಾತ್ರ ಕೊಡು ಎಂದು ಬೇಡುತ್ತಾನೆ.

ಅವನು ಏಕಾಂತ ಸ್ಥಳವನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುವನು. ನಿಸ್ಸಂದೇಹವಾಗಿ ಭಗವಂತನನ್ನು ಚಿಂತಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಏಕಾಂತ ಸ್ಥಳದಷ್ಟು ಶ್ರೇಷ್ಠವಾಗಿರುವುದು ಮತ್ತಾವುದು ಇಲ್ಲ. ಅಲ್ಲಿ ನಮ್ಮನ್ನು ಯಾರೂ ನೋಡುತ್ತಿಲ್ಲ. ಯಾರಿಗೂ ಸಂಕೊಚಪಡಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಹೃದಯವನ್ನೆಲ್ಲಾ ದೇವರ ಹತ್ತಿರ ಬಿಚ್ಚಬಹುದು. ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸನ್ನೆಲ್ಲಾ ನಾವು ಚೆನ್ನಾಗಿ ವಿಭಜನೆಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು ಅಲ್ಲಿ. ಬಾಹ್ಯದ ಯಾವ ಸುದ್ದಿ ಸಮಾಚಾರವೂ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಮುಟ್ಟಿ ಅದನ್ನು ಆಚೆಗೆ ಸೆಳೆಯಲಾರದು ಅಲ್ಲಿ.

ಅವನಿಗೆ ಜನಜಂಗುಳಿಯನ್ನು ಕಂಡರೆ ಆಗದು. ಮಂದಿಗಳು ಯಾವಾಗಲೂ ಲೌಕಿಕ ವಿಷಯ ಗಳನ್ನೇ ಮಾತನಾಡುವುದು. ಅವರ ಮಾತುಕತೆ ವೇಷಭೂಷಣಗಳೆಲ್ಲಾ ಸಾಂಸಾರಿಕತೆಯಿಂದ ತುಂಬಿ ತುಳುಕುತ್ತಿರುವುದು. ಅವನಿಗೆ ಬೇಡದೆ ಇದ್ದರೂ ಈ ಮಾತುಕತೆಗಳನ್ನು ಕೇಳಬೇಕಾದಾಗ ತುಂಬಾ ವ್ಯಥೆಯಾಗುವುದು.

ಅವನು ಜನಸಂಗವನ್ನೆಲ್ಲಾ ದೂರುತ್ತಾನೆ ಎಂದಲ್ಲ, ಯಾರು ಭಗವಂತನ ವಿಷಯವನ್ನು ಮಾತನಾಡುತ್ತಾರೆಯೋ ಅವರನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುತ್ತಾನೆ. ಅವರ ಸಂಗವನ್ನು ಕೆಲವುವೇಳೆ ಆಶಿಸುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ಯಾವಾಗಲೂ ಅಲ್ಲ. ದೇವನೆಡೆಗೆ ಹೋಗುವ ಯಾತ್ರಿಕ ಒಂಟಿ. ಅವನು ಜೊತೆ ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಎಂತಹ ಒಳ್ಳೆಯ ಜೊತೆಯಾದರೂ ಯಾವಾಗಲೂ ಇದ್ದರೆ ಅದೊಂದು ಬಂಧನ ವಾಗುವುದು. ಭಕ್ತ ಏಕಾಂತ ಪ್ರಿಯ, ನಿರ್ಜನಪ್ರಿಯ.

ಅಧ್ಯಾತ್ಮಜ್ಞಾನನಿತ್ಯತ್ವಂ ತತ್ತ್ವಜ್ಞಾನಾರ್ಥದರ್ಶಮ್ ।
ಏತಜ್ಜ್ಞಾನಮಿತಿ ಪ್ರೋಕ್ತಮಜ್ಞಾನಂ ಯದತೋಽನ್ಯಥಾ ॥ ೧೧ ॥

ಅಧ್ಯಾತ್ಮಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿ ನಿಷ್ಠೆ, ತತ್ತ್ವಜ್ಞಾನದ ಅರ್ಥದಮೇಲೆ ಆಲೋಚನೆ ಇವನ್ನೇ ಜ್ಞಾನ ಎಂದು ಹೇಳುವುದು. ಯಾವುದು ಇದಕ್ಕಿಂತ ಬೇರೆ ಆಗಿರುವುದೋ ಅದು ಅಜ್ಞಾನ.

ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿ ಶ್ರದ್ಧೆಯುಳ್ಳವನು ಅವನು. ಅದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ಬಿಡದೆ ಮಾಡುತ್ತಿರುವನು. ಅದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಪುಸ್ತಕಗಳನ್ನು ಓದುವನು. ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಮಾಡುವನು. ಧ್ಯಾನ ಜಪತಪಾದಿಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವನು. ಅದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಮಾತುಕತೆಗಳಲ್ಲಿ ಅವನು ನಿರತನಾಗಿರುವನು. ಒಂದು ದಿನವೂ ತಪ್ಪದೇ ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಮಾಡುವನು.

ತತ್ತ್ವಜ್ಞಾನದ ಅರ್ಥದಮೇಲೆ ಆಲೋಚನೆಮಾಡುವನು. ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಒಮ್ಮೆ ಓದಿಬಿಟ್ಟಕೆ ಸಾಲದು. ಓದಿರುವುದನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಅದನ್ನು ನಮ್ಮದನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಹಾಗೆ ಮಾಡಬೇಕಾದರೆ ಆ ಭಾವನೆಯನ್ನೇ ಕುರಿತು ಮೆಲುಕು ಹಾಕುತ್ತಿರಬೇಕು. ಇದೇ ಮನನ. ಮೊದ ಮೊದಲು ನಮಗೆ ಅರ್ಥವಾಗದುದು ಕ್ರಮೇಣ ಮನನದಿಂದ ಅರ್ಥವಾಗತೊಡಗುವುದು. ಇದು ಗಟ್ಟಿಯಾದ ಕಾಳನ್ನು ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಹಾಕಿ ನೆನೆಸಿದಂತೆ, ನೆನೆದಮೇಲೆ ಕಾಳು ಮೃದುವಾಗುವುದು. ಅದರಂತೆಯೇ ಮನನದ ಜಲದಲ್ಲಿ ಯಾವಾಗ ಒಂದು ವಿಷಯವನ್ನು ನೆನೆಸುತ್ತೇವೆಯೋ ಆಗ ಅದು ಕ್ರಮೇಣ ಅರ್ಥವಾಗುತ್ತಾ ಬರುವುದು.

ಈ ಮೇಲಿನ ಗುಣಗಳಿದ್ದರೆ ಆತನಿಗೆ ಜ್ಞಾನ ಬಂದಿದೆ ಎಂದು ಅರ್ಥ. ಮೇಲಿನ ಗುಣಗಳಿಲ್ಲದೆ ಕೆಲವು ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಮಾತ್ರ ತಿಳಿದುಕೊಂಡರೆ ಅದು ಜ್ಞಾನವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ನಾವು ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿರು ವುದು ನಮ್ಮ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಪ್ರವೇಶಿಸಿರಬೇಕು. ಅದು ನನ್ನಲ್ಲಿ, ನಾನು ಅದರಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿರಬೇಕು. ಉಪ್ಪಿನಕಾಯಿಯನ್ನು ರಸದಲ್ಲಿ ಹಾಕಿಟ್ಟರೆ ಹೇಗೆ ಕೆಲವು ಕಾಲವಾದಮೇಲೆ ರಸದಲ್ಲಿರುವುದೆಲ್ಲಾ ಕಾಯೊಳಗೆ ಪ್ರವೇಶಿಸುವುದೋ, ಹಾಗೆಯೇ ನಾವು ತಿಳಿದುಕೊಂಡದ್ದು ನಮ್ಮ ಜೀವನಕ್ಕೆ ಪ್ರವೇಶಿಸಿ ನಮ್ಮ ಬಾಳಿನ ಅಂಶವಾಗಿರಬೇಕು. ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನ ಅನುಷ್ಠಾನ ಪ್ರಧಾನವಾಗಿ ಇರುವುದು. ನಮಗೆ ಏನೇನು ಗೊತ್ತಿದೆ ಅದಲ್ಲ ಮುಖ್ಯ. ನಾವು ಏನನ್ನು ಅನುಭವಿಸಿದ್ದೇವೆ ಅದು ಮುಖ್ಯ. ನನ್ನ ಅನುಭವಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕಿರುವಷ್ಟೆ ನನ್ನದು.

ಜ್ಞೇಯಂ ಯತ್ತತ್ಪ್ರವಕ್ಷ್ಯಾಮಿ ಯಜ್ಜ್ಞಾತ್ವಾಮೃತಮಶ್ನುತೇ ।
ಅನಾದಿಮತ್ಪರಂ ಬ್ರಹ್ಮ ನ ಸತ್ತನ್ನಾಸದುಚ್ಯತೇ ॥ ೧೨ ॥

ಯಾವುದು ಜ್ಞೇಯವೋ, ಯಾವುದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡು ಮನುಷ್ಯ ಅಮೃತತ್ತ್ವವನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಾನೋ ಅದನ್ನು ಹೇಳುತ್ತೇನೆ. ಅದು ಅನಾದಿ ಪರಬ್ರಹ್ಮ. ಅದು ಸತ್ ಅಲ್ಲ. ಅಸತ್ ಅಲ್ಲ ಎಂದು ಹೇಳಲ್ಪಟ್ಟಿದೆ.

ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಹೇಳಿಯಾದ ಮೇಲೆ ಜ್ಞೇಯದ ವಿಷಯ, ಯಾವ ವಿಷಯನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕೋ ಅದರ ಸ್ವಭಾವ. ಇಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಜ್ಞಾನ ಎಂಬುದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಹೊಸ ವಿವರಣೆಯನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ನಾವು ಸಾಧಾರಣವಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿರುವ ಜ್ಞಾನದ ಅರ್ಥಕ್ಕೂ ಇಲ್ಲಿ ಬರುವ ಜ್ಞಾನದ ಅರ್ಥಕ್ಕೂ ಬಹಳ ವ್ಯತ್ಯಾಸವಿದೆ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಕೊಡುವ ಗುಣಗಳಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಾ ಉದಾತ್ತವಾದ ನೀತಿಗಳು ಯಾರ ಲ್ಲಿದೆಯೋ ಅವನು ಜ್ಞಾನಿ. ಅಹಂಕಾರವಿಲ್ಲದಿರುವುದು, ಡಂಭಾಚಾರವಿಲ್ಲದಿರುವುದು, ಅಹಿಂಸೆ, ಕ್ಷಾಂತಿ, ಆರ್ಜವ, ಆಚಾರ್ಯೋಪಾಸನೆ, ಶೌಚ, ಸ್ಥೈರ್ಯ, ಆತ್ಮನಿಗ್ರಹ ಮುಂತಾದ ಗುಣಗಳೇ ತಳಹದಿ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಅನುಭವವನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕಾದರೆ. ಈ ಗುಣಗಳಿಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ನಮಗೆ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಅನುಭವ ಬರಲಾರದು. ಅಕಸ್ಮಾತ್ತಾಗಿ ಬಂದರೂ ಅದು ಇರಲಾರದು. ಅನುಭವ ಎಂಬುದು ಮೇಲಿರುವ ಕಟ್ಟಡ. ಅದನ್ನು ಹೊರುವುದೇ ಅದರ ಕೆಳಗೆ ಇರುವ ತಳಪಾಯ. ತಳಪಾಯ ಬಲವಾಗಿ ಇದ್ದರೇನೆ ಮೇಲಿನ ಕಟ್ಟಡ ಭದ್ರವಾಗಿ ನಿಲ್ಲುವುದು. ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ನೀತಿಯ ಜೀವನ ಅತಿ ಮುಖ್ಯ. ಬೇರೆ ಕಾರ್ಯಕ್ಷೇತ್ರಗಳಲ್ಲಾದರೆ ಅವನ ಜೀವನ ಹೇಗೆ ಬೇಕಾದರೂ ಇರಬಹುದು. ಆದರೆ ಅವನು ಅವನಿಗೇ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ವಿದ್ಯೆಯಲ್ಲಿ ಪ್ರಚಂಡನಾಗಿರಬಹುದು. ಹೊಲಸು ಜೀವನ ನಡೆಸಬಹುದು. ಆದರೂ ಚೆನ್ನಾದ ಸಂಗೀತಗಾರನಾಗಿರಬಹುದು, ಚಿತ್ರಗಾರನಾಗಿರ ಬಹುದು, ಸಾಹಿತಿಯಾಗಿರಬಹುದು, ವಿಜ್ಞಾನಿಯಾಗಿರಬಹುದು. ಇಲ್ಲಿ ಅವನ ಜೀವನ ಹೇಗೆ ಎಂದು ಪ್ರಶ್ನೆ ಹಾಕುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನೇನೆಂದು ಮಾತ್ರ ಕೇಳುತ್ತೇವೆ. ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನದಲ್ಲಾದರೊ, ಮೊದಲು ಅವನ ಜೀವನ ಏನು, ಅನಂತರ ಅವನಿಗೆ ಏನು ಅನುಭವ ಸಿಕ್ಕಿದೆ ಎಂದು ಕೇಳುತ್ತೇವೆ. ಅವನ ಜೀವನವೇ ಅನೈತಿಕವಾಗಿದ್ದರೆ, ಅಲ್ಲಿ ಯಾವ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಅನುಭವಗಳೂ ಬರಲಾರವು. ಆದ ಕಾರಣವೇ ನೀತಿಗೆ ಅಷ್ಟೊಂದು ಪ್ರಾಮುಖ್ಯತೆ.

ಜ್ಞೇಯ ಎಂದರೆ ಯಾವುದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡರೆ ಮನುಷ್ಯ ಮುಕ್ತನಾಗುತ್ತಾನೆಯೊ ಅದು. ಇಲ್ಲಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದು, ಅದರಂತಾಗುವುದು, ಎರಡೂ ಒಟ್ಟಿಗೆ ಹೋಗುವುದು. ಅದರಂತಾಗದೆ ನಾನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿದ್ದೇನೆ ಎಂದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಬೆಲೆಯಿಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ಯಾರೂ ಮಾನ್ಯಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾವಾಗ ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ಒಬ್ಬ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳತ್ತಾನೆಯೋ, ಅವನು ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಅಜ್ಞಾನಿಯಾಗಿರು ವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನಲ್ಲಿ ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ವಾಸನೆಗಳು ಇರಲಾರವು, ಸಂದೇಹ ಇರಲಾರವು. ದೊಡ್ಡದೊಂದು ಕಾಡುಗಿಚ್ಚಿಗೆ ಒಂದು ಹಸಿಯ ಸೌದೆಯ ತುಂಡನ್ನು ಹಾಕಿದರೆ, ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತಿ ನಲ್ಲಿಯೇ ಅದು ಹತ್ತಿಕೊಳ್ಳುವುದು, ಉರಿದುಹೋಗುವುದು. ತನ್ನ ಹಿಂದಿನ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಅದನ್ನು ರಕ್ಷಿಸಿಕೊಂಡು ಇರುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆದಕಾರಣವೇ ನಮ್ಮ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳು ಯಾರು ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಅರಿಯುತ್ತಾನೆಯೋ ಅವನು ಬ್ರಹ್ಮನೇ ಆಗುತ್ತಾನೆ ಎಂದು ಸಾರುವುವು. ಅದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡ ಮೇಲೆ ನಾವು ಆವಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಬೆಂದ ಮಡಕೆಯಂತೆ ಆಗುತ್ತೇವೆ. ಅದನ್ನು ಪುನಃ ಕುಂಬಾರ ಚಕ್ರದ ಮೇಲೆ ಇಡಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ಆಚೆಗೆ ಬಿಸುಡಬೇಕು. ಜ್ಞೇಯವಸ್ತುವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡಾದ ಮೇಲೆ ಅವನಿನ್ನು ಸಂಸಾರಚಕ್ರಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ಹುರಿದ ಬೀಜದಂತೆ ಆಗುತ್ತಾನೆ.

ಆ ಜ್ಞೇಯವಸ್ತು ಯಾವುದೆಂದರೆ, ಅದೇ ಅನಾದಿ ಪರಬ್ರಹ್ಮ. ಆ ಪರಬ್ರಹ್ಮ ವಸ್ತುವಿಗೆ ಒಂದು ಆದಿಯಿಲ್ಲ. ದೇಶಕಾಲ ನಿಮಿತ್ತದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಆದಿ ಅಂತ್ಯ ಎಂಬುದು ಇದೆ. ಆದರೆ ಯಾವುದು ದೇಶಕಾಲಕ್ಕೆ ಅತೀತವಾಗಿದೆಯೊ ಅಲ್ಲಿ ಆದಿಗೆ ಅರ್ಥವಿಲ್ಲ. ನಾವು ಯಾವಾಗ ಒಂದು ಆದಿಯನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆಯೊ, ಆಗ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸು ಸುಮ್ಮನೆ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಆದಿಗೆ ಆದಿ ಯಾವುದು ಎಂದು ಕೇಳುವುದು. ಅದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಆದಿಯನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡರೆ, ಅದಕ್ಕೆ ಆದಿ ಯಾವುದು ಎಂದು ಕೇಳುತ್ತಾ ಹೋಗುವುದು. ಈ ಬ್ರಹ್ಮವಸ್ತುವೇ ಆದಿ. ಅದಕ್ಕಿಂತ ಬೇರೆ ಯಾವುದೂ ಆದಿಯಿಲ್ಲ. ಮುಂಚೆ ಅದು ಅನಂತರ ದೇಶಕಾಲ ನಿಮಿತ್ತದಲ್ಲಿ ನಾವು ನೋಡುವುದೆಲ್ಲವೂ ಆಗಿದೆ.

ಅದನ್ನು ವಿವರಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಎರಡು ಗುಣವಾಚಕಗಳನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸುವನು. ಆ ಗುಣವಾಚಕಗಳೂ ಪರಸ್ಪರ ವಿರೋಧವಾಗಿರುವುವು. ಪರಬ್ರಹ್ಮನನ್ನು ವಿವರಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಇದೊಂದೇ ಹತ್ತಿರದ ಭಾಷೆ. ಅದನ್ನು ಸತ್ ಎಂದು ಹೇಳುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದು ನಮ್ಮ ಎದುರಿಗೆ ಕಾಣುವ ದೃಶ್ಯವಸ್ತುಗಳಂತೆ ಇಲ್ಲ. ದೃಶ್ಯವಸ್ತುಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಇಲ್ಲಿದೆ, ಅಲ್ಲಿದೆ, ಹಾಗಿದೆ, ಹೀಗಿದೆ ಎಂದು ನಾವು ಹೇಳಬಹುದು. ಆದರೆ ಪರಬ್ರಹ್ಮನ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಹಾಗೆ ಹೇಳುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದು ಕಣ್ಣಿಗೆ ಕಾಣುವುದಾವುದೂ ಅಲ್ಲ. ಕಣ್ಣಿಗೆ ಕಾಣವುದೆಲ್ಲಾ ನಾಮರೂಪದಿಂದ ಆಗಿದೆ. ನಾಮರೂಪದಿಂದ ಆಗಿರುವುದೆಲ್ಲಾ ಒಂದು ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಇರಲಿಲ್ಲ, ಈಗ ಇದೆ, ಮುಂದೆ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಇವೆಲ್ಲಾ ಪರಸ್ಪರ ವಸ್ತುಗಳ ಸಂಯೋಗದಿಂದ ಆಗಿವೆ. ಇರುವಾಗಲೂ ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಕ್ಷಣಕ್ಷಣಕ್ಕೂ ಬದಲಾಯಿಸುತ್ತಾ ಇರವುವು. ಈ ಗುಂಪಿಗೆ ಸೇರಿದುದಲ್ಲ ಪರಬ್ರಹ್ಮ ವಸ್ತು.

ಇನ್ನು ಅದನ್ನು ಅಸತ್, ಇಲ್ಲ ಎಂದು ಹೇಳೋಣವೇ ಎಂದರೆ, ಹಾಗೆ ಹೇಳುವುದಕ್ಕೂ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದು ಇರಲೇ ಬೇಕು. ಆದರೆ ನಮಗೆ ಈಗ ಕಾಣುತ್ತಿರುವ ಯಾವ ವಸ್ತುವಿನಂತೆಯೂ ಅಲ್ಲ. ಅದು ನಿತ್ಯಸಾಕ್ಷಿಯಾಗಿದೆ. ದೃಶ್ಯಪ್ರಪಂಚದ ಮಹಾ ಸೌಧ ನಿಂತಿರುವುದೇ ಅದರ ಆಧಾರದ ಮೇಲೆ. ಮೇಲಿರುವುದನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಆಧಾರವನ್ನು ನೋಡುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಇಲ್ಲ ಎನ್ನಲಾಗು ವುದೆ? ಅದಿಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ಈ ದೃಶ್ಯಪ್ರಪಂಚವೇ ಇರುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಅದು ಇದೆ. ಅದಿದ್ದರೆ, ನಮಗೆ ಈಗ ವಸ್ತುಗಳು ಹೇಗೆ ಕಾಣುತ್ತಿವೆಯೊ ಹಾಗೆ ಇಲ್ಲ. ದೇಶ ಕಾಲ ನಿಮಿತ್ತದಲ್ಲಿ, ನಾಮರೂಪವನ್ನು ಧರಿಸಿ, ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಘಟನೆಯಂತೆಯೋ, ವ್ಯಕ್ತಿಯಂತೆಯೋ, ವಸ್ತುವಿನಂತೆಯೋ ಇಲ್ಲ.

ಸರ್ವತಃಪಾಣಿಪಾದಂ ತತ್ಸರ್ವತೋಽಕ್ಷಿಶಿರೋಮುಖಮ್ ।
ಸರ್ವತಶ್ಶ್ರುತಿಮಲ್ಲೋಕೇ ಸರ್ವಮಾವೃತ್ಯ ತಿಷ್ಠತಿ ॥ ೧೩ ॥

ಅದು ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿಯೂ ಕೈಕಾಲುಗಳುಳ್ಳದ್ದು, ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿಯೂ ಕಣ್ಣು ತಲೆ ಬಾಯಿಗಳುಳ್ಳದ್ದು, ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿಯೂ ಕಿವಿಗಳುಳ್ಳದ್ಧು, ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಆವರಿಸಿಕೊಂಡಿದೆ.

ಪರಸ್ಪರ ವಿರೋಧ ಭಾವಗಳನ್ನು ವಿವರಿಸಲು ಯತ್ನಿಸಿದ್ದಾಯಿತು ಹಿಂದಿನ ಶ್ಲೋಕದಲ್ಲಿ. ಇಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಬುದ್ಧಿ ಅಷ್ಟೇ ಕಕ್ಕಾಬಿಕ್ಕಿಯಾಗಬೇಕು ಅದನ್ನು ಕೇಳಿದರೆ, ಆ ವಿವರಣೆಯನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ಇಂದ್ರಿಯಾತೀತವಾದ ಅನುಭವವನ್ನು ಇಂದ್ರಿಯದ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿಡಬೇಕಾದಾಗ ಬರುವ ತೊಡಕು ಗಳು ಇವು. ಇಲ್ಲಿ ಪರಸ್ಪರ ವಿರೋಧವಾಗಿರುವವುಗಳೆಲ್ಲಾ ಸಂಧಿಸುವುವು. ಒಂದು ಮತ್ತೊಂದನ್ನು ಅಲ್ಲಗಳೆಯುವುದಿಲ್ಲ. ಒಂದರ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿಯೇ ಮತ್ತೊಂದು ಇರುವಂತೆ ಕಾಣುವುದು.

ಅದಕ್ಕೆ ಕೈಕಾಲುಗಳು ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿಯೂ ಇದೆ. ಅದೆಲ್ಲೊ ಒಂದು ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿ, ಒಂದು ಕಾಲದಲ್ಲಿ, ಒಂದು ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುವಂತಹುದಲ್ಲ. ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಇದೆ. ಎಲ್ಲಾ ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿದೆ. ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡದ ಚಲನವಲನಗಳ ಹಿಂದೆಲ್ಲಾ ಅದೇ ಇರುವುದು. ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿಯೂ ಅದಕ್ಕೆ ಕಣ್ಣುಗಳಿವೆ ಎಂದರೆ, ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿ ಏನೇನು ಆಗುತ್ತಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಗಮನಿಸುತ್ತಿದೆ. ಅದು ನೋಡದ ಘಟನೆಯೇ ಇಲ್ಲ. ಅದು ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಯಲ್ಲಿಯೂ ತಲೆ ಬಾಯಿಗಳುಳ್ಳದ್ದು. ಮಾತನಾಡುತ್ತಿರುವುದರ ಹಿಂದೆ, ತಿನ್ನುತ್ತಿರುವುದರ ಹಿಂದೆ, ಯೋಚಿಸುತ್ತಿರುವುದರ ಹಿಂದೆಲ್ಲಾ ಅದೇ ಇರುವುದು. ವಿಶ್ವರೂಪ ದಲ್ಲಿ ಒಂದು ರೀತಿ ಅವನನ್ನು ಭಯಾನಕವಾಗಿ ಚಿತ್ರಿಸಲಾಯಿತು. ಇಲ್ಲಿ ಹೃದಯಕ್ಕೆ ಭಯವಲ್ಲ, ಬುದ್ಧಿಗೆ ಗ್ರಹಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ, ಅದು ತತ್ತರಿಸುವುದು, ಅಂತಹ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ಪರಬ್ರಹ್ಮನನ್ನು ಚಿತ್ರಿಸಲಾಗಿದೆ. ನಮ್ಮ ಬುದ್ಧಿಯಾದರೊ ಸಾಂತವನ್ನು ಗ್ರಹಿಸುವುದು, ಅಳೆಯುವುದು, ತೂಗುವುದು. ಇದರಿಂದ ಅನಂತವನ್ನು ಗ್ರಹಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅನಂತ ಸಾಂತದಲ್ಲಿ ಕಂಡಾಗ ನಮಗೆ ಹೀಗೆ ತೋರುವುದು.

ಅದು ಎಂದರೆ ಪರಬ್ರಹ್ಮ, ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಆವರಿಸಿಕೊಂಡಿದೆ. ಆಕಾಶ ಹೇಗೆ ಕಾಣುವ ಚರಾಚರ ವಸ್ತುಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಆವರಿಸಿಕೊಂಡಿದೆಯೊ, ಹಾಗೆ ಪರಬ್ರಹ್ಮ ವಸ್ತುಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಆವರಿಸಿಕೊಂಡಿದೆ. ಎಲ್ಲದರ ಒಳಗೆ ಮತ್ತು ಹೊರಗೆ ಅದು ಇದೆ. ಮತ್ತು ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಅತಿಕ್ರಮಿಸಿಯೂ ಇದೆ.

ಸರ್ವೇಂದ್ರಿಯಗುಣಾಭಾಸಂ ಸರ್ವೇಂದ್ರಿಯವಿವರ್ಜಿತಮ್ ।
ಅಸಕ್ತಂ ಸರ್ವಭೃಚ್ಚೈವ ನಿರ್ಗುಣಂ ಗುಣಭೋಕ್ತೃ ಚ ॥ ೧೪ ॥

ಅದು ಎಲ್ಲಾ ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ಗುಣದಿಂದ ಬೆಳಗುತ್ತಿದೆ, ಸರ್ವೇಂದ್ರಿಯ ರಹಿತವಾಗಿದೆ. ಅಲ್ಲಿ ಯಾವ ಆಸಕ್ತಿಯೂ ಇಲ್ಲ. ಅದು ಎಲ್ಲಕ್ಕೂ ಆಧಾರ. ನಿರ್ಗುಣ ಮತ್ತು ಗುಣಗಳ ಭೋಕ್ಚ.

ಬ್ರಹ್ಮ ಎಲ್ಲಾ ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ಗುಣದಿಂದ ಬೆಳಗುತ್ತಿದೆ. ಬ್ರಹ್ಮ ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿ. ಎಲ್ಲರಲ್ಲಿಯೂ ತುಂಬಿದೆ. ಅದು ನಮ್ಮ ಜ್ಞಾನೇಂದ್ರಿಯ, ಕರ್ಮೇಂದ್ರಿಯ, ಬುದ್ಧಿ, ಮನಸ್ಸು, ಅಹಂಕಾರಗಳ ಹಿಂದೆಲ್ಲಾ ಬೆಳಗುತ್ತಿದೆ, ಬೆಳಗುವಾಗ ಆಯಾ ಇಂದ್ರಿಯಗಳೇ ಬೆಳಗುತ್ತಿವೆಯೇನೊ ಎಂದು ನಾವು ತಪ್ಪು ಭಾವಿಸುತ್ತೇವೆ. ವಿದ್ಯುಚ್ಛಕ್ತಿ ಹಲವು ಬಲ್ಬುಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರಕಾಶಿಸುವಾಗ ಆಯಾ ಬಲ್ಬಿಗೆ ಹಾಕಿರುವ ಬಣ್ಣದಂತೆ ಕಾಣುತ್ತದೆ. ವಿದ್ಯುತ್ತಿಗೆ ಯಾವ ಬಣ್ಣವೂ ಇಲ್ಲ. ಆದರೆ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ವಸ್ತುವಿನ ಬಣ್ಣವನ್ನೂ ತೆಗೆದುಕೊಂಡಂತೆ ಕಾಣುವುದು. ಇದು ‘ಬೃಂದಾವನ’ದ ನೀರಿಗೆ ಬಣ್ಣ ಬರುವಂತೆ. ಕಾವೇರಿಯ ನೀರು ಮೆಟ್ಟಿಲುಗಳ ಮೇಲಿಂದ ಬೀಳುತ್ತದೆ. ಆಗೊಂದು ಬಣ್ಣದ ಬಲ್ಬಿನ ಮೂಲಕ ಬೆಳಕನ್ನು ಅದರಮೇಲೆ ಬಿಡುವರು. ಕೃತಕ ಚಿಲುಮೆಗಳಲ್ಲಿ ನೀರು ಹಲವು ಆಕಾರಗಳನ್ನು ಧರಿಸಿ ಬೀಳುವಾಗ ಅದರಮೇಲೆ ಬಣ್ಣಬಣ್ಣದ ಕಾಂತಿಯನ್ನು ಬಿಡುವರು. ಇದರಿಂದ ನೀರಿಗೆ ಆ ಬಣ್ಣ ಬಂದಂತೆ ನಮಗೆ ಭ್ರಾಂತಿಯಾಗುವುದು; ನೀರಿಗೆ ಯಾವ ಬಣ್ಣವೂ ಇಲ್ಲ. ಅದು ತನ್ನ ಮೇಲೆ ಬೀಳುವ ಬಣ್ಣವನ್ನು ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸುತ್ತದೆ ಅಷ್ಟೆ. ಅದರಂತೆಯೇ ಜ್ಞಾನೇಂದ್ರಿಯ, ಕರ್ಮೇಂದ್ರಿಯ ಮುಂತಾದ ಬಲ್ಬುಗಳ ಹಿಂದೆ ಪರಮಾತ್ಮನಿರುವುದರಿಂದ, ಈ ಬಲ್ಬುಗಳೇ ಪ್ರಕಾಶವಾದಂತೆ ಕಾಣುವುದು. ಬರೀ ಬಲ್ಬಿಗೆ ಬೆಳಗಲು ಶಕ್ತಿಯಿಲ್ಲ. ಹಿಂದೆ ವಿದ್ಯುಚ್ಛಕ್ತಿ ಸಂಪರ್ಕವಿರುವುದರಿಂದ ಅದು ಬೆಳಗುತ್ತಿದೆ. ಆ ಸಂಪರ್ಕ ಕಡಿದೊಡನೆಯೆ ಬೆಳಕು ನಿಲ್ಲುವುದು.

ಅದು ಸರ್ವೇಂದ್ರಿಯ ರಹಿತವಾಗಿದೆ. ಬ್ರಹ್ಮ ಈ ವಸ್ತುಗಳ ಮೂಲಕ ಬೆಳಗುತ್ತಿದ್ದರೂ ಅದು ಯಾವ ಇಂದ್ರಿಯಕ್ಕೂ ಅಂಟಿಕೊಂಡಿಲ್ಲ. ಯಾವ ಯಾವ ಮಧ್ಯವರ್ತಿ ಮೂಲಕ ಬೆಳಗುವುದೊ ಆಗ ಆಯಾ ಗುಣಗಳನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಂಡಿರುವಂತೆ ಕಂಡರೂ ಅದಕ್ಕೆ ಯಾವ ಬಣ್ಣವೂ ಇಲ್ಲ, ವಿದ್ಯುಚ್ಛಕ್ತಿ ಬಣ್ಣದ ಬಲ್ಬುಗಳ ಮೂಲಕವಾಗಿ ಬೆಳಗಿದಾಗಲೂ, ಬಣ್ಣಗಳಿಗೆ ಅದು ಅಂಟಿಕೊಂಡಿಲ್ಲ. ಬಣ್ಣಬಣ್ಣದ ಬುಡ್ಡಿಗಳಿಗೆ ನೀರನ್ನು ಹಾಕಿದರೆ ಆ ನೀರು ಆ ಬುಡ್ಡಿಯ ಆಕಾರವನ್ನು ತಾಳಿದಂತೆ ಕಾಣುವುದು. ಆದರೆ ಆ ನೀರನ್ನು ಹೊರಗೆ ಚೆಲ್ಲಿದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಯಾವ ಆಕಾರವಾಗಲಿ, ಬಣ್ಣವಾಗಲಿ, ಬಂದಿಲ್ಲವೆಂಬುದು ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಾಗುವುದು.

ಅವನು ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ಮೂಲಕ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿರುವನು. ಆದರೆ ಅವನು ಇಂದ್ರಿಯಗಳಿಗೆ ಅಂಟಿಕೊಂಡಿಲ್ಲ, ಮತ್ತು ಅವುಗಳಿಂದ ಬರುವ ಫಲಗಳಿಗೂ ಆಸಕ್ತನಲ್ಲ. ಇಂದ್ರಿಯದ ಮೂಲಕ ಬೆಳಗುವುದು ಬೇರೆ, ಇಂದ್ರಿಯಕ್ಕೆ ಅಂಟಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಬೇರೆ. ವಿದ್ಯುಚ್ಛಕ್ತಿ ಬಲ್ಬಿನ ಮೂಲಕ ಬೆಳಗುವುದು. ಆದರೆ ಬಲ್ಬಿಗೆ ಅಂಟಿಕೊಂಡಿಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ಆರಿಸಿದೊಡನೆ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಅಲ್ಲಿ ವಿದ್ಯುಚ್ಛಕ್ತಿ ಇರುವುದನ್ನು ನೋಡುವುದಿಲ್ಲ. ಅದರಿಂದ ಬೆಳಕು ಬರುತ್ತದೆ. ಆ ಬೆಳಕಿನಿಂದ ಒಬ್ಬೊಬ್ಬ ಒಂದೊಂದು ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುವನು, ಒಬ್ಬ ದೀಪದ ಬೆಳಕಿನಲ್ಲಿ ಭಾಗವತ ಓದುವನು, ಇನ್ನೊಬ್ಬ ಅದೇ ಬೆಳಕಿನಲ್ಲಿ ಸುಳ್ಳು ಅರ್ಜಿ ಬರೆಯುವನು. ಇದರಿಂದ ದೀಪವನ್ನು ದೂರುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಇದು ಯಾವುದಕ್ಕೂ ಅಂಟಿಕೊಳ್ಳದೇ ಇದ್ದರೂ ಇದೇ ಎಲ್ಲಕ್ಕೂ ಆಧಾರ. ಇದಿದ್ದರೆ ಕರ್ಮೇಂ ದ್ರಿಯ, ಜ್ಞಾನೇಂದ್ರಿಯ, ಮನಸ್ಸು, ಬುದ್ಧಿ ಇವೆಲ್ಲವೂ ಕೆಲಸ ಮಾಡಬೇಕಾದರೆ. ಮಡಕೆ ಕುಡಿಕೆಗಳೆಲ್ಲ ಇರಬೇಕಾದರೆ ಮೊದಲು ಜೇಡಿಮಣ್ಣು ಇರಬೇಕು, ಅನಂತರ ಮಡಿಕೆ ಕುಡಿಕೆಗಳೆಲ್ಲ ಅದರಿಂದ ಆಗುವುದು. ಜೇಡಿಮಣ್ಣು ಇಲ್ಲದೆ ಮಡಕೆ ಕುಡಿಕೆ ಹೇಗೆ ಆಗಬಲ್ಲುದು? ಮೊದಲು ನೂಲು ಅನಂತರ ಅದರಿಂದ ಆದ ಬಗೆಬಗೆಯ ಆಕಾರದ ಬಟ್ಟೆಗಳು. ನೂಲೇ ಇಲ್ಲದೆ ಬಟ್ಟೆ ಹೇಗೆ ಇರಬಲ್ಲುದು? ಅದರಂತೆಯೇ ಮೊದಲು ಬ್ರಹ್ಮ, ಆಮೇಲೆ ಈ ಜಗತ್ತು. ಅವನಿದ್ದರೆ ಈ ಜಗತ್, ಅವನಿಲ್ಲದೆ ಈ ಜಗತ್ತು ಇರಲಾರದು. ನಾನಿದ್ದರೆ ತಾನೇ ಕನಸು ಇರಬಲ್ಲುದು. ನನ್ನನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಕನಸು ಇರಲಾರದು. ಸಾಗರ ಇದ್ದರೆ ತಾನೆ, ಸಾಗರದ ಮೇಲೆ ಏಳುವ ಅಲೆ, ನೊರೆ, ಗುಳ್ಳೆ ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಇರಬಲ್ಲುವು. ಅದರಂತೆಯೇ ಬ್ರಹ್ಮ ಈ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಉಪಾದಾನ ಕಾರಣವೂ ನಿಮಿತ್ತ ಕಾರಣವೂ ಎರಡೂ ಆಗಿರುವನು. ಅವನು ಯಾವ ಗುಣಕ್ಕೂ ಅಂಟಿಕೊಂಡಿಲ್ಲ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲೆಲ್ಲ ಮೂರು ಗುಣಗಳು ಆವರಿಸಿಕೊಂಡಿವೆ. ಅವೇ ಸತ್ತ್ವ, ರಜಸ್ಸು ಮತ್ತು ತಮಸ್ಸು. ಬ್ರಹ್ಮ ಯಾವ ಗುಣಕ್ಕೂ ಬದ್ಧನಾಗ ದವನು. ಅವನಿಂದ ಈ ಗುಣಗಳು ಬಂದಿವೆ. ಆದರೆ ಅವನಾದರೋ ಇವುಗಳಾವುದಕ್ಕೂ ಬದ್ಧನಾಗದೆ ಇರುವನು. ಆದರೂ ಅವನು ಗುಣಗಳ ಭೋಕ್ತೃ. ಎಂದರೆ ಅದನ್ನು ಅನುಭವಿಸುವಂತೆ ಕಾಣುವನು. ವಿದ್ಯುಚ್ಛಕ್ತಿ ಬಣ್ಣಬಣ್ಣದ ಬಲ್ಬಿನಲ್ಲಿ ಬೆಳಗಿದಾಗ, ಆಯಾ ಬಣ್ಣವನ್ನೇ ತೆಗೆದುಕೊಂಡಿರುವಂತೆ ನಮಗೆ ಕಾಣುವುದು. ನೀರನ್ನು ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಬಾಟಲುಗಳಿಗೆ ಹಾಕಿದಾಗ, ಆ ಬಾಟಲಿನ ಬಣ್ಣ ಮತ್ತು ಆಕಾರವನ್ನು ಪಡೆದಂತೆ ಕಾಣುವುದು. ಇಲ್ಲಿ ಗುಣಗಳನ್ನು ಅವನು ಅಳೆಯುತ್ತಿರುವನು. ದಾಸನಾಗಿ ಅದಕ್ಕೆ ಅಂಟಿಕೊಂಡಿಲ್ಲ. ಯಜಮಾನನಾಗಿ ಸಾಕ್ಷಿಯಂತೆ ಅವುಗಳನ್ನು ಅರಿತುಕೊಳ್ಳುತ್ತಿರುವನು. ಆದರೆ ಅವನು ಯಾವ ಕಾಲದಲ್ಲಿಯೂ ಇದರಿಂದ ಬಾಧಿತನಾಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಬಹಿರಂತಶ್ಚ ಭೂತಾನಾಮಚರಂ ಚರಮೇವ ಚ ।
ಸೂಕ್ಷ್ಮತ್ವಾತ್ ತದವಿಜ್ಞೇಯಂ ದೂರಸ್ಥಂ ಚಾಂತಿಕೇ ಚ ತತ್ ॥ ೧೫ ॥

ಅದು ಸಮಸ್ತ ಪ್ರಾಣಿಗಳ ಒಳಗೂ ಹೊರಗೂ ಇರುವುದು. ಚರಾಚರ ಸ್ವರೂಪವಾಗಿದೆ, ಸೂಕ್ಷ್ಮಸ್ವರೂಪ ವಾಗಿರುವುದರಿಂದ ಅರಿಯಲು ಅಸಾಧ್ಯವಾಗಿರುವುದು. ಅದು ದೂರದಲ್ಲಿರುವುದು, ಸಮೀಪದಲ್ಲಿಯೂ ಇರುವುದು.

ಅದು ಎಲ್ಲದರ ಒಳಗೆ ಮತ್ತು ಹೊರಗೆ ಇದೆ. ಇದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಉದಾಹರಣೆ ನಮಗೆ ಬೇಕಾದರೆ ಆಕಾಶ. ಆಕಾಶದಲ್ಲಿ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡಗಳೆಲ್ಲ ತೇಲುತ್ತಿದೆ. ಅದೇ ಆಕಾಶ, ಅತ್ಯಂತ ಸಣ್ಣದರ ಒಳಗೂ ಇದೆ. ಅತಿ ದೊಡ್ಡ ನಿಹಾರಿಕೆ ಕೂಡ ಆಕಾಶದಲ್ಲಿದೆ. ಅತ್ಯಂತ ಸಣ್ಣದು ಮತ್ತು ಅತ್ಯಂತ ದೊಡ್ಡದಲ್ಲಿರುವುದು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಇದನ್ನು ಅತಿಕ್ರಮಿಸಿದೆ. ನಾವು ಯಾವುದನ್ನು ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತೇವೆಯೊ ಅದು ಬ್ರಹ್ಮನ ಯಾವುದೋ ಸಣ್ಣ ಅಂಶ. ಇನ್ನೂ ಬಹುಪಾಲು ಇದಕ್ಕೆ ಅತೀತವಾಗಿದೆ. ನಮಗೆ ತಿಳಿದಿರುವ ಜ್ಞಾನವೆಲ್ಲ ಅಲ್ಪ. ಅವನು ಇದನ್ನು ಅತಿಕ್ರಮಿಸಿರುವನು. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಅವನು ಓತಪ್ರೋತನಾಗಿದ್ದಾನೆ. ಆದರೆ ಅವನು ಇಲ್ಲಿಯೇ ಖಾಲಿಯಾಗಿಹೋಗಿಲ್ಲ. ಅವನ ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಭಾಗ ಈ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡವಾಗಿರುವುದು. ಸಮುದ್ರದ ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಯಾವುದೋ ಸಣ್ಣ ಅಂಶ ನೀರ್ಗಲ್ಲಿನಂತೆ (ice berg) ತೇಲುತ್ತಿದೆ. ಅದರ ಬಹು ಅಂಶ ನೀರ್ಗಲ್ಲಿಗೆ ಅತೀತವಾಗಿದೆ.

ಅದು ಚರಾಚರ ಸ್ವರೂಪವಾಗಿದೆ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ನಾವು ಏನನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆಯೋ ಅದೆಲ್ಲ ಆಗಿರುವುದು ಅದರಿಂದಲೇ. ದೊಡ್ಡದೊಡ್ಡ ನಕ್ಷತ್ರಗಳು ಗ್ರಹಗಳು ಸೂರ್ಯಚಂದ್ರರು ಆಗ ಬಹುದು, ಅಣುರೇಣು ತೃಣಕಾಷ್ಟ ಆಗಬಹುದು, ಅದೆಲ್ಲ ಆಗಿರುವುದು ಅದರಿಂದಲೆ. ಅದು ಚರ ಮತ್ತು ಅಚರವಾಗಿರುವ ವಸ್ತುಗಳು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಅದೇ ಜಡ ಮತ್ತು ಚೇತನದಂತೆ ರೂಪುತಾಳಿದೆ. ಈ ಜಗತ್ತಿನಂತೆ ಜಡಸ್ವರೂಪವನ್ನು ತಳೆದಿರುವುದು ಅದೇ, ಚೇತನದಂತೆ, ಹಲವು ಪಶುಪಕ್ಷಿ ಮನುಷ್ಯರಂತೆ ರೂಪನ್ನು ಧರಿಸುವುದರ ಹಿಂದೆಯೂ ಅದೇ ಇರುವುದು. ಜೀವ ಮತ್ತು ಜಗತ್ತೆಂದು ಯಾವುದನ್ನು ಹೇಳುವೆವೊ ಅದಾಗಿರುವುದು ಆ ಬ್ರಹ್ಮನಿಂದ. ಅದು ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾಗಿರುವುದರಿಂದ ತಿಳಿಯಲು ಕಷ್ಟ. ನಾವು ಒಂದು ವಸ್ತುವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದರೆ ಕೆಲವು ಸಾಧನಗಳನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸುತ್ತೇವೆ. ಅದೇ ಪಂಚೇಂದ್ರಿಯಗಳು, ಮನಸ್ಸು ಮತ್ತು ಬುದ್ಧಿ ಇವುಗಳು. ಯಾವುದು ಇವುಗಳ ಒಳಗೆ ಬೀಳುವುವೊ ಅದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ, ಯಾವುದು ಇದನ್ನು ಗಣನೆಗೆ ತರುವುದಿಲ್ಲವೊ ಇದರ ಬಲೆಗೆ ಬೀಳುವುದಿಲ್ಲವೊ ಅದನ್ನು ನಾವು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲಾರೆವು. ದೊಡ್ಡ ಬಲೆಯನ್ನು ಒಡ್ಡಿರುತ್ತೇವೆ. ಹಾರಾಡುತ್ತಿರುವ ಹಕ್ಕಿ ಚಿಟ್ಟೆ ಮತ್ತು ಕಸಕಡ್ಡಿ ತರಗೆಲೆಗಳು ಬೇಕಾದರೆ ಅದರಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಳ್ಳುವುವು. ಆದರೆ ಗಾಳಿಯನ್ನು ಹಿಡಿಯಬಲ್ಲದೆ? ಅದು ಒಂದು ಕಡೆಯಿಂದ ಮತ್ತೊಂದು ಕಡೆಗೆ ಹೊರಟುಹೋಗುವುದು. ನಾವು ಅದನ್ನು ಹಿಡಿಯುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅದು ಇಲ್ಲ ಎಂದು ಅರ್ಥವಲ್ಲ. ನಾವು ಅದನ್ನು ಗ್ರಹಿಸಲಾರೆವು ಎಂದು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ. ನಮ್ಮ ಇಂದ್ರಿಯಗಳಿಗೆ ಒಂದು ವಸ್ತು ಗೊತ್ತಾಗಬೇಕಾದರೆ, ಅದಕ್ಕೆ ಶಬ್ದ, ಸ್ಪರ್ಶ, ರೂಪ, ರಸ, ಗಂಧ, ಇರಬೇಕು. ಇವಿಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ಅದನ್ನು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲಾರೆವು.

ಅದರಂತೆಯೆ ನಮ್ಮ ಬುದ್ಧಿ ದೇಶ ಕಾಲ ನಿಮಿತ್ತದ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದು. ಅಲ್ಲಿ ಅದು ಪ್ರತಿಯೊಂದಕ್ಕೂ ಕಾರ್ಯಕಾರಣ ಸಂಬಂಧ ಏರ್ಪಡಿಸುವುದು. ಕಾರ್ಯಕಾರಣ ಸಂಬಂಧ ವಿದ್ದರೇನೆ ಅದು ತಿಳಿಯಬಲ್ಲದು, ಅದನ್ನು ಮೀರಿತು ಎಂದರೆ ಬುದ್ಧಿ ನಿಸ್ಸಹಾಯಕವಾಗುವುದು. ನನ್ನ ಕೈಯಲ್ಲಿ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ ಇದು ಎನ್ನವುದು. ಬುದ್ಧಿ ಗ್ರಹಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯವಾಗದ ವಸ್ತು ಪ್ರಪಂಚ ದಲ್ಲಿಇಲ್ಲ ಎಂದಲ್ಲ. ಬಹುಪಾಲು ನಮ್ಮ ಬುದ್ಧಿಗೆ ನಿಲುಕದುದೆ ಇರುವುದು. ಎಲ್ಲೊ ಒಂದು ಸ್ಪಲ್ಪವನ್ನು ಮಾತ್ರ ಬುದ್ಧಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲದು. ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವುದು ಸೇರು ಪಾವು, ಚಟಾಕು. ಇದರಿಂದ ಕೆಲವು ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಇಷ್ಟು ಇದೆ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತೇವೆ. ಆದರೆ ಈ ಸಾಧನದಿಂದ ಆಕಾಶವನ್ನು ಅಳೆಯಲಾಗುವುದೆ? ಅವುಗಳೆನ್ನೆಲ್ಲಾ ಅಳೆಯಬೇಕಾದರೆ ಸೂಕ್ಷ್ಮ ಯಂತ್ರಗಳು ಬೇಕು, ಅದರಿಂದ ಮಾತ್ರ ಸಾಧ್ಯ. ಅದರಂತೆಯೇ ಸಾಧಾರಣ ಜನರ ಬುದ್ಧಿ ಇನ್ನೂ ಜಡಾವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿರುವ ಕೆಲವು ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಮಾತ್ರ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲದು. ಅದಿನ್ನೂ ಪ್ರಬುದ್ಧವಾಗಿಲ್ಲ. ಈಗಿನ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಅದು ಪರಬ್ರಹ್ಮನನ್ನು ಅರಿಯಲಾರದು.

ಅದು ದೂರದಲ್ಲಿದೆ. ಎಂದರೆ ಅಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೆ ಬಹಳ ದೂರದಲ್ಲಿದೆ. ಅವರಿಗೆ ನಿಲುಕುವ ವಸ್ತುವಲ್ಲ ಅದು. ದೇವರು ಎಂದೊಡನೆ ಆಕಾಶದ ಕಡೆ ನೋಡುವರು ಹಲವರು, ಏನೋ ದೇವರು ಮೋಡಗಳಾಚೆ ಇರುವಂತೆ. ಅಜ್ಞಾನಿಗಳ ಕೈಗೆ ಎಟುಕದ ವಸ್ತು ಅದು. ಆದರೆ ಅದು ಅತ್ಯಂತ ಸಮೀಪದಲ್ಲಿಯೇ ಇದೆ ಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೆ. ಇದರಷ್ಟು ಹತ್ತಿರವಾಗಿರುವುದು ಮತ್ತಾವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಅವನಷ್ಟು ಸಮೀಪದ ವಸ್ತು ಮತ್ತಾವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಮೊದಲು ಅವನು. ಅನಂತರ ಜೀವ ಮತ್ತು ಜಗತ್. ಮೊದಲು ಅವನು, ಅನಂತರ ನಾನು, ನನ್ನ ದೇಹ, ಮನಸ್ಸು, ಬುದ್ಧಿ, ಇಂದ್ರಿಯ, ದೇಹಗಳು. ಅವನೇ ಇಲ್ಲದೆ ನಾವು ಹೇಗೆ ಬರುತ್ತೇವೆ? ಸಾಗರವೇ ಇಲ್ಲದೆ ಅಲೆ ಹೇಗೆ ಬರುತ್ತದೆ? ಅಲೆಯಲ್ಲಿ ಕೂಡ ಸತ್ಯವಾಗಿರುವುದು ಯಾವುದು? ಸಾಗರ ತಾನೆ. ಅಲೆ ಸಾಗರವನ್ನು ತಿಳಿಯಬೇಕಾದರೂ ಎಲ್ಲೊ ಹೊರಗೆ ಹೋಗ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ; ತನ್ನೊಳಗೆ ಮುಳುಗಿದರೆ ಸಾಕು, ತಾನಾರು ಎಂಬುದನ್ನು ಅರಿತರೆ ಸಾಕು. ಸಾಗರವನ್ನು ಪ್ರತ್ಯೇಕವಾಗಿ ಅರಿಯಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ನಾನಾರು ಎಂಬ ಜ್ಞಾನವೇ ಸಾಗರ ಯಾವುದು ಎಂಬ ಜ್ಞಾನಕ್ಕೆ ಒಯ್ಯುವುದು.

ಅವಿಭಕ್ತಂ ಚ ಭೂತೇಷು ವಿಭಕ್ತಮಿವ ಚ ಸ್ಥಿತಮ್ ।
ಭೂತಭರ್ತೃ ಚ ತಜ್ಜ್ಞೇಯಂ ಗ್ರಸಿಷ್ಣು ಪ್ರಭವಿಷ್ಣು ಚ ॥೧೬॥

ಅದು ವಿಭಾಗವಿಲ್ಲದೆ ಇರುವುದು. ಪ್ರಾಣಿಗಳಲ್ಲಿ ವಿಭಾಗವಾದಂತೆ ಕಾಣುತ್ತಿರುವುದು. ಆ ಜ್ಞೇಯವು ಸಮಸ್ತ ಭೂತಗಳನ್ನು ಪಾಲಿಸುವುದು, ಸಂಹಾರ ಮಾಡುವುದು ಮತ್ತು ಸೃಷ್ಟಿಸುವುದು.

ಜ್ಞೇಯವಸ್ತು ಅನಂತವಾದುದು. ಅನಂತವನ್ನು ಯಾರೂ ಭಾಗಮಾಡಲಾರರು. ಒಂದು ವೇಳೆ ನಾವು ಭಾಗ ಮಾಡಿದೆವು ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದರೆ, ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಭಾಗವೂ ಅನಂತವೇ ಆಗುವುದು. ಆಗ ಹಲವು ಅನಂತಗಳು ಹೇಗೆ ಇರಲಿಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯ? ಇದು ಹಾಸ್ಯಾಸ್ಪದವಾಗಿ ಕಾಣುವುದು. ಒಂದು ಸೊನ್ನೆಯನ್ನು ಅರ್ಧ, ಕಾಲು, ಮುಕ್ಕಾಲು ಮಾಡಿದರೆ, ಅವುಗಳೆಲ್ಲ ಅಷ್ಟು ಸೊನ್ನೆಗಳಾಗುತ್ತವೆ ಹೊರತು, ಸೊನ್ನೆಯ ಅಷ್ಟು ಭಾಗವಾಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಅದು ವಿಭಾಗವಾಗದೆ ಇದ್ದರೂ ವಿಭಾಗವಾದಂತೆ ನಮಗೆ ಕಾಣುತ್ತಿದೆ. ಜೀವರಾಶಿಗಳನ್ನು ನೋಡಿದಾಗ ಒಂದು ಪರಬ್ರಹ್ಮ ಇಷ್ಟೊಂದು ಜೀವರಾಶಿಗಳಾಗಿ ವಿಭಾಗವಾದಂತೆ ಕಾಣುತ್ತಿದೆ. ಆದರೆ ವ್ಯಾವಹಾರಿಕವಾಗಿ ನೋಡಿದರೆ ಆದಂತೆ ಕಾಣುತ್ತಿದೆ. ಆಕಾಶ ಅಖಂಡವಾದುದು. ಯಾರೂ ಅದನ್ನು ವಿಭಾಗ ಮಾಡಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಹಲವು ಮನೆ ಮಡಿಕೆ ಕುಡಿಕೆಗಳನ್ನು ನೋಡಿದಾಗ ಆಕಾಶ ವಿಭಾಗವಾದಂತೆ ನಮಗೆ ಕಾಣುವುದು. ಸೂರ್ಯ ಒಂದು. ಬೆಳಗ್ಗೆ ನಾವು ಹೊರಗೆ ಹೊರಟರೆ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಹಿಮಮಣಿಯೂ ಒಂದೊಂದು ಸೂರ್ಯನನ್ನೇ ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸುತ್ತಿರುವುದು. ಅಷ್ಟೊಂದು ಸೂರ್ಯರಿರುವರೆ? ಅಥವಾ ಒಂದು ಸೂರ್ಯ ಅಷ್ಟೊಂದು ಭಾಗವಾಗಿ ಹೋಗಿರುವನೆ? ಇಲ್ಲ. ಆದರೆ ಆದಂತೆ ಕಾಣುತ್ತಿದೆ. ಇದೇ ವ್ಯಾವಹಾರಿಕ ಸತ್ಯಕ್ಕೂ ಪಾರಮಾರ್ಥಿಕ ಸತ್ಯಕ್ಕೂ ಇರುವ ವ್ಯತ್ಯಾಸ. ಸೂರ್ಯ ಹುಟ್ಟುವುದೂ ಇಲ್ಲ, ಮುಳುಗುವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಖಗೋಳ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದಾಗ ಅವನು ಸುಮ್ಮನೆ ಒಂದು ಕಡೆ ಇರುವನು. ಭೂಮಿ ಅವನ ಸುತ್ತಲೂ ಸುತ್ತುತ್ತಿದೆ. ಭೂಮಿಯ ಮೇಲೆ ಇರುವವರಿಗೆ ಸೂರ್ಯ ಹುಟ್ಟಿದಂತೆ ಮುಳುಗಿದಂತೆ ಕಾಣುತ್ತಿರುವನು. ನಿಜವಾಗಿ ಅವನು ಹುಟ್ಟುತ್ತಲೂ ಇಲ್ಲ, ಮುಳುಗುತ್ತಲೂ ಇಲ್ಲ. ಆದರೆ ಹಾಗೆ ಆಗುವಂತೆ ನಾವು ನೋಡುವೆವು, ಒಂದು ಅಖಂಡ ಪರಬ್ರಹ್ಮ ನಿಜವಾಗಿ ಭಾಗವಾಗಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ವ್ಯಾವಹಾರಿಕ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದರೆ ಅದು ಭಾಗವಾದಂತೆ ಕಾಣುವುದು.

ಆ ಜ್ಞೇಯ ವಸ್ತುವೇ ಸಮಸ್ತ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನೂ ಸೃಷ್ಟಿಸುವುದು. ಇದೆಲ್ಲ ಬಂದಿರುವುದು ಪರಬ್ರಹ್ಮ ನಿಂದ. ನಾವು ಏನೇನು ನೋಡುವೆವೊ ಅದೆಲ್ಲ ಒಂದರಿಂದಲೇ ಬಂದಿದೆ, ಒಂದರಿಂದಲೇ ಆಗಿದೆ. ಅದನ್ನು ಪಾಲಿಸುವುದೂ ಅದೇ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ವಸ್ತು ಬೆಳೆಯುವುದಕ್ಕೂ ಏನೇನು ಬೇಕೊ ಅದನ್ನೆಲ್ಲ ಒದಗಿಸುತ್ತಿದೆ. ಯಾರೂ ಆಹಾರವಿಲ್ಲದೇ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಪ್ರತಿಯೊಂದರ ಬೆಳವಣಿಗೆಗೂ ದೇವರು ಅಣಿ ಮಾಡಿರುವನು. ಜೀವರಾಶಿಗಳು ಹುಟ್ಟುವಾಗ ಎಷ್ಟು ನಿಸ್ಸಹಾಯರಾಗಿರುತ್ತವೆ? ಆದರೆ ಅವರಿಗೆ ಆಹಾರ ಕೊಟ್ಟು ಕಷ್ಟದಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿ ಮುಂದೆ ಬರುವಂತೆ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಎಷ್ಟೊಂದು ಶಕ್ತಿಗಳು ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿವೆ. ಅದರ ಹಿಂದೆಲ್ಲ ಪರಬ್ರಹ್ಮನ ಶಕ್ತಿಯೇ ಇರುವುದು. ಹಾಗೆಯೇ ಜೀವರಾಶಿ ಗಳನ್ನು ನಾಶಮಾಡುವುದಕ್ಕೂ ಕೂಡ ಅಷ್ಟೇ ಶಕ್ತಿಗಳು ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಯಲ್ಲಿಯೂ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿರು ವುವು. ನಮ್ಮ ದೇಹವನ್ನು ನಾಶ ಮಾಡುವ ಶಕ್ತಿ ನಮ್ಮಲ್ಲಿಯೇ ಬೆಳೆಯುತ್ತಿದೆ. ಜೊತೆಗೆ ನಮ್ಮನ್ನು ನಾಶಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಹೊರಗಡೆ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಕ್ರಿಮಿಕೀಟಗಳಿವೆ, ಉಪದ್ರವಗಳಿವೆ, ಸಾಂಕ್ರಾಮಿಕ ಜಾಡ್ಯಗಳಿವೆ, ಯುದ್ಧವಿದೆ, ಭೂಕಂಪ ಜ್ವಾಲಾಮುಖಿಗಳಿವೆ. ಸೃಷ್ಟಿಯ ಕೆಲಸಕ್ಕೂ ಸಂಹಾರದ ಕೆಲಸಕ್ಕೂ ಒಂದು ನಿಕಟ ಸಂಬಂಧವಿರುವಂತೆ ಕಾಣುವುದು. ಸಮುದ್ರಕ್ಕೆ ಹಗಲು ರಾತ್ರಿ ಎಲ್ಲಾ ನದಿಗಳಿಂದ ನೀರು ಬಂದು ಬೀಳುತ್ತಿರುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಎಷ್ಟು ಬರುವುದೋ ಅಷ್ಟು ಆವಿಯಾಗಿ ಹೋಗುವುದು. ಅದಕ್ಕೆ ಸಮುದ್ರ ಹೆಚ್ಚಾಗುವುದೂ ಇಲ್ಲ, ಕಡಿಮೆಯಾಗುವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಇಲ್ಲಿ ಹೇಗೆ ಅನ್ಯೋನ್ಯ ಸಂಬಂಧವಿದೆಯೋ, ಹಾಗೆಯೇ ಸೃಷ್ಟಿ ಸ್ಥಿತಿ ಪ್ರಳಯಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದಕ್ಕೂ ಮತ್ತೊಂದಕ್ಕೂ ಸಂಬಂಧವಿದೆ. ಎಲ್ಲದರ ಹಿಂದೆಯೂ ಪಕ್ಷಪಾತವಿಲ್ಲದೆ ಭಗವಂತನ ಶಕ್ತಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿದೆ.

ಜ್ಯೋತಿಷಾಮಪಿ ತಜ್ಜ್ಯೋತಿಸ್ತಮಸಃ ಪರಮುಚ್ಯತೇ ।
ಜ್ಞಾನಂ ಜ್ಞೇಯಂ ಜ್ಞಾನಗಮ್ಯಂ ಹೃದಿ ಸರ್ವಸ್ಯ ವಿಷ್ಠಿತಮ್ ॥ ೧೭ ॥

ಅದು ಜ್ಯೋತಿಗೆ ಜ್ಯೋತಿ, ತಮಸ್ಸಿನ ಆಚೆ ಇದೆ ಎಂದು ಹೇಳುವರು. ಅದು ಜ್ಞಾನ ಜ್ಞೇಯ ಜ್ಞಾನಗಮ್ಯ ಮತ್ತು ಎಲ್ಲರ ಹೃದಯದಲ್ಲಿಯೂ ಪ್ರತಿಷ್ಠಿತವಾಗಿದೆ.

ಅದು ಜ್ಯೋತಿಗೆ ಜ್ಯೋತಿ, ಎಂದರೆ ಜೀವರಿಗೆ ಚೈತನ್ಯವನ್ನು ಕೊಡುವುದು. ಅದು ಜೀವಿಗಳಲ್ಲಿ ಚೈತನ್ಯವನ್ನು ನೀಡುವುದರಿಂದ, ನಾವು ಬದುಕಿದ್ದೇವೆ, ವಿಚಾರ ಮಾಡುತ್ತೇವೆ, ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತೇವೆ. ದೊಡ್ಡ ಒಂದು ಯಂತ್ರ ಕೆಲಸ ಮಾಡಬೇಕಾದರೆ ವಿದ್ಯುಚ್ಛಕ್ತಿ ಬಂದು ಮೊದಲು ಗಾಲಿಯನ್ನು ತಿರುಗಿಸಬೇಕು. ಅನಂತರ ಬೃಹತ್ ಯಂತ್ರದ ಸಣ್ಣ ಪುಟ್ಟಗಾಲಿಗಳೆಲ್ಲ ಕೆಲಸ ಮಾಡಲು ಪ್ರಾರಂಭ ಮಾಡುವುವು.

ಅದು ತಮಸ್ಸಿನ ಆಚೆ ಇದೆ. ಅಜ್ಞಾನದ ಆಚೆ ಇದೆ. ಇನ್ನೂ ಅಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿರುವವರಿಗೆ ಅದು ಕಾಣದು. ಹತ್ತಿರಕ್ಕೆ ಅದು ಹತ್ತಿರವಾಗಿದ್ದರೂ, ಅಜ್ಞಾನ ಯಾವಾಗ ನಮ್ಮನ್ನು ಆವರಿಸುವುದೊ ಆಗ ಅದನ್ನು ಗ್ರಹಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ನಾವು ನಿಧಿಯ ಮೇಲೆಯೇ ಇರಬಹುದು. ಆದರೆ ಅದು ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ನಿಧಿ ಇದ್ದರೂ ಏನೂ ಪ್ರಯೋಜನವಾಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಅದೇ ಜೀವಿಗಳಲ್ಲಿ ಜ್ಞಾನದಂತೆ ಇರುವುದು. ಅಮಾನಿತ್ವ, ಢಂಬಾಚಾರವಿಲ್ಲದೆ ಇರುವುದು, ಅಹಿಂಸೆ, ಶಾಂತಿ, ಆರ್ಜವ, ಆಚಾರ್ಯೋಪಾಸನೆ, ಶೌಚ, ಸ್ಥೈರ್ಯ, ಆತ್ಮನಿಗ್ರಹ, ವೈರಾಗ್ಯ, ನಿರಹಂಕಾರ, ಏಕನಿಷ್ಠವಾದ ಭಕ್ತಿ, ನಿರ್ಜನಪ್ರಿಯತೆ, ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿ ನಿಷ್ಠೆ ಮುಂತಾದುವುಗಳಲ್ಲಿ ಅದೇ ಇರುವುದು. ಸಕ್ಕರೆ ಪಾಕ ಹಲವು ಅಚ್ಚುಗಳನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿ ಹಲವು ಆಕಾರಗಳಾಗಿವೆ. ಆದರೆ ಅದರ ಹಿಂದೆಲ್ಲ ಇರುವುದು ಸಕ್ಕರೆ ಪಾಕವೆ. ಹಾಗೆಯೆ ಈ ಗುಣಗಳ ಹಿಂದೆಲ್ಲ ಇರುವುದು ಪರಬ್ರಹ್ಮವಸ್ತುವೆ. ಅದೇ ಜ್ಞೇಯ ವಸ್ತುವಿನಂತೆ ಇರುವುದು. ಅದು ಇಂದ್ರಿಯದಲ್ಲಿದೆ ಮತ್ತು ಅದಕ್ಕೆ ಅತೀತವಾಗಿದೆ. ಗುಣಾತೀತ, ಆದರೂ ಗುಣವನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತದೆ. ಅದು ಎಲ್ಲಾ ಪ್ರಾಣಿಗಳ ಒಳಗೆ ಮತ್ತು ಹೊರಗೆ ಇದೆ. ಬುದ್ಧಿ ಅದನ್ನು ಗ್ರಹಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ವಿಭಾಗವಾಗಿಲ್ಲ. ಆದರೂ ಅದರಂತೆ ಕಾಣುತ್ತಿದೆ. ಅದೇ ಎಲ್ಲಾ ವಸ್ತುಗಳ ಸೃಷ್ಟಿ ಪಾಲಕ ಮತ್ತು ಸಂಹಾರಕ.

ಜ್ಞಾನ ಎಂದರೆ ಹಿಂದೆ ಹೇಳಿದ ಗುಣಗಳೆಲ್ಲಾ ಯಾರಲ್ಲಿ ಇದೆಯೊ, ಅವನಿಗೆ ಪರಬ್ರಹ್ಮ ಗಮ್ಯವಸ್ತು, ಸಿಕ್ಕತಕ್ಕ ವಸ್ತು ಆಗಿದೆ. ಈ ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಯಾದ ಪರಬ್ರಹ್ಮ ಎಲ್ಲರ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಇರುವನು. ಇವನು ನಮ್ಮಿಂದ ಬೇರೆ ಇಲ್ಲ. ನಾವು ಯಾವುದನ್ನು ನಾನು ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತೇವೋ, ಅದೊಂದು ಪರಮಾತ್ಮನೆಂಬ ಗಂಗೆಯಲ್ಲಿ ಮುಳಗುವುದಕ್ಕೆ ಇರುವ ಘಾಟಿನಂತೆ. ಅವನನ್ನು ಹುಡುಕಲು ನಾವು ಇನ್ನೆಲ್ಲೊ ಹೋಗಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಹಿಂದೆ ಹೋದರೆ ಸಾಕು, ಆ ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಯಾದವನು ಅಲ್ಲಿರುವುದು ನಮಗೆ ಗೋಚರವಾಗುವುದು. ಆದರೆ ಪ್ರಪಂಚದ ವಿಚಿತ್ರ ಇದು. ನಾವು, ನಾವೆಂಬ ಅಹಂಕಾರದ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಪರಮಾತ್ಮನ ಕಡೆ ಧಾವಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ನಾನೆಂಬುದೇ ಹೊಸಿಲು. ಅದರ ಮುಂದೆ ದೃಶ್ಯಪ್ರಪಂಚ ಬೆಳಗುತ್ತಿದೆ, ಅದರ ಹಿಂದೆ ಪರಂಜ್ಯೋತಿ ಸ್ವರೂಪನಾದ ಪರಮಾತ್ಮ ಬೆಳಗುತ್ತಿರುವನು. ನಾವು ಹಿಂದಿರುಗಿ ನೋಡಬೇಕು, ಆಗ ಅವನು ಸದಾ ಕಾಲದಲ್ಲಿಯೂ ಅಲ್ಲಿಯೇ ಇದ್ದಾನೆ ಎಂಬುದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದು.

ಇತಿ ಕ್ಷೇತ್ರಂ ತಥಾ ಜ್ಞಾನಂ ಜ್ಞೇಯಂ ಚೋಕ್ತಂ ಸಮಾಸತಃ ।
ಮದ್ಭಕ್ತ ಏತದ್ವಿಜ್ಞಾಯ ಮದ್ಭಾವಾಯೋಪಪದ್ಯತೇ ॥ ೧೮ ॥

ಹೀಗೆ ಕ್ಷೇತ್ರ, ಜ್ಞಾನ ಮತ್ತು ಜ್ಞೇಯ ಇವುಗಳನ್ನು ಸಂಕ್ಷೇಪವಾಗಿ ಹೇಳಿದ್ದಾಯಿತು. ನನ್ನ ಭಕ್ತ ಇವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡು ನನ್ನ ಭಾವವನ್ನು ಹೊಂದಲು ಅರ್ಹನಾಗುತ್ತಾನೆ.

ತಾತ್ತ್ವಿಕ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ಅತ್ಯಂತ ಮುಖ್ಯವಾದ ಭಾವನೆಗಳು ಇದುವರೆಗೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ವಿವರಿಸಿದ್ದು. ಮೊದಲನೆಯದು ಕ್ಷೇತ್ರ, ಅಂದರೆ ಮನೆ. ಈ ಮನೆಯ ಹಿತ್ತಲಿನಲ್ಲಿ ಜೀವಿ ಹಲವಾರು ಬೆಳೆಗಳನ್ನು ಉತ್ತುವುದು, ಬಿತ್ತುವುದು, ಕೊಯ್ಯುವುದು. ಈ ಕ್ಷೇತ್ರದ ಲಕ್ಷಣಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಅನಂತರವೇ ಅದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವವನೇ ಕ್ಷೇತ್ರಜ್ಞ. ಇವನೇ ಜೀವಾತ್ಮ. ಅನಂತರ ಯಾರು ದೇವರನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂದು ಬಯಸುವನೊ ಆ ಜ್ಞಾನಿಗೆ ಯಾವ ಲಕ್ಷಣಗಳಿರಬೇಕು ಎಂಬುದನ್ನು ವಿವರಿಸುತ್ತಾನೆ. ಒಬ್ಬ ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದರೆ ಅವನಿಗೆ ಕೆಲವು ಯೋಗ್ಯತೆಗಳಿರ ಬೇಕು. ಆಗಲೆ ಅವನನ್ನು ನಾವು ಗ್ರಹಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯ. ಆ ಯೋಗ್ಯತೆಗಳು ಇಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ನಾವು ಅವನನ್ನು ಗ್ರಹಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಬರೀ ಆಸೆಯೇ ಸಾಲದು ಒಂದು ವಸ್ತುವನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕಾದರೆ. ಅದಕ್ಕೆ ಯೋಗ್ಯತೆಯನ್ನು ಪಡೆದಿರಬೇಕು. ಒಂದು ಕಾರನ್ನು ಕೊಂಡುಕೊಳ್ಳಬೇಕು ಎಂದು ಪೇಟೆಗೆ ಹೋದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಸಾಕಷ್ಟು ದುಡ್ಡನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗಬೇಕು. ಜೇಬಿನ ತುಂಬ ಕೆಲವು ರೂಪಾಯಿಗಳ ಚಿಲ್ಲರೆ ಕಾಸನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಹೋದರೆ ಸಿಕ್ಕುವುದಿಲ್ಲ. ಆಟದ ಕಾರು ಕೂಡ ಈಗಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಆ ದುಡ್ಡಿಗೆ ಸಿಕ್ಕುವುದು ಕಷ್ಟ. ಇನ್ನು ನಿಜವಾದ ಕಾರು ಸಿಕ್ಕೀತೇ? ಭಗವಂತನನ್ನು ಪಡೆಯುವುದು ಎಂಬುದು ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಅತಿಮಾನುಷ ಸಾಹಸ. ಈ ಸಾಹಸ ಯಾತ್ರೆಗೆ ನಮ್ಮ ಬುತ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಏನೇನಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ನಾವು ಪರಿಗಣಿಸಬೇಕು. ಏನೇನು ಇರಬೇಕು ಎಂಬುದನ್ನು ಜ್ಞಾನದ ಲಕ್ಷಣದಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಹೇಳಿರುವನು. ಅನಂತರವೇ ಜ್ಞೇಯವಸ್ತು, ಪರಮಾತ್ಮ. ವಿವರಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಆಗದುದನ್ನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಚಮತ್ಕಾರವಾದ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ವಿವರಿಸಲು ಯತ್ನಿಸುವನು. ಇದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಯಾರೂ ಜಯಶಾಲಿಗಳಾಗಿಲ್ಲ. ಬಹುಶಃ ಅದು ಹಾಗಿರಬಹುದು ಎಂಬ ಗ್ರಹಿಕೆ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಮೂಡಲು ಏನು ಮಾಡಬೇಕು ಅದನ್ನು ಮಾಡುವನು.

ಅನಂತರವೇ ನನ್ನ ಭಕ್ತ ಇದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡು ನನ್ನ ಭಾವವನ್ನು ಹೊಂದಲು ಅರ್ಹನಾಗು ತ್ತಾನೆ ಎನ್ನುವನು. ಅವನ ಭಾವ ಎಂದರೆ, ಅವನಂತಾಗುವುದು. ಇಲ್ಲಿ ಮೂರು ಸಿದ್ಧಾಂತವಾದಿಗಳೂ ತಮಗೆ ತೋರಿದುದನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ: ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ತಿಳಿದವನು ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಆಗುತ್ತಾನೆ. ಈ ಜೀವಿಯೇ ಬ್ರಹ್ಮವಾಗುತ್ತಾನೆ ಎಂಬುವರು ಅದ್ವೈತಿಗಳು. ನಾವೆಲ್ಲ ವ್ಯಷ್ಟಿಗಳು, ಅವನು ಸಮಷ್ಟಿ. ನಾವೆಲ್ಲ ಅಲೆಗಳು, ಅವನು ಅಲೆಗಳ ತೌರೂರಾದ ಸಾಗರ. ಅವನು ಪೂರ್ಣ, ನಾವು ಅವನ ಅಂಗಗಳಾಗುತ್ತೇವೆ ಎಂದು ವಿಶಿಷ್ಟಾದ್ವೈತಿಗಳು ಹೇಳುವರು. ದ್ವೈತಿಗಳಾದರೊ ಜೀವಿ ಪರಿಶುದ್ಧನಾಗಿ ಭಗವಂತನಂತೆ ಕಾಣುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ಅವನು ಹಾಗೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ಯಾವಾಗಲೂ ಬೇರೆಯಾಗಿಯೇ ಇರುತ್ತಾನೆ ಭಗವಂತನ ಸನ್ನಿಧಿಯಲ್ಲಿ ಎನ್ನುವರು. ಗೀತೆ ಒಂದು ತತ್ತ್ವ ಸರಿ, ಮತ್ತೊಂದು ತಪ್ಪು ಎಂದು ಸಾರುವುದಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾರು ಯಾವ ಭಾವದಿಂದಲಾದರೂ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಲಿ, ಎಲ್ಲರೂ ಮುಕ್ತರಾಗುತ್ತಾರೆ, ಇದು ಸಾಮಾನ್ಯವಾದ ಅರ್ಥ. ದೇವರಿಗೂ ನಮಗೂ ಇರುವ ಸಂಬಂಧದಲ್ಲಿ ವ್ಯತ್ಯಾಸವಾಗಬಹುದು. ಆದರೆ ಎಲ್ಲರೂ ನಿರ್ವಾಣ ಪಡೆಯುತ್ತಾರೆ. ಇನ್ನೊಮ್ಮೆ ಕರ್ಮ ಸವೆಸಲು ಈ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ತೆವಳುತ್ತಿರುವ ಕೀಟವೊಂದು ಭ್ರಮರದ ಗೂಡಿಗೆ ಹೋಗಿ ಅಲ್ಲಿ ಅನುಗಾಲವೂ ಭ್ರಮರವನ್ನು ಚಿಂತಿಸುತ್ತಾ ಇದ್ದು ಕೊನೆಗೆ ಇದು ತನ್ನ ಕೀಟಾವಸ್ಥೆ ಯನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡು ಭ್ರಮರವೇ ಆಗುವುದು. ಹಾಗೆಯೇ ಜೀವ ಭಗವಂತನ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಾನೆ. ಅಗ್ನಿಕುಂಡದ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಬಿದ್ದಿರುವ ಇದ್ದಲು ಕ್ರಮೇಣ ತಾನೂ ಬೆಂಕಿಯೇ ಆಗುವಂತೆ ಇದು.

ಪ್ರಕೃತಿಂ ಪುರುಷಂ ಚೈವ ವಿದ್ಧ್ಯನಾದೀ ಉಭಾವಪಿ ।
ವಿಕಾರಾಂಶ್ಚ ಗುಣಾಂಶ್ಚೈವ ವಿದ್ಧಿ ಪ್ರಕೃತಿಸಂಭವಾನ್ ॥ ೧೯ ॥

ಪ್ರಕೃತಿ ಮತ್ತು ಪುರುಷ ಇವೆರಡೂ ಅನಾದಿಗಳು ಎಂದು ತಿಳಿ. ವಿಕಾರಗಳು ಮತ್ತು ಗುಣಗಳು ಪ್ರಕೃತಿಯಿಂದ ಹುಟ್ಟಿದವುಗಳು ಎಂದು ತಿಳಿ.

ಇಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಇನ್ನೆರಡು ಹೊಸ ಪದಗಳನ್ನು ತರುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ಅದರ ಅರ್ಥ ಹೆಚ್ಚು ಕಡಿಮೆ ಕ್ಷೇತ್ರ ಮತ್ತು ಕ್ಷೇತ್ರಜ್ಞಕ್ಕೆ ಸೇರಿದ್ದು. ಆದರೆ ಅದಕ್ಕಿಂತ ವ್ಯಾಪಕತೆಯಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚು ವಿಶಾಲವಾಗಿದೆ. ಇಲ್ಲಿ ಪ್ರಕೃತಿ ಮತ್ತು ಪುರುಷ ಎಂದರೆ, ಜೀವಿ ಮತ್ತು ಜಗತ್ ಎರಡೂ ಅನಾದಿ ಎನ್ನುವನು. ಒಂದು ಪ್ರಕೃತಿ, ಜೀವ ವಿಕಾಸವಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಇರುವ ರಂಗಭೂಮಿ. ಇಲ್ಲಿ ಹೊರಗಿನ ಪಂಚಭೂತಗಳು ಇವೆ. ಅದಕ್ಕಿಂತ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾದ ಮನಸ್ಸು, ಬುದ್ಧಿ, ಇಂದ್ರಿಯಗಳಿವೆ. ಇವುಗಳೂ ಕೂಡ ಪ್ರಕೃತಿಯ ಉಗ್ರಾಣದಲ್ಲಿವೆ. ಜೀವ ಅವುಗಳಿಂದ ತನ್ನ ಕರ್ಮಾನುಸಾರ ಹೀರಿಕೊಂಡು ಬೆಳೆಯುವುದು. ಈ ಪ್ರಕೃತಿ ಅನಾದಿ ಎನ್ನುವನು. ಅದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಆದಿ ಇದ್ದರೆ ಮುಂಚೆ ಏನಾಗಿತ್ತು, ಯಾವುದರಿಂದ ಅದು ಬಂತು, ಎಂದು ಕೇಳಬೇಕಾಗುವುದು. ಇಲ್ಲಿ ಸೃಷ್ಟಿ ಎಂಬ ಪದವನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸುವರು. ಈ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡ ಸೃಷ್ಟಿಯಾಯಿತು ಎಂದರೆ, ಹಿಂದೆ ಇರಲಿಲ್ಲ, ಶೂನ್ಯದಿಂದ ಆಯಿತು ಎಂದು ಹೇಳುವುದಿಲ್ಲ. ಶೂನ್ಯದಿಂದ ಏನೂ ಆಗಲಾರದು. ಅದು ಎಲ್ಲಾ ತರ್ಕಕ್ಕೂ ವಿರೋಧ. ಅದು ಹಿಂದೆ ಸೂಕ್ಷ್ಮಾವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿತ್ತು. ಈಗ ಸ್ಥೂಲ ಅವಸ್ಥೆಯನ್ನು ತಾಳಿದೆ. ಇಂತಹ ಸೃಷ್ಟಿಗಳು ಹಿಂದೆ ಎಷ್ಟೋ ಸಲ ಆಗಿವೆ ಮತ್ತು ಎಷ್ಟೋ ಸಲ ಆಗುವುದಿದೆ. ಇದಕ್ಕೆ ಸೃಷ್ಟಿಯೇ ಆದಿಯಲ್ಲ, ಪ್ರಳಯವೇ ಅಂತ್ಯವಲ್ಲ. ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಅವಸ್ಥೆಯ ಭೇದವಷ್ಟೆ. ಸಮುದ್ರದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಅಲೆ ಈಗ ಎದ್ದಿತು ಎನ್ನುತ್ತೇವೆ, ಹಾಗಾದರೆ ಅದು ಎಲ್ಲಿತ್ತು ಎಂದು ಕೇಳಿದರೆ, ಸೂಕ್ಷ್ಮರೂಪದಲ್ಲಿ ಸಾಗರದಲ್ಲಿತ್ತು. ಅದು ಹಿಂದೆ ಎಷ್ಟೋ ವೇಳೆ ಎದ್ದಿದೆ ಮತ್ತು ಎಷ್ಟೋ ವೇಳೆ ಬಿದ್ದಿದೆ. ಹಾಗೆಯೆ ಸೃಷ್ಟಿ ಕೂಡ.

ಅದರಂತೆಯೇ ಪುರುಷ ಅಂದರೆ ಪ್ರಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ಜೀವಿಸುವ ಜೀವನೂ ಕೂಡ ಅನಾದಿ. ಅವನನ್ನೂ ದೇವರು ಯಾವುದೊ ಒಂದು ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಸೃಷ್ಟಿ ಮಾಡಿದ, ಹಿಂದೆ ಇರಲಿಲ್ಲ ಎನ್ನುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾವಾಗ ಹಿಂದೆ ಇರಲಿಲ್ಲವೊ, ಈಗ ಹೊಸದಾಗಿ ಬಂದ ಎನ್ನುವೆವೊ, ಆಗ ಹೊಸದಾಗಿ ಯಾವುದರಿಂದ ದೇವರು ಮಾಡಿದ ಎಂದು ಕೇಳಬೇಕಾಗುವುದು. ಯಾವಾಗ ಜೀವರಿಗೆಲ್ಲ ಒಂದು ಆದಿಯನ್ನು ಒಪ್ಪುತ್ತೇವೆಯೊ, ಆಗ ದೇವರು ಪ್ರಾರಂಭದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ಏತಕ್ಕೆ ಕೆಲವರನ್ನು ಬುದ್ಧಿವಂತರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ, ಕೆಲವರನ್ನು ದಡ್ಡರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ, ಅವನಿಗೆ ಏತಕ್ಕೆ ಕೆಲವರನ್ನು ಕಂಡರೆ ಆಗದು, ಕೆಲವರನ್ನು ಕಂಡರೆ ಪ್ರಾಣ. ಅವನು ಪಕ್ಷಪಾತಿ ಆಗುತ್ತಾನೆ. ಆದಕಾರಣವೆ ಜೀವರು ಯಾವಾಗಲೂ ಇದ್ದರು.

ಸೃಷ್ಟಿಕಾಲದಲ್ಲಿಯೇ ದೇವರು ಜೀವರನ್ನು ಹೊಸದಾಗಿ ತಯಾರು ಮಾಡಿ ಕಳುಹಿಸಲಿಲ್ಲ. ಯಾರು ಸೂಕ್ಷ್ಮಾವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿದ್ದರೊ ಅವರು ಸ್ಥೂಲಾವಸ್ಥೆಗೆ ಮಾತ್ರ ಬಂದರು. ಜೀವಿಗಳಲ್ಲಿರುವ ವೈವಿಧ್ಯತೆ ಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಅವರೇ ಹೊಣೆ. ತಮ್ಮ ಕರ್ಮಾನುಸಾರ ಅವರಿಗೆ ದೇಹ, ಮನಸ್ಸು, ಬುದ್ಧಿ, ಇಂದ್ರಿಯಗಳು ಬರುತ್ತವೆ, ಹೋಗುತ್ತವೆ. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ದೇವರನ್ನು ದೂರಿ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲ. ಈ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವನ್ನು ದೇವರು ಜೀವರಿಗೆ ಕೊಟ್ಟಿದ್ದಾನೆ. ಇದನ್ನು ತಪ್ಪಾಗಿ ಉಪಯೋಗಿಸಿಕೊಂಡರೆ ಜೀವಿಗಳು ವ್ಯಥೆಪಡ ಬೇಕಾಗುವುದು.

ವಿಕಾರ ಎಂದರೆ ಜೀವಿಗಳು ಉಪಯೋಗಿಸುವ ದೇಹ, ಮನಸ್ಸು, ಬುದ್ಧಿ, ಇಂದ್ರಿಯಗಳಲ್ಲಿ ಆಗಿರುವ ಬದಲಾವಣೆಗಳೆಲ್ಲ ಪ್ರಕೃತಿಯಿಂದ ಆದದ್ದು. ಜೀವಿ ಅದನ್ನು ತನ್ನ ಕರ್ಮಾನುಸಾರ ಉಪಯೋಗಿಸುವುದು. ಇವುಗಳೆಲ್ಲಾ ಕಚ್ಚಾಸಾಮಾನಿನಂತೆ ಹೊರಗೆ ಇವೆ. ಒಂದು ಕಟ್ಟಡಕ್ಕೆ ಬೇಕಾದ ಸಾಮಾನುಗಳೆಲ್ಲ ಆಗಲೆ ಹೊರಗಡೆ ಇವೆ. ಆದರೆ ಒಂದೊಂದು ಒಂದೊಂದು ಕಡೆ ಇದೆ. ಇಟ್ಟಿಗೆ, ಅದಕ್ಕೆ ಬೇಕಾಗುವ ಮಣ್ಣು ಬೇರೆಲ್ಲೊ ಬಂಡೆಯ ರೂಪದಲ್ಲಿತ್ತು. ಗಾರೆಗೆ ಬೇಕಾಗುವ ಮರಳು ಮತ್ತು ಸುಣ್ಣ ಬೇರೆಲ್ಲೊಇತ್ತು. ಅದಕ್ಕೆ ಉಪಯೋಗಿಸುವ ಮರ ಕಬ್ಬಿಣ ಮುಂತಾದವುಗಳೆಲ್ಲ ಒಂದೊಂದೂ ಒಂದೊಂದು ಕಡೆ ಆಗಲೆ ಇವೆ. ಮನೆ ಕಟ್ಟಿಸುವವನು ತನ್ನಲ್ಲಿರುವ ದುಡ್ಡು ಮತ್ತು ತನ್ನ ಅಭಿರುಚಿ ಇದಕ್ಕೆ ಅನುಗುಣವಾಗಿ ಕಟ್ಟಿಸುತ್ತಾನೆ. ನಾಮರೂಪದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಈ ಮನೆ ಒಂದು ಸೃಷ್ಟಿಯಾಗಿರಬಹುದೆ ಹೊರತು, ಈ ಮನೆ ಯಾವ ವಸ್ತುವಿನಿಂದ ಆಯಿತು? ಅದರ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಭಾಗವೂ ಆಗಲೆ ಬೇರೆಲ್ಲೊ ಇತ್ತು. ಅವನ್ನು ಒಟ್ಟಿಗೆ ಸೇರಿಸಿದಾಗ ಅದಕ್ಕೊಂದು ಬೇರೆ ಹೆಸರು ಬಂತು, ಆಕಾರ ಬಂತು.

ಪ್ರಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಾ ಇದೆ. ಒಳ್ಳೆಯದು ಕೆಟ್ಟದ್ದು, ಪ್ರಯೋಜಕವಾಗಿರುವುದು, ಅಪ್ರಯೋಜಕ ವಾಗಿರುವುದು, ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಇವೆ. ಆದರೆ ಜೀವರು ತಮಗೆ ಬೇಕಾದ ಯಾವುದನ್ನೋ ಆರಿಸಿಕೊಂಡು ತಾವು ವಾಸಮಾಡುವ ದೇಹ ಇಂದ್ರಿಯ ಮನಸ್ಸು ಮತ್ತು ಬುದ್ಧಿಯಿಂದ ಕೂಡಿದ ಮನೆಯನ್ನು ಕಟ್ಟಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಜೀವವೂ ಖಾಲಿಯಾಗಿ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಅದರಲ್ಲಿ ಆಗಲೇ ಹಿಂದಿನ ವಾಸನೆಗಳಿವೆ. ಆದರೆ ಅವುಗಳೆಲ್ಲ ಬೀಜರೂಪದಲ್ಲಿವೆ. ಬೀಜವನ್ನು ನೆಲಕ್ಕೆ ಹಾಕಿದರೆ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಬೀಜವೂ ತನ್ನ ಗುಣಕ್ಕೆ ಬೇಕಾಗುವ ಸಾರವಸ್ತುಗಳನ್ನು ನೆಲದಿಂದ ಹೀರುವುದು. ಹಾಗಲಕಾಯಿಯ ಬೀಜವೂ ಒಂದೇ ಕಡೆ ಇದೆ; ಕಬ್ಬಿನ ಸಸಿಯೂ ಒಂದೇ ಕಡೆ ಬೆಳೆಯುತ್ತಿದೆ. ಕಬ್ಬು ಸಿಹಿಯಾಗುವುದು, ಹಾಗಲಕಾಯಿ ಕಹಿ ಆಗುವುದು. ನೆಲಕ್ಕೆ ಅವುಗಳ ಮೇಲೆ ಏನಾದರೂ ಪಕ್ಷಪಾತವೆ? ಇಲ್ಲ, ನೆಲದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲವೂ ಇದೆ, ಯಾವ ಬೀಜ ಏನನ್ನು ಕೇಳುವುದೊ ಅದನ್ನು ಕೊಡುವುದು.

ಕಾರ್ಯಕರಣಕರ್ತೃತ್ವೇ ಹೇತುಃ ಪ್ರಕೃತಿರುಚ್ಯತೇ ।
ಪುರುಷಃ ಸುಖದುಃಖಾನಾಂ ಭೋಕ್ತೃತ್ವೇ ಹೇತುರುಚ್ಯತೇ ॥ ೨ಂ ॥

ಪ್ರಕೃತಿಯು ಕಾರ್ಯ ಮತ್ತು ಕರಣಗಳ ಉತ್ಪತ್ತಿಗೆ ಮೂಲ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಪುರುಷ ಸುಖ ದುಃಖಗಳ ಅನುಭವಕ್ಕೆ ಕಾರಣ.

ಹೇಗೆ ಒಂದು ಮನೆ ಮತ್ತು ಅದರಲ್ಲಿ ವಾಸಿಸುವವರು ಇದ್ದಾರೊ ಹಾಗೆಯೇ ಈ ದೇಹ ಮತ್ತು ಇದರಲ್ಲಿ ವಾಸಿಸುವವನು ಬೇರೆ ಬೇರೆ. ಪ್ರಕೃತಿ ಸ್ಥೂಲವಾಗಿರುವುದನ್ನು ಒದಗಿಸುವುದು. ಅದ ರಿಂದಲೇ ಕಾರ್ಯ ಎಂದರೆ ದೇಹ ಮತ್ತು ಅದು ಕೆಲಸ ಮಾಡುವ ಜ್ಞಾನೇಂದ್ರಿಯ ಕರ್ಮೇಂದ್ರಿಯಗಳು ಬರುವುವು. ಅದರಲ್ಲಿ ವಾಸ ಮಾಡುವ ಪುರುಷನೇ ಜೀವ. ತನಗೆ ಬರುವ ವೇದನೆಗಳಿಂದ ಸುಖ ಮತ್ತು ದುಃಖಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿಸುವನು. ಸುಖ ದುಃಖವೆಂಬುದು ಜೀವಿಯ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆ. ಅದೆಲ್ಲೊ ಹೊರಗೆ ಬಿದ್ದಿಲ್ಲ. ಯಾವ ಒಂದು ವೇದನೆಯನ್ನೇ ಆಗಲಿ ಬರೀ ಸುಖ ಅಥವಾ ದುಃಖ ಎಂದು ಹೇಳಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲಾ ಜೀವಿಯು ಅದನ್ನು ನೋಡುವುದರ ಮೇಲಿದೆ. ಅದರಂತೆಯೇ ಪಾಪ ಪುಣ್ಯಗಳು ಕೂಡ.

ಪುರುಷಃ ಪ್ರಕೃತಿಸ್ಥೋ ಹಿ ಭುಂಕ್ತೇ ಪ್ರಕೃತಿಜಾನ್ ಗುಣಾನ್ ।
ಕಾರಣಂ ಗುಣಸಂಗೋಽಸ್ಯ ಸದಸದ್ಯೋನಿಜನ್ಮಸು ॥ ೨೧ ॥

ಪುರುಷ ಪ್ರಕೃತಿಯಿಂದ ಹುಟ್ಟಿದ ಗುಣಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಿರುವನು. ಅವನು ಒಳ್ಳೆಯ ಅಥವಾ ಕೆಟ್ಟ ಯೋನಿಯಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟುವುದಕ್ಕೆ ಗುಣಸಂಗವೇ ಕಾರಣ.

ಜೀವ ದೇಹದಲ್ಲಿದ್ದುಕೊಂಡು ಸುಖ ದುಃಖಗಳೆಂಬ ಬೆಳೆಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಿರುವನು. ಇದನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಿರುವುದು ಪ್ರಕೃತಿಯಲ್ಲ. ಪ್ರಕೃತಿ ಅದನ್ನು ಕೊಡುವುದು. ಜೀವ ಅದನ್ನು ಅನುಭವಿಸುವುದು. ಅದರಲ್ಲಿ ಕೆಲವು ಸಿಹಿ ಮತ್ತು ಕೆಲವು ಕಹಿ, ಇದಕ್ಕೆಲ್ಲ ಕಾರಣ ಅವನು ಎಂತಹ ಬೀಜ ನೆಡುತ್ತಾನೆಯೋ ಅದರ ಮೇಲಿದೆ.

ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಜೀವವೂ ಒಂದು ಕಡೆ ಹುಟ್ಟಬೇಕಾದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಕಾರಣ ಇದೆ. ಅಕಸ್ಮಾತ್ತಾಗಿ ಅವನು ಅಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟುವುದಿಲ್ಲ. ಅದರ ಮೇಲೆ ಮಮತೆ ಮತ್ತು ವ್ಯಾಮೋಹ ಹಿಂದಿನಿಂದ ಇದೆ. ಅದರ ಮೂಲಕ ಬರುವ ಅನುಭವಕ್ಕಾಗಿ ಅವನು ಆಸೆ ಪಟ್ಟಿರುವನು. ಅವನೇನು ದುಃಖವನ್ನೇ ಬೇಕೆಂದು ಇಚ್ಛಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ಸುಖವನ್ನು ಆಶಿಸುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ಸುಖವನ್ನು ಚೀಪಿ ಆದಮೇಲೆ ಹಿಂದೆ ದುಃಖವಿರುವುದು. ಮಾವಿನ ಹಣ್ಣನ್ನು ತಿಂದಾದ ಮೇಲೆ ಓಟೆ ಸಿಕ್ಕುವುದು; ನಾವು ಬೇಕಾದರೆ ಓಟೆಯನ್ನು ಆಚೆಗೆ ಎಸೆಯಬಹುದು. ಆದರೆ ಇಲ್ಲಿ ಹಾಗೆ ಎಸೆಯುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಮೇಲಿರುವ ಸುಖವನ್ನು ತಿಂದರೆ ಹಿಂದಿರುವ ದುಃಖವನ್ನು ತಿನ್ನಲೇಬೇಕಾಗಿದೆ. ನಾವು ಒಂದು ಕಡೆ ಹುಟ್ಟಬೇಕಾದರೆ ಅಲ್ಲಿಯ ಜನ ಮತ್ತು ಸುತ್ತಮುತ್ತಲಿನ ವಾತಾವರಣದ ಮೇಲೆ ನಮಗೆ ಇರುವ ಆಸಕ್ತಿಯೇ ಕಾರಣ. ಈ ಆಸಕ್ತಿ ನಮ್ಮನ್ನು ಅಲ್ಲಿಗೆ ಒಯ್ಯುವುದು.

ಉಪದ್ರಷ್ಟಾಽನುಮಂತಾ ಚ ಭರ್ತಾ ಭೋಕ್ತಾ ಮಹೇಶ್ವರಃ ।
ಪರಮಾತ್ಮೇತಿ ಚಾಪ್ಯುಕ್ತೋ ದೇಹೇಽಸ್ಮಿನ್ ಪುರುಷಃ ಪರಃ ॥ ೨೨ ॥

ಈ ದೇಹದಲ್ಲಿ ಪರಮಪುರುಷನು ಸಾಕ್ಷಿ, ಅನುಮೋದಿಸುವವನು, ಭರ್ತೃ ಭೋಕ್ತೃ ಮಹೇಶ್ವರ, ಮತ್ತು ಪರಮಾತ್ಮ ಎಂದು ಹೇಳಲ್ಪಡುವನು.

ಈ ದೇಹದಲ್ಲಿ ಇಬ್ಬರು ಇದ್ದಾರೆ. ಒಬ್ಬ ಪುರುಷ, ಜೀವಾತ್ಮ ಈ ದೇಹದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಇರುವನು. ಮತ್ತೊಬ್ಬ ಪರಮಪುರುಷ. ಅವನು ಎಲ್ಲಾ ಜೀವಗಳಿಗೂ ಸಾಮಾನ್ಯವಾದ ಹಿನ್ನೆಲೆ ಆಗಿದ್ದಾನೆ. ಸಾಗರದಲ್ಲಿ ಅಲೆಗಳಿವೆ, ಒಂದು ಅಲೆ ಮತ್ತೊಂದು ಅಲೆಗಿಂತ ಬೇರೆ. ಆದರೆ ಎಲ್ಲಾ ಅಲೆಗಳಿಗೂ ಸರ್ವಸಾಮಾನ್ಯವಾದ ಸಾಗರವಿದೆ. ಅದರಂತೆಯೇ ಪರಮಪುರುಷ ಸಾಧಾರಣ ಪುರುಷನ ಹಿನ್ನೆಲೆ ಯಾಗಿದ್ದಾನೆ.

ಪರಮಪುರುಷ ಇಲ್ಲಿ ಹೇಗಿದ್ದಾನೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಹೇಳುವನು. ಅವನು ಸಾಕ್ಷಿಯಂತೆ ಇದ್ದಾನೆ, ಅವನು ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ನೋಡುತ್ತಿರುವನು. ಆದರೆ ಯಾವುದರಿಂದಲೂ ಬಾಧಿತನಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ದೀಪದ ಬೆಳಕು ಇದೆ. ಅದರಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬೊಬ್ಬರು ಒಂದೊಂದು ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವರು. ಆ ದೀಪ ವಾದರೊ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ನೋಡುತ್ತಿದೆ.

ಅವನು ಯಾವುದನ್ನು ಮಾಡಬೇಕಾದರೂ ಒಪ್ಪಿಗೆ ಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ಆದಕಾರಣ ತಪ್ಪೆಲ್ಲಾ ಅವನದೇ ಎಂದು ಹೇಳಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಜೀವಿಗಳಿಗೆ ಒಂದು ಮಿತಿಯಲ್ಲಿ ದೇವರು ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ ಕೊಟ್ಟಿರುವನು. ಅವರು ತಮಗೆ ತೋಚಿದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ದೇವರು ಹಾಗೆ ಮಾಡು, ಹೀಗೆ ಮಾಡು ಎಂದು ಹೇಳುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅವರು ಹೇಗೆ ಕರ್ಮ ಮಾಡುತ್ತಾರೋ ಅದರಂತೆ ಅನುಭವಿಸ ಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅದೂ ಪ್ರಕೃತಿ ನಿಯಮ. ಒಬ್ಬ ಮೆಣಸಿನ ಕಾಯನ್ನು ಬೇಕಾದರೆ ಅಗಿಯಬಹುದು. ಕಬ್ಬಿನ ಜಲ್ಲೆಯನ್ನು ಬೇಕಾದರೆ ಅಗಿಯಬಹುದು. ಒಂದರಿಂದ ಬಾಯಿ ಉರಿಯುತ್ತದೆ. ಮತ್ತೊಂದರಿಂದ ಬಾಯಿ ಸಿಹಿ ಆಗುತ್ತದೆ. ಜೀವಿಗಳು ಹೇಗೆ ಬೇಕಾದರೂ ಮಾಡಬಹುದು. ಆದರೆ ಅವರು ಮಾಡಿದ್ದಕ್ಕೆ ತಕ್ಕದ್ದನ್ನು ಅನುಭವಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ.

ಅವನು ಭರ್ತೃ ಎಂದರೆ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಹೊರುವನು. ಎಂದರೆ ಎಲ್ಲದಕ್ಕೂ ಆಧಾರ ಅವನೆ. ನಮ್ಮ ದೇಹ, ಮನಸ್ಸು, ಇಂದ್ರಿಯ, ಬುದ್ಧಿ, ಅಹಂಕಾರ ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಬಂದಿರುವುದು, ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಇರುವುದು ಅವನಿಂದ. ನಾನು ರೈಲಿನಲ್ಲಿ ಕುಳಿತುಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತಿರುವೆನು. ಮಗುವನ್ನು ತೊಡೆಯ ಮೇಲೆ ಕೂಡಿಸಿಕೊಳ್ಳುವೆನು. ಸಾಕಾದಾಗ ಪಕ್ಕದ ಸೀಟಿನ ಮೇಲೆ ಕುಳ್ಳಿರಿಸುವೆನು. ಆದರೆ ಅದು ನನ್ನ ತೊಡೆಯ ಮೇಲೆ ಕುಳಿತಾಗಲೂ, ಪಕ್ಕದಲ್ಲಿ ಕುಳಿತಾಗಲೂ, ಯಾವಾಗಲೂ ಹೊರುತ್ತಿ ದ್ದುದು ರೈಲೆ, ಬೇರಲ್ಲ. ನನ್ನ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ವ್ಯತ್ಯಾಸವಾಗಬಹುದು. ಆದರೆ ರೈಲಿನ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಯಾವ ವ್ಯತ್ಯಾಸವೂ ಎಳೆಯುವ ಭಾರದಲ್ಲಿ ಆಗಲಿಲ್ಲ. ಸ್ವಾರ್ಥಿ, ಇದೆಲ್ಲ ತನ್ನದು ಎಂದು ತನ್ನ ತೊಡೆಯ ಮೇಲೆ ಇಟ್ಟುಕೊಂಡಿರುವಾಗಲೂ ದೇವರೇ ಅದನ್ನು ಹೊರುವನು. ಸ್ವಲ್ಪ ಅನಾಸಕ್ತನಾಗಿ ದೂರದಲ್ಲಿಟ್ಟರೂ ದೇವರೆ ಅದನ್ನು ಹೊರುವನು.

ಅವನು ಭೋಕ್ತೃ ಎಂದರೆ ಇದನ್ನೆಲ್ಲ ಅನುಭವಿಸುವವನು. ಅವನು ಹೇಗೆ ಅನುಭವಿಸುತ್ತಾನೆ, ಪ್ರೇಕ್ಷಕನಂತೆ ಇದನ್ನು ನೋಡಿ ಅನುಭವಿಸುವನು. ಇದೆಲ್ಲಾ ನನ್ನದು ಎಂದು ನೋಡಿದರೆ ಅನು ಭವಿಸುವುದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಸಂಕಟಪಡುವುದೇ ಹೆಚ್ಚಾಗಿದೆ. ಒಂದು ಫುಟ್ಬಾಲ್ ಮ್ಯಾಚ್ ನೋಡುವುದಕ್ಕೆ ಹೋದರೆ, ಆಟವನ್ನು ಯಾರು ಚೆನ್ನಾಗಿ ನೋಡಿ ಮೆಚ್ಚುವರು? ಯಾರ ಪಕ್ಷವನ್ನೂ ಯಾರು ತೆಗೆದುಕೊಂಡಿಲ್ಲವೋ ಅವನು. ಪಕ್ಷಪಾತಿಗಳು ತಮ್ಮ ಕಡೆಯವರು ಗೆದ್ದರೆ ಸಂತೋಷ ಪಡುವರು, ತಮ್ಮ ಕಡೆಯವರು ಸೋತರೆ ದುಃಖ ಪಡುವರು. ಆದರೆ ಯಾರು ಯಾರ ಕಡೆಗೂ ಸೇರಿಲ್ಲವೋ ಆತ ನಮ್ಮೆಲ್ಲರಿಗಿಂತ ಚೆನ್ನಾಗಿ ನೋಡಿ ಸಂತೋಷ ಪಡುವನು. ಏಕೆಂದರೆ ಯಾರ ಕಡೆ ಗೆದ್ದರೂ ಅವನಿಗೆ ಸಂತೋಷವೇ. ಒಂದು ವಸ್ತುವನ್ನು ನೋಡಿ ಪರಮಶ್ರೇಷ್ಠ ಆನಂದವನ್ನು ಪಡೆಯುವ ರೀತಿಯೇ ಇದು. ಇದೊಂದು ಲೀಲೆ ಭಗವಂತನಿಗೆ. ಇದನ್ನು ನಿಷ್ಪಕ್ಷಪಾತಿಯಾದ ಪ್ರೇಕ್ಷಕನು ಹೇಗೆ ನೋಡಿ ಆನಂದಿಸುತ್ತಾನೆಯೋ ಹಾಗೆ ನೋಡುತ್ತಾನೆ ದೇವರು. ಇದನ್ನೇ ದೇವರ ಲೀಲೆ ಎಂಬುದು. ಅವನು ಏನಾದರೂ ಯಾರ ಪಕ್ಷವನ್ನಾದರೂ ಹಿಡಿದರೆ ಇದು ಲೀಲೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ಯಾರ ಕಡೆಗೂ ವಾಲಬಾರದು, ಯಾರ ಪಕ್ಷವನ್ನೂ ಹಿಡಿಯಬಾರದು. ಈ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಅವನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ಸಾಧಾರಣ ಜೀವರು ಅನುಭವಿಸುವಾಗಲಾದರೋ, ಅವರು ಪಕ್ಷಪಾತವಿಲ್ಲದೆ ಯಾವುದನ್ನು ಮಾಡಲಾರರು, ಯಾವುದನ್ನೂ ನೋಡಲಾರರು. ಅದಕ್ಕೆ ನಾವು ಎಷ್ಟು ಸುಖಪಡುತ್ತೇವೆಯೋ ಅಷ್ಟು ದುಃಖವನ್ನೂ ಪಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ಆದರೆ ನಿಷ್ಪಕ್ಷಪಾತಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಎಲ್ಲರಿಗಿಂತ ಆನಂದ ಸಿಕ್ಕಬೇಕಾದರೆ.

ಆ ಪರಮಪುರುಷ ಮಹೇಶ್ವರ. ಎಲ್ಲಾ ಜೀವರಾಶಿಗಳಿಗೂ ಮತ್ತು ಪ್ರಕೃತಿಗೂ ಒಡೆಯನಾಗಿ ದ್ದಾನೆ. ಯಾರೂ ಅವನ ಆಜ್ಞೆಯನ್ನು ಮೀರಿ ಹೋಗಲಾರರು. ಜಡವಾಗಲಿ ಚೇತನವಾಗಲಿ, ಅವನ ಆಜ್ಞೆಗೆ ಬಾಗಿ ನಡೆಯಬೇಕು. ನಾವು ಮಾಡಿದುದಕ್ಕೆ ತಕ್ಕ ಪರಿಣಾಮವನ್ನು ಅನುಭವಿಸಿಯೇ ತೀರಬೇಕು. ಕರ್ಮ ಸಿದ್ಧಾಂತದಂತೆ ಇದೇ ನಮ್ಮನ್ನು ಬಂದು ಕಾಡುವುದು. ಯಾರೂ ಅವನ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಮಣ್ಣನ್ನು ಹಾಕುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ನಾವು ಮಾಡಿದಂತೆ ಅನುಭವಿಸಿಯೇ ತೀರಬೇಕು. ಏಕೆಂದರೆ ಇದು ಮಹೇಶ್ವರನ ಆಜ್ಞೆ.

ಅವನು ಪರಮಪುರುಷ, ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ಪುರುಷ. ಅವನು ಯಾವ ಕರ್ಮದ ಬೆಲೆಗೂ ಸಿಲುಕಿಲ್ಲ. ಅವನಲ್ಲಿಅಜ್ಞಾನವಿಲ್ಲ. ಪೂರ್ಣಾತ್ಮ ಅವನು; ಸರ್ವಜ್ಞ ಅವನು. ಮಾಯೆಯನ್ನು ಆಳುವವನು ಅವನು. ಮಾಯೆಯ ವಶನಲ್ಲ. ಇಲ್ಲಿ ಯಾವುದೂ ಅವನನ್ನು ಬಂಧಿಸಲಾರದು. ಎಲ್ಲದಕ್ಕೂ ಅತೀತ ಅವನು.

ಯ ಏವಂ ವೇತ್ತಿ ಪುರುಷಂ ಪ್ರಕೃತಿಂ ಚ ಗುಣೈಃ ಸಹ ।
ಸರ್ವಥಾ ವರ್ತಮಾನೋಽಪಿ ನ ಸ ಭೂಯೋಽಭಿಜಾಯತೇ॥೨೩ ॥

ಯಾರು ಹೀಗೆ ಪುರುಷನನ್ನೂ, ಗುಣಗಳೊಂದಿಗೆ ಪ್ರಕೃತಿಯನ್ನೂ ಅರಿತುಕೊಳ್ಳುವನೊ ಅವನು ಹೇಗಿದ್ದರೂ ಪುನಃ ಹುಟ್ಟುವುದಿಲ್ಲ.

ನಮ್ಮ ಭ್ರಾಂತಿಜೀವನದಲ್ಲಿ ಪುರುಷ, ಪರಮಪುರುಷ ಮತ್ತು ಪ್ರಕೃತಿ ಇವುಗಳೆಲ್ಲೆ ಕಲಸು ಮೇಲೋಗರ ಆಗಿಹೋಗಿವೆ. ಯಾವುದು ಎಲ್ಲಿ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗುತ್ತದೆ ಮತ್ತು ಎಲ್ಲಿ ಕೊನೆಗೊಳ್ಳು ತ್ತದೆ, ಅವುಗಳ ಗುಣಗಳೇನು ಮತ್ತು ಮೇರೆಗಳೇನು ಎಂಬುದು ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಿರುವುದೇ ಇಲ್ಲ. ಆದರೆ ಜ್ಞಾನಿಯಾದವನು ಮೊದಲು ಮಾಡುವ ಕೆಲಸವೇ ಇದು. ಅವನು ಮೊದಲು ನಾನಾರು ಮತ್ತು ಜಗತ್ತಿನ ಅಂಶಗಳಾವುವು ಎಂಬುದನ್ನು ವಿಮರ್ಶಿಸುವನು. ನಾವು ಯಾವುದನ್ನು ನಾನು ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತಿರುವೆನೊ ಅದರಲ್ಲಿ ಮೂರು ವಸ್ತುಗಳಿವೆ. ಅದರಲ್ಲಿ ಅತ್ಯಂತ ಹೊರಗಿನದೆ ಪ್ರಕೃತಿಯಿಂದ ಆದ ದೇಹ. ಈ ಪ್ರಂಚೇಂದ್ರಿಯ, ಬುದ್ಧಿ, ಮನಸ್ಸು ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಪಂಚಭೂತಗಳು ಮತ್ತು ಸತ್ತ್ವ, ರಜಸ್ಸು, ತಮಸ್ಸು ಎಂಬ ಮೂರು ಗುಣಗಳಿಂದ ಆದುವುಗಳು. ಇವು ನಾನಲ್ಲ, ನಾನು ಉಪಯೋಗಿ ಸುವ ವಸ್ತುಗಳು. ನಾವು ಇವುಗಳನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸುತ್ತಾ ಉಪಯೋಗಿಸುತ್ತಾ ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತರಾಗಿ ಇವು ನಾವು ಎಂದು ಭ್ರಮಿಸುತ್ತೇವೆ. ಇವುಗಳ ಗುಣಗಳನ್ನೇ ನಮ್ಮ ಮೇಲೆ ಆರೋಪ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಸಂತೋಷ ಪಡುತ್ತೇವೆ ಅಥವಾ ದುಃಖ ಪಡುತ್ತೇವೆ. ದೇಹ ದಪ್ಪವಾಗಿ ದ್ದರೆ ನಾನು ದಪ್ಪವಾಗಿದ್ದೇನೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತೇನೆ, ಅದಕ್ಕೆ ರೋಗ ರುಜಿನಗಳು ಬಂದರೆ ನನಗೆ ಅದೆಲ್ಲ ಬಂತು ಎಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತೇನೆ. ದೃಶ್ಯಗುಣಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ದೃಗ್ಮೇಲೆ ಆರೋಪ ಮಾಡಿಕೊಂಡು, ದೃಗ್ ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಮರೆತು ದೃಶ್ಯದಲ್ಲಿ ನಿರತರಾಗುತ್ತೇವೆ, ಮಗು ಆಟದ ಸಾಮಾನಿನಲ್ಲಿ ತಲ್ಲೀನವಾಗಿರುವಂತೆ.

ಅನಂತರವೇ ನಾನೆಂಬುದು ಬರುವುದು. ಯಾವುದು ಈ ದೇಹ ಮನಸ್ಸು, ಬುದ್ಧಿಗಳನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದೊ, ಯಾವುದು ಇವುಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಸಾಕ್ಷಿಯಂತೆ ಇರುವುದೊ ಅದೇ ಪುರುಷ. ಅದು ಒಂದು ಹಕ್ಕಿ ಗೂಡಿನಲ್ಲಿರುವಂತೆ ಬಂದು ಈ ದೇಹದಲ್ಲಿ ಇದ್ದು ಹೋಗುವುದು, ಅದು ಹಿಂದೆ ಇಂತಹ ಹಲವು ದೇಹವೆಂಬ ಗೂಡುಗಳಲ್ಲಿ ಬಂದು ಹೋಗಿರುವುದು. ಈ ದೇಹ, ಇಂದ್ರಿಯ, ಮನಸ್ಸು ಇವುಗಳ ಮೂಲಕ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಸುಖ ದುಃಖ, ಲಾಭ ನಷ್ಟಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿಸಿದೆ. ಈ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ಜೀವ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಉತ್ತಿದೆ, ಬಿತ್ತಿದೆ, ಕೊಯ್ದಿದೆ. ಪ್ರತಿಸಲವೂ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ದುಃಖ, ದುಃಖದ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಸುಖದ ಬೆಳೆಯನ್ನು ಕೊಯ್ದಿದೆ. ಪ್ರತಿಸಲವೂ ದುಃಖವಿಲ್ಲದ ಸುಖ ಸಿಕ್ಕುವುದೇನೊ ಎಂದು ನಿರೀಕ್ಷಿಸಿದೆ. ಆದರೆ ಒಂದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಮತ್ತೊಂದು ಇರಲಾರದು. ಒಂದರ ಹಿಂದೆ ಮತ್ತೊಂದು ನೆರಳಿನಂತೆ ಹೋಗುತ್ತಿರುವುದು. ಒಂದು ಬೇಕಾದರೆ ಮತ್ತೊಂದನ್ನು ಒಪ್ಪಿ ಕೊಳ್ಳಬೇಕು; ಜನನ ಬೇಕಾದರೆ ಮರಣಕ್ಕೆ ಸಿದ್ಧರಾಗಿರಬೇಕು. ಇಲ್ಲಿ ತೃಪ್ತಿ ಸಿಕ್ಕದೆ ಜೀವ ಅಂತರ್ ಮುಖವಾಗಿ ಹುಡುಕಲಾರಂಭಿಸುವುದು.

ಅಂತರ್ಮುಖದ ಅನ್ವೇಷಣೆಯಿಂದಲೇ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗುವುದು. ಈ ಜೀವನ ದಲ್ಲಿ ನಾನೆಂಬುದಕ್ಕಿಂತ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾಗಿರುವುದು ಯಾವುದು, ಅದನ್ನು ಕಂಡು ಹಿಡಿಯಬೇಕಾದರೆ ಏನು ಮಾಡಬೇಕು ಎಂದು ಯೋಚಿಸುತ್ತಿರುವಾಗಲೆ, ಯಾವುದು ನನ್ನನ್ನು ನನ್ನದಲ್ಲದ ವಸ್ತುವಿಗೆ ಬಿಗಿದಿದೆಯೊ ಅದರಿಂದ ಮೊದಲು ಬಿಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿದೆ ಎಂಬುದು ಹೊಳೆಯುವುದು. ಆಗಲೆ ಒಬ್ಬ ಏಳನೆಯ ಶ್ಲೋಕದಿಂದ ಹನ್ನೊಂದನೇ ಶ್ಲೋಕದವರೆಗೆ ಇರುವ ಗುಣಗಳನ್ನು ತನ್ನ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ರೂಢಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿ ಬರುವುದು. ಅನಂತರ ನನ್ನ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ನಮ್ಮೆಲ್ಲರಿಗೆ ನಿತ್ಯ ಸಾಮಾನ್ಯ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಂತೆ ಇರುವ ಪುರುಷನ ವಿಷಯವನ್ನು ಹನ್ನೆರಡನೆ ಶ್ಲೋಕದಿಂದ ಹದಿನಾರನೆಯ ಶ್ಲೋಕದವರೆಗೆ ಹೇಳಿದ್ದಾಯಿತು. ಆ ಪರಮಪುರುಷ ಅಥವಾ ಪರಮಾತ್ಮ ನಮ್ಮಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಓತಪ್ರೋತ ವಾಗಿದ್ದಾನೆ. ಅವನಿಲ್ಲದ ಸ್ಥಳವೇ ಇಲ್ಲ. ಅವನಿಲ್ಲದ ಕಾಲವೇ ಇಲ್ಲ. ಜೀವ ಜಗತ್ತುಗಳಿಗೆ ಮೂಲ ಕಾರಣನಾದವನೇ ಪರಮಪುರುಷ. ಅವನು ನಮ್ಮ ಹಿಂದೆಯೇ ಇದ್ದಾನೆ ಎಂದು ನಾವು ಅವನನ್ನು ಚಿಂತಿಸತೊಡಗಿ ಅವನಲ್ಲೆ ತನ್ಮಯರಾಗುತ್ತಾ ಬಂದರೆ ನಾವು ಕೂಡ ಅವನಂತೆ ಆಗುತ್ತೇವೆ. ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನ ಎಂದರೆ ನನ್ನ ಮುಂದೆ ಇರುವುದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ನನ್ನ ಹಿಂದೆ ಹೋಗಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅಲ್ಲಿರುವ ಪರಮಪುರುಷನನ್ನು ತಿಳಿದಾದಮೇಲೆ ನಾವು ಮುಂಚೆ ಯಾವುದನ್ನು ಬಿಟ್ಟಿರುವೆವೊ ಆ ನಾಮರೂಪಗಳ ಹಿಂದೆಲ್ಲಾ ಅವನೇ ನಿಜವಾಗಿ ಸತ್ಯವಾಗಿರುವವನು ಎಂಬುದು ಅರ್ಥವಾಗುವುದು. ಅಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿ ಕೇವಲ ನಮಗೆ ಕಾಣುವ ನಾಮರೂಪಗಳು ಮಾತ್ರ ಸತ್ಯ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿ ಅದರಲ್ಲೆ ಉನ್ಮತ್ತಾರಾಗಿರುತ್ತೇವೆ. ಜ್ಞಾನ ಬಂದಾಗ ನಾಮರೂಪವನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಆದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಪರವಶರಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ನಿಜವಾಗಿ ಸತ್ಯವಾಗಿರುವುದು ನಾಮರೂಪದ ಹಿಂದೆ ಯಾವ ಬದಲಾವಣೆಗೂ ಸಿಲುಕದ ಪರಮಾತ್ಮನೊಬ್ಬನೆ. ಅಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿ ಅವನನ್ನು ಕಾಣದಂತೆ ಮಾಡಿಕೊಂಡವರು ನಾವೆ. ಹೊರಗೆ ಪಂಚಭೂತಗಳಿಂದ ಆದ ವಿಕಾರಗಳನ್ನು ಸತ್ಯ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದ್ದೆವು. ಒಳಗೆ ನನ್ನ ದೇಹ ಮನಸ್ಸು ಬುದ್ಧಿ ಎಂಬುದನ್ನು ಮಾತ್ರ ಸತ್ಯವೆಂದು ಭಾವಿಸಿದ್ದೆವು. ಜ್ಞಾನ ಬಂದಾಗ ಹಿಂದೆ ಹೇಳಿದ ವಸ್ತುಗಳೆಲ್ಲ ಇರುವುದು, ಆದರೆ ನೋಡುವ ದೃಷ್ಟಿ ವ್ಯತ್ಯಾಸವಾಗುವುದು. ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಇರುವುದು ಬರೀ ನಾಮರೂಪಗಳು, ಬರೀ ಹೊಟ್ಟು. ಅದರ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಪರಮಪುರುಷನೊಬ್ಬನೇ ಸತ್ಯ ವೆಂದು ಕಾಣುವುದು.

ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಯಾವಾಗ ಒಬ್ಬ ಚೆನ್ನಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಂಡು ತಾನು ಮತ್ತು ತಾನಿರುವ ಕ್ಷೇತ್ರ ಇವುಗಳಿಗಿಂತ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ಪರಮಪುರುಷನನ್ನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆಯೊ, ಅವನು ಹೇಗೆ ಇದ್ದರೂ ಪುನಃ ಹುಟ್ಟುವುದಿಲ್ಲ. ಎಂದರೆ ಬದ್ಧನಾಗಿ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ತನ್ನ ಕರ್ಮದ ಸಾಲವನ್ನು ತೀರಿಸಲು ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ಒಂದೇ ಸಲ ಮುಕ್ತನಾಗಿ ಹೋಗುತ್ತಾನೆ. ಹೋದವನು ಹೋಗಿಯೇ ಬಿಡುತ್ತಾನೆ, ಹಿಂತಿರುಗಿ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ದೇವನೆಡೆಗೆ ಹೋಗುತ್ತಾನೆ. ಅವನಿನ್ನು ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ಹೋಗುವಾಗ ಹೇಗೆ ಬೇಕಾದರೂ ಇರಬಹುದು ಎಂದು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಮುಕ್ತರಾದವರೆಲ್ಲ ಒಂದೇ ವೃತ್ತಿಯಲ್ಲಿರಬೇಕು ಎಂದು ಹೇಳುವುದಿಲ್ಲ. ಅಥವಾ ಅವರು ಮಾಡುತ್ತಿರುವ ವೃತ್ತಿಯನ್ನು ಬಿಡುವುದೂ ಇಲ್ಲ. ತಮ್ಮ ಪಾಲಿಗೆ ಯಾವ ಕೆಲಸ ಬಂದಿರುವುದೋ ಅದನ್ನು ಅನಾಸಕ್ತರಾಗಿ ಮಾಡುತ್ತಾ ಇರುವರು. ಆದರೆ ಅವರಲ್ಲಿ ಪರಮ ಪುರುಷನ ಅನುಭವ ಸದಾಕಾಲದಲ್ಲಿಯೂ ಇರುವುದು. ಮಹಾಭಾರತದಲ್ಲಿ ವ್ಯಾಧನಿಗೆ ಜ್ಞಾನ ಬಂದ ಮೇಲೆ ತನ್ನ ವೃತ್ತಿಯನ್ನು ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೂ ಅವನು ಧರ್ಮವ್ಯಾಧನಾಗುತ್ತಾನೆ. ಅಲ್ಲಿ ಬರುವ ಜ್ಞಾನಿಯಾದ ಗೃಹಿಣಿ ಮನೆ ಬಿಟ್ಟು ಹೋಗಿಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಅಲ್ಲಿಯೇ ಜ್ಞಾನಿಯಾಗಿ ಆ ಜ್ಯೋತಿಯನ್ನು ಸುತ್ತಲೂ ಬೆಳಗುತ್ತಿರುವಳು. ಕಬೀರ ನೆಯ್ಗೆ ಕೆಲಸ ಬಿಡಲಿಲ್ಲ. ಗೋರಕುಂಬಾರ ತನ್ನ ಕೆಲಸ ಬಿಡಲಿಲ್ಲ. ಹಾಗೆಯೇ ಅನೇಕ ಭಕ್ತರು ಮತ್ತು ಜ್ಞಾನಿಗಳು ಹಿಂದೆ ತಾವು ಯಾವ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರೊ ಅದನ್ನೇ ಮಾಡುತ್ತಿರುವರು. ಆದರೂ ಅವರು ಮುಕ್ತಪುರುಷರು. ಅವರು ಮಾಡುವ ಕರ್ಮ ಅವರನ್ನು ಬಂಧನಕ್ಕೆ ಒಳಗುಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಅದರ ಹಿಂದೆ ಯಾವ ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆ ಇಲ್ಲ.

ಧ್ಯಾನೇನಾತ್ಮನಿ ಪಶ್ಯಂತಿ ಕೇಚಿದಾತ್ಮಾನಮಾತ್ಮನಾ ।
ಅನ್ಯೇ ಸಾಂಖ್ಯೇನ ಯೋಗೇನ ಕರ್ಮಯೋಗೇನ ಚಾಪರೇ ॥ ೨೪ ॥

ಕೆಲವರು ಧ್ಯಾನದ ಮೂಲಕ (ಪರಮ)ಆತ್ಮನನ್ನು ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಆತ್ಮನ ಮೂಲಕ ನೋಡುತ್ತಾರೆ. ಮತ್ತೆ ಕೆಲವರು ಜ್ಞಾನಯೋಗದಿಂದಲೂ ಕರ್ಮಯೋಗದಿಂದಲೂ ಅವನನ್ನು ನೋಡುತ್ತಾರೆ.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಇಲ್ಲಿ ಪರಮಾತ್ಮನ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರದ ಮೂರು ಮಾರ್ಗಗಳನ್ನು ವಿವರಿಸುತ್ತಾನೆ. ಮೊದಲ ನೆಯದು ಧ್ಯಾನ ಮಾರ್ಗ. ಅಲ್ಲಿ ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ತನ್ನ ಹೃದಯಯಾಂತರಾಳದಲ್ಲಿ ಶುದ್ಧವಾದ ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ನೋಡುತ್ತಾನೆ; ಇದೇ ಧ್ಯಾನಮಾರ್ಗ. ಇಲ್ಲಿ ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿಯೇ ಅತ್ಯಂತ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಬೇಕಾಗಿರುವುದು. ಎಲ್ಲಿ ಚಿತ್ತ ಶುದ್ಧವಾಗಿದೆಯೋ, ಅಲ್ಲಿ ಆ ಚಿತ್ತ ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸು ವುದು. ಸಾಧಾರಾಣವಾಗಿ ಚಿತ್ತ ಯಾವಾಗಲೂ ಕ್ಷೋಭೆಗೊಂಡಿರುವುದು. ಪಂಚೇಂದ್ರಿಯಗಳ ಗವಾಕ್ಷದ ಮೂಲಕ ಯಾವಾಗಲೂ ಸುದ್ದಿ ಸಮಾಚಾರಗಳು ಚಿತ್ತಕ್ಕೆ ಬಂದು ಬೀಳುತ್ತ ಇರುತ್ತವೆ. ಈ ಯೋಗದಲ್ಲಿ ಆ ಗವಾಕ್ಷಗಳನ್ನು ಮುಚ್ಚುತ್ತಾನೆ. ಮನಸ್ಸನ್ನು ಅಂತರ್ಮುಖ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಆಗ ಹಿಂದಿರುವ ಪರಮಾತ್ಮನ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರವಾಗುತ್ತದೆ.

ಎರಡನೆಯ ಮಾರ್ಗವೇ ಜ್ಞಾನದ ಮೂಲಕ ಅವನನ್ನು ಅರಿತು, ಅವನಲ್ಲಿ ಒಂದಾಗುವುದು. ವಿಚಾರ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ವಿಭಜನೆಮಾಡುವುದು. ಮನಮೋಹಕವಾದ ನಾಮರೂಪಗಳ ಬಲೆಗೆ ಅದು ಬೀಳುವುದಿಲ್ಲ. ಎಷ್ಟೇ ಸುಂದರವಾಗಿರಲಿ, ಮನೋಹರವಾಗಿರಲಿ, ಇದು ಸತ್ಯವೆ ಎಂದು ಪ್ರಶ್ನಿಸು ವನು. ಸತ್ಯವಾಗಿದ್ದರೆ, ಅದು ಹಿಂದೆ, ಈಗ, ಮುಂದೆ ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಇರಬೇಕು. ಹಾಗೆ ಇರುವು ದಾವುದು ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಎಂದು ತರ್ಕಿಸುತ್ತಾನೆ. ಬಾಹ್ಯ ವಸ್ತುಗಳೆಲ್ಲ ನಮಗೆ ಕಾಣುವುದು ನಾಮರೂಪದ ಬಣ್ಣದ ಮೂಲಕ. ಈ ನಾಮರೂಪದ ಹಿಂದೆ ಹೋದರೆ ಏನಿದೆ ಎಂದು ಪ್ರಶ್ನಿಸು ವನು. ನಾವು ಯಾವುದನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆಯೋ ಅದು ದೇಶಕಾಲನಿಮಿತ್ತದ ತೆರೆಯಮೇಲೆ ಕಾಣುವ ಒಂದು ಘಟನೆ ಮಾತ್ರ. ಈ ದೇಶಕಾಲ ನಿಮಿತ್ತ ಇರುವುದೆಲ್ಲಿ? ನಮಗಿಂತ ಹೊರಗೆ ಏನಾದರೂ ಬಿದ್ದಿದೆಯೆ ಅಥವಾ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ವಸ್ತುವನ್ನೂ ನೋಡುವಾಗ ಈ ದೇಶಕಾಲನಿಮಿತ್ತವನ್ನು ನಾವು ಆರೋಪಮಾಡಿ ಅದರಮೇಲೆ ಈ ಘಟನೆಯನ್ನು ಚಿತ್ರಿಸುತ್ತೇವೆಯೆ? ನಾವು ಆರೋಪಮಾಡಿರುವು ದನ್ನು ತೆಗೆದರೆ ಯಾವುದು ಅದರ ಆಧಾರದ ಮೇಲಿರುವುದೋ ಅದು ಮಂಗಮಾಯವಾಗುವುದು. ಇದೊಂದು ನಾವು ಕನಸುಕಾಣುವಂತೆ. ನಾವು ನಮ್ಮ ಚಿತ್ತವೃತ್ತಿಯಿಂದಲೇ ಕನಸನ್ನು ತಯಾರುಮಾಡಿ ಅಲ್ಲಿ ಹಲವು ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ನಾನು ಕನಸಿನಲ್ಲಿರುವವರೆಗೆ ಅದೆಲ್ಲ ನನ್ನಿಂದ ಹೊರಗೆ ಇರುವ ಸತ್ಯದಂತೆ ಕಾಣುತ್ತಿರುತ್ತವೆ. ಆದರೆ ಎದ್ದೊಡನೆ ಅವೆಲ್ಲಾ ನಮ್ಮ ಸೃಷ್ಚಿ ಎಂದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ದೇಶಕಾಲ ನಿಮಿತ್ತವೆಲ್ಲ ಆರೋಪ. ಅದರ ಹಿಂದೆ ಹೋದರೆ, ಪರಬ್ರಹ್ಮವೊಂದೇ ಸತ್ಯವಾಗಿರುವುದು. ದೇಶಕಾಲ ನಿಮಿತ್ತ ಎಂಬ ತ್ರಿಕೋಣದ ಗಾಜು (Prism)ಬಿಳಿ ಬೆಳಕನ್ನು ಹೇಗೆ ಕವಲೊಡೆಯುವಂತೆ ಮಾಡುವುದೋ ಹಾಗೆ ಅಖಂಡ ಪರಬ್ರಹ್ಮನನ್ನು, ಜೀವ, ಜಗತ್ತು, ಈಶ್ವರ ನಂತೆ ವಿಭಾಗಮಾಡುವುದು. ದೇಶಕಾಲನಿಮಿತ್ತವನ್ನು ತೆಗೆದುಹಾಕಿದರೆ ಇರುವುದೊಂದೆ ಅಖಂಡ ಪರಬ್ರಹ್ಮ. ಹಾಗೆಯೆ ನಾನು ಒಂದು ಸಾಂತ ವ್ಯಕ್ತಿ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿರುವೆನು. ಈ ನಾನು ಎಂಬುದಕ್ಕೆ ಹಲವಾರು ಉಪಾಧಿಗಳ ವೇಷವನ್ನೆಲ್ಲಾ ಹಾಕಿ ಅದನ್ನು ಒಂದರಿಂದ ಮತ್ತೊಂದು ಬೇರೆ ಆಗಿರು ವಂತೆ, ದೇವರಿಂದ ಅದು ಬೇರೆಯಾಗಿರುವಂತೆ ಮಾಡಿರುವೆನು. ವಿಚಾರವನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸುತ್ತ ಬಂದರೆ, ಹಾಕಿದ ಉಪಾಧಿಯೆಲ್ಲ ಜಾರಿಹೋಗುವುದು. ಮಣ್ಣಿನಿಂದ ಮಾಡಿದ ಗಣಪತಿ ನೀರಿನಿಂದ ಅಭಿಷೇಕಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದರೆ ಸ್ವಲ್ಪಹೊತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಕರಗಿ ಹೋಗುವುದು. ಅವನ ನಾಮ ರೂಪಗಳೆಲ್ಲ ಮಾಯವಾಗುವುದು. ಬರೀ ಜೇಡಿಮಣ್ಣು ಮಾತ್ರ ಉಳಿಯುವುದು. ಉಪಾಧಿಗಳನ್ನು ತೆಗೆದುಹಾಕಿದರೆ ಉಳಿಯುವುದು ಒಂದೇ ಅಖಂಡಬ್ರಹ್ಮ. ಆಕಾಶ ಅಖಂಡವಾಗಿ ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆ ಯಲ್ಲಿಯೂ ವ್ಯಾಪಿಸಿದೆ. ನಾವು ಒಂದು ಸಣ್ಣ ಕುಡಿಕೆಮಾಡಿ ಅದರಲ್ಲಿ ಆಕಾಶವನ್ನು ಬೇರೆ ಮಾಡು ವೆವು. ಆ ಕುಡಿಕೆಗೆ ಆಕಾರ ಕೊಡುವೆವು, ಬಣ್ಣ ಬಳಿಯುವೆವು. ಒಂದು ಹೆಸರಿನಿಂದ ಕರೆಯುವೆವು. ಅಖಂಡ ಆಕಾಶದಿಂದ ಅದನ್ನು ಕೃತಕವಾಗಿ ಬೇರೆಮಾಡುವೆವು. ಆದರೆ ಆಕಾಶ ಎಂದಾದರೂ ಬೇರೆ ಆಗಿದೆಯೆ? ಇಲ್ಲ. ಅದು ಬೇರೆ ಆಗಿದೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದಾಗಲೂ ಒಂದೇ ಅಖಂಡ ಆಕಾಶವಾಗಿತ್ತು. ಅಥವಾ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಕೊಡುತ್ತಿದ್ದ ಮತ್ತೊಂದು ಉಪಮಾನವನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸಬಹುದು. ಅದೇ ಉಪ್ಪಿನಗೊಂಬೆ ಸಮುದ್ರದ ಆಳವನ್ನು ನೋಡಲು ಹೋದಂತೆ ಎಂಬುದು. ಉಪ್ಪಿನಗೊಂಬೆ ಆಗಿರುವುದು ಸಮುದ್ರದ ನೀರಿನಿಂದ. ಅದು ಸಮುದ್ರಕ್ಕೆ ಇಳಿದರೆ ಸ್ವಲ್ಪದೂರ ಹೋಗುವುದರೊಳಗೆ ಎಲ್ಲಾ ಕರಗಿಹೋಗುವುದು. ಯಾವುದರಿಂದ ಆಗಿದೆಯೊ ಅದರಲ್ಲಿ ಕರಗಿಹೋಗುವುದು, ನಾನು ಎಂಬುದು ಬ್ರಹ್ಮನಲ್ಲಿ ಕರಗಿ ಒಂದಾಗಿಹೋಗುವುದು. ಇದು ವಿಚಾರದ ಮಾರ್ಗ. ವಿಚಾರ ಮಾಡುತ್ತ, ಮಾಡುತ್ತ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಿಯೂ ನಿಲ್ಲದೆಹೋದರೆ ಕೊನೆಗೆ ವಿಚಾರಮಾಡುವವನೂ ಕರಗಿಹೋಗುವನು. ಅವನು ಪರಬ್ರಹ್ಮನಲ್ಲಿ ಒಂದಾಗಿಬಿಡುವನು.

ಮೂರನೆಯ ಮಾರ್ಗವೇ ಕರ್ಮ, ಅದರ ಮೂಲಕವೂ ಪರಬ್ರಹ್ಮನ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರವಾಗುವುದು. ಮುಂಚೆ ಅವನು ಜ್ಞಾನ ಪಡೆಯಬೇಕೆಂದು ಕರ್ಮಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಸುಮ್ಮನೆ ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆಯಿಲ್ಲದೆ, ಇದು ಭಗವದರ್ಪಿತವಾಗಲಿ ಎಂದು ಯಜ್ಞದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಕರ್ಮ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವನು. ಅನಂತರ ಅವನ ಚಿತ್ತ ಇದರಿಂದ ಶುದ್ಧವಾಗುವುದು. ಯಾವಾಗ ಚಿತ್ತಶುದ್ಧವಾಗುವುದೋ, ಆಗ ಅವನು ವಸ್ತುವಿನ ಯಥಾರ್ಥ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ತಿಳಿಯುತ್ತಾನೆ. ಅವನು ತಿಳಿಯಬೇಕೆಂದು ಮನಸ್ಸುಮಾಡ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಅದು ತನಗೆ ತಾನೆ ಗೊತ್ತಾವುದು. ನಾನು ಕಣ್ಣು ಬಿಟ್ಟು ನೋಡಿದರೆ, ನನ್ನ ಕಣ್ಣೆದುರಿಗೆ ಇರುವುದು ಹೇಗೆ ಕಾಣುವುದೋ ಹಾಗೆ. ಜಗತ್ತು ಜೀವ ಇವುಗಳ ಸತ್ಯಸ್ಥಿತಿ ಇವನಿಗೆ ಅರಿವಾಗುತ್ತಾ ಬರುವುದು. ಇಲ್ಲಿ ನಾವು, ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಗಮನಿಸಬೇಕಾಗಿರುವುದು, ಕರ್ಮವನ್ನು. ಕರ್ಮ ಕರ್ಮಯೋಗವಾಗಬೇಕು. ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆ ಇರಕೂಡದು. ಕರ್ಮಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಮಾತ್ರ ನನಗೆ ಅಧಿಕಾರ; ಅದರಿಂದ ಬರುವ ಫಲಗಳಿಗಲ್ಲ ಎಂಬುದನ್ನು ಅವನು ಯಾವಾಗಲೂ ತಿಳಿದಿರಬೇಕು. ಅವನ ಬುದ್ಧಿ ಸಮತ್ವದಿಂದ ಕೂಡಿರಬೇಕು. ಹಿಡಿದ ಕೆಲಸ ಸಿದ್ಧಿಸಲಿ ಬಿಡಲಿ, ಜನ ಹೊಗಳಲಿ, ತೆಗಳಲಿ, ಸುಖ ಬರಲಿ, ದುಃಖ ಬರಲಿ, ಎಲ್ಲಾ ದ್ವಂದ್ವ ಅನುಭವಗಳಲ್ಲಿ ಅವನು ವಿಚಲಿತನಾಗದೆ ಇರುವನು. ಹಾಗಿದ್ದರೂ ಕೂಡ ಒಬ್ಬನಿಗೆ ಪರಮಾತ್ಮನ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರವಾಗುವುದು. ಈ ಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಮಾರ್ಗ ಮೇಲು, ಮತ್ತೊಂದು ಕೀಳು ಎಂದು ಹೇಳುವ ಗೋಜಿಗೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನು ತನ್ನ ತನ್ನ ಸಂಸ್ಕಾರಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತೆ ತನಗೆ ಸರಿದೋರುವ ಮಾರ್ಗವನ್ನು ಹಿಡಿಯಬೇಕಷ್ಟೆ. ಮತ್ತೊಬ್ಬರದನ್ನು ದೂರುವುದಕ್ಕೆ ಹೋಗಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ವ್ರಯಮಾಡದೆ ನಾವು ಹಿಡಿಯುವ ಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ಮುಂದುವರಿದರೆ ಎಲ್ಲರೂ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರವನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಾರೆ.

ಅನ್ಯೇ ತ್ವೇವಮಜಾನಂತಃ ಶ್ರುತ್ವಾಽನ್ಯೇಭ್ಯ ಉಪಾಸತೇ ।
ತೇಽಪಿ ಚಾತಿತರಂತ್ಯೇವ ಮೃತ್ಯುಂ ಶ್ರುತಿಪರಾಯಣಾಃ ॥ ೨೫ ॥

ಆದರೆ ಇನ್ನು ಕೆಲವರು ಹೀಗೆ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳದೆ ಇತರರಿಂದ ಕೇಳಿ ಅದನ್ನು ಅನುಷ್ಠಾನ ಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ಹಾಗೆ ಕೇಳಿ ಮಾಡುವವರು ಸಹ ಮೃತ್ಯುವನ್ನು ನಿಜವಾಗಿ ದಾಟುವರು.

ಇನ್ನು ಕೆಲವರಿಗೆ ತಾವೇ ಸ್ವತಂತ್ರವಾಗಿ ವಿಚಾರ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಧ್ಯಾನಕ್ಕೆ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಏಕಾಗ್ರ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೂ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ನಿಸ್ಸಂಗರಾಗಿ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡಲೂ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಯಾರು ಯಾವುದಾದರೂ ಹಾದಿಯನ್ನು ಹಿಡಿದು ಸಾಧನೆ ಮಾಡಿ ಬೆಳಕನ್ನು ಕಂಡಿರುವರೋ ಅಂತಹವರು ಹೇಳುವ ಬುದ್ಧಿವಾದವನ್ನು ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಆಚರಿಸುವರು. ಅವರಿಗೆ ತಾವೆ ವಿಚಾರ ಮಾಡುವ ಶಕ್ತಿ ಇಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೂ ಇತರರು ವಿಚಾರ ಮಾಡಿ ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿರುವುದನ್ನು ಕೇಳಿ ಅದನ್ನು ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಅನುಷ್ಠಾನ ಮಾಡುವರು. ನಾವೊಂದು ರೋಗದಿಂದ ನರಳುತ್ತಿರುವೆವು. ನಮಗೆ ರೋಗ ಹೇಗೆ ಬಂತೊ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ಗುಣಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದರೆ ಏನು ಮಾಡಬೇಕೊ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಒಬ್ಬ ನುರಿತ ವೈದ್ಯನಿಗೆ ನಮ್ಮ ರೋಗವನ್ನು ಕುರಿತು ಹೇಳುತ್ತೇವೆ. ಅವನು ಅದಕ್ಕೆ ಔಷಧಿ ಬರೆದುಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ನಾವು ಅದನ್ನು ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ. ನಮಗೆ ರೋಗ ಹೇಗೆ ಬಂತೊ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಈ ಔಷಧಿ ಹೇಗೆ ರೋಗವನ್ನು ಹೋಗಲಾಡಿಸುವುದೊ, ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಆದರೂ ನಾವು ರೋಗದಿಂದ ಪಾರಾಗುತ್ತೇವೆ. ಹಾಗೆಯೇ ಶ್ರದ್ಧೆ ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ನಾವು ಇತರರು ಹೇಳಿದುದನ್ನು ನಂಬಿ ಹೊರಟರೂ ಗುರಿ ಸೇರುವುದರಲ್ಲಿ ಸಂದೇಹವಿಲ್ಲ.

ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಇನ್ನೊಬ್ಬರಿಂದ ಕೇಳಿ ಅನುಷ್ಠಾನಕ್ಕೆ ತರುವವರನ್ನೇ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಶ್ರುತಿಪಾರಾಯಣ ಎನ್ನುವುದು. ನಾವು ಭಗವಂತನಲ್ಲಿಟ್ಟಿರುವ ಶ್ರದ್ಧೆಯೇ ಸಾಕು ನಮ್ಮನ್ನು ಉದ್ಧರಿಸುವುದಕ್ಕೆ. ಇಂತಹವರು ಕೂಡ ಮೃತ್ಯು ಸಂಸಾರ ಸಾಗರವನ್ನು ಖಂಡಿತ ದಾಟುತ್ತಾರೆ ಎಂದು ಭರವಸೆ ಕೊಡುವನು. ಶಾಸ್ತ್ರಾದಿಗಳನ್ನು ತಿಳಿದವನಿಗೆ ಧ್ಯಾನಿಗೆ ಮತ್ತು ಕರ್ಮಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಅಲ್ಲ ಭಗವಂತ ಮೀಸಲಾಗಿರುವುದು. ಏನೂ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೂ ಶ್ರದ್ಧೆಯ ಸೋರೆಬುರುಡೆ ಒಂದಿದ್ದರೆ ಸಾಕು ಸಂಸಾರ ಸಾಗರವನ್ನು ಈಜಿಕೊಂಡು ದಾಟುವುದಕ್ಕೆ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಇದರಲ್ಲಿ ಎಳ್ಳಷ್ಟೂ ಸಂದೇಹವಿಲ್ಲ ಎನ್ನುವನು. ಒಂದು ವೇಳೆ ಅವನ ಕೈಯಲ್ಲಿ ಸಾಧ್ಯವಾಗದೆ ಇದ್ದರೆ ಎಂಬ ಅನುಮಾನ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಬರುವುದು. ಜೀವನದಲ್ಲಿ, ಜ್ಞಾನವೊ, ಧ್ಯಾನವೊ, ಕರ್ಮವೊ ಎಲ್ಲವೂ ದೇವರೆಡೆಗೆ ಒಯ್ಯುವುದು. ಆದರೆ ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಆ ಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ಅಡ್ಡಹಾದಿಗಳೂ ಇವೆ. ನಾವು ಗುರಿಯನ್ನು ಮರೆತು ಎಲ್ಲೆಲ್ಲೊ ಹೋಗಬಹುದು. ಅದು ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಯೂ ಆಗುವುದು. ಬರೀ ನಂಬಿ ಹೊರಟವನಿಗೆ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ. ಆದರೆ ಗುರಿ ಸೇರಬೇಕು ಎಂದು ಹೊರಟ ಮನುಷ್ಯ ತಪ್ಪು ದಾರಿ ಹಿಡಿದರೂ ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತಾದ ಮೇಲೆ, ದಾರಿಯನ್ನು, ವಿಚಾರಿಸುತ್ತಿದ್ದರೆ, ಯಾರಾದರೂ ಅವನನ್ನು ಸರಿಯಾದ ದಾರಿಗೆ ಬಿಟ್ಟೇಬಿಡುವರು. ನಾವು ಎಂದೆಂದಿಗೂ ತಪ್ಪುವುದಿಲ್ಲ. ಉದ್ದೇಶ ಸರಿಯಾಗಿ ದ್ದರೆ ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಎಡವಬಹುದು, ಸಂದುಗೊಂದುಗಳಲ್ಲಿ ನುಗ್ಗಬಹುದು, ಆದರೆ ಕೊನೆಗೆ ಗುರಿ ಸೇರುವುದರಲ್ಲಿ ಸಂದೇಹವಿಲ್ಲ.

ಯಾವತ್ ಸಂಜಾಯತೇ ಕಿಂಚಿತ್ ಸತ್ತ್ವಂ ಸ್ಥಾವರಜಂಗಮಮ್ ।
ಕ್ಷೇತ್ರಕ್ಷೇತ್ರಜ್ಞ ಸಂಯೋಗಾತ್ ತದ್ವಿದ್ಧಿ ಭರತರ್ಷಭ ॥ ೨೬ ॥

ಅರ್ಜುನ, ಚಲಿಸುವ ಮತ್ತು ಚಲಿಸದಿರುವ ಯಾವುದಾದರೂ ಒಂದು ಪ್ರಾಣಿ ಉತ್ಪನ್ನವಾಗುವುದೊ ಅದು ಕ್ಷೇತ್ರಕ್ಷೆತ್ರಜ್ಞರ ಸಂಯೋಗದಿಂದ ಆಗಿದೆ ಎಂದು ತಿಳಿ.

ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಕ್ಷೇತ್ರ ಮತ್ತು ಕ್ಷೇತ್ರಜ್ಞನ ಸಂಘಾತವಿಲ್ಲದೆ, ಏನೂ ಜನಿಸುವಂತೆ ಇಲ್ಲ. ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಯಲ್ಲಿಯೂ ಕ್ಷೇತ್ರಜ್ಞ ಇರುವನು. ಆದರೆ ಅವನಿಗೆ ಅದು ಅರಿವಿಲ್ಲ. ಮಾನವರಲ್ಲಿ ಕೂಡ ಎಷ್ಟು ಜನಕ್ಕೆ ಇದರ ಅರಿವಿರುವುದು. ನಾವೊಂದು ದೇಹವನ್ನು ಹೊತ್ತು ನಡೆಯುತ್ತಿರುವೆವು. ಅದರಲ್ಲಿ ಏನೇನಿದೆ, ಅದು ಏನು ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿದೆ ಎಂಬುದು ಎಷ್ಟು ಜನಕ್ಕೆ ಗೊತ್ತು? ಅದರಂತೆಯೇ ಜೀವ ಹಲವು ಸ್ಥಿತಿಗಳಲ್ಲಿದೆ. ತರುಲತೆ, ಪಶುಪಕ್ಷಿ, ಪ್ರಾಣಿ, ಕ್ರಿಮಿಕೀಟ ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಯೂ ಹಲವು ದೇಹಗಳ ಮೂಲಕ ಜೀವ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿದೆ. ಎಲ್ಲಿ ಮತ್ತೊಂದು ಉತ್ಪತ್ತಿಯಾಗ ಬೇಕೊ ಅಲ್ಲಿ ಕ್ಷೇತ್ರಜ್ಞ ಕ್ಷೇತ್ರದಿಂದ ಸಾಮಾನನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ತನ್ನ ಕರ್ಮ ಸಮೆಸಲು ಗೂಡನ್ನು ಕಟ್ಟಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಚೇತನ ಜಡದ ಸಹಾಯದಿಂದ ದೇಹ ಮುಂತಾದವುಗಳನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು.

ಚೇತನ ಸರ್ವಾಂತರ್ಯಾಮಿಯಾಗಿದೆ. ಆದರೆ ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಯೂ ಒಂದೇ ರೂಪವನ್ನು ಧರಿಸಬೇಕಾ ಗಿಲ್ಲ. ವಾತಾವರಣಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಅದು ರೂಪವನ್ನು ಧರಿಸುವುದು. ವಾತಾವರಣ ಬದಲಾಯಿಸಿದರೆ ಚೇತನ ಇರುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದಲ್ಲ. ಮೀನು ನೀರಿದ್ದರೆ ಮಾತ್ರ ಯಾರಾದರೂ ಬಾಳಲು ಸಾಧ್ಯ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವುದು. ಆದರೆ ನೆಲದ ಮೇಲೆ ಗಾಳಿಯಲ್ಲಿ ಜೀವಜಂತುಗಳಿಲ್ಲವೆ ? ಹಾಗೆಯೇ ಮನುಷ್ಯನೂ ಕೂಡ, ತಾನು ಯಾವ ವಾತಾವರಣದಲ್ಲಿರುವನೊ ಅಂತಹ ವಾತಾವರಣ ಇದ್ದರೆ ಮಾತ್ರ ಜೀವ ಜಂತುಗಳು ಇರಲು ಸಾಧ್ಯ ಎಂದು ತಪ್ಪು ಭಾವಿಸುವನು. ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಗ್ರಹಗಳಲ್ಲಿ ನಮ್ಮಂತೆ ವಾತಾವರಣ ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ಜೀವ ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ ಎಂದಲ್ಲ. ಅಲ್ಲಿ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ರೂಪದಲ್ಲಿದೆ. ಒಂದು ಹಿಡಿ ಮಣ್ಣಿನಲ್ಲಿ, ಒಂದು ಉದ್ಧರಣೆ ನೀರಿನಲ್ಲಿ, ಒಂದು ಅಂಗುಲ ಆಕಾಶದಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟೊಂದು ಜೀವ ಜಂತುಗಳು ನಮಗೆ ಸೂಕ್ಷ್ಮದರ್ಶಕ ಯಂತ್ರದಿಂದ ನೋಡಿದಾಗ ಕಾಣುವುದು. ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಆಗಿರುವುದು ಚೇತನ ಮತ್ತು ಜಡದ ಸಂಘಾತದಿಂದ.

ಸಮಂ ಸರ್ವೇಷು ಭೂತೇಷು ತಿಷ್ಠಂತಂ ಪರಮೇಶ್ವರಮ್ ।
ವಿನಶ್ಯತ್ಸ್ವವಿನಶ್ಯಂತಂ ಯಃ ಪಶ್ಯತಿ ಸ ಪಶ್ಯತಿ ॥ ೨೭ ॥

ಸಮಸ್ತ ಪ್ರಾಣಿಗಳಲ್ಲಿ ಸಮನಾಗಿರುವವನೂ, ನಶ್ವರ ವಸ್ತುವಿನಲ್ಲಿ ಅವಿನಾಶಿಯಾಗಿರುವವನೂ ಆದ ಪರಮೇಶ್ವರನನ್ನು ಯಾರು ನೋಡುತ್ತಾರೆಯೋ ಅವರೇ ನೋಡುತ್ತಾರೆ.

ಪ್ರಕೃತಿ ಮತ್ತು ಪುರುಷರ ವಿಷಯವನ್ನು ಹೇಳಿ ಆಯಿತು. ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಪರಮೇಶ್ವರನ ವಿಷಯವನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಅವನು ಸಮಸ್ತ ಪ್ರಾಣಿಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿದ್ದಾನೆ. ಒಳ್ಳೆಯವನು, ಕೆಟ್ಟವನು, ಜಡ, ಚೇತನ ಎಲ್ಲದರ ಹಿಂದೆಯೂ ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿರುವನು. ಆದರೆ ಸಾಧಾರಣ ಮನುಷ್ಯರಿಗೆ ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿ ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ. ಸೂರ್ಯ ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಯೂ ಬೆಳಗುತ್ತಿರುವನು. ಆದರೆ ಎಲ್ಲಾ ವಸ್ತುಗಳೂ ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿ ಅವನನ್ನು ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸುತ್ತಿಲ್ಲ. ಕನ್ನಡಿ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸುವುದು. ನೀರು ಒಂದು ಸ್ವಲ್ಪ ಕಡಿಮೆ ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸುವುದು. ಹಾಗೆಯೆ ಬಟ್ಟೆ, ನೆಲ ಮುಂತಾದುವು. ಅದರ ಪ್ರತಿಬಿಂಬದಲ್ಲಿ ತಾರತಮ್ಯ ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಹಾಗೆಯೆ ಭಗವಂತ ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಯಲ್ಲಿಯೂ ಇರುವನು. ಯಾರು ಭಗವದ್ಭಕ್ತರೊ, ಮಹಾಜ್ಞಾನಿಗಳೋ ಅವರ ಮೂಲಕ ಸ್ವಲ್ಪ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಕಾಣುವನು. ಅವರು ಭಗವಂತನನ್ನು ನೋಡುವುದಕ್ಕೆ ಇರುವ ರಂಧ್ರಗಳಂತೆ. ಮಿಕ್ಕಿರು ವವರೆಲ್ಲ ಆ ರಂಧ್ರವನ್ನು ಮುಚ್ಚಿಕೊಂಡಿರುವರು. ಅಂತೂ ದೇವರಿಗೆ ಪಕ್ಷಪಾತವಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಯೂ ಇರುವನು. ಆದರೆ ನಮಗೆ ಅವನು ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಯಲ್ಲಿಯೂ ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿ ಕಾಣುವು ದಿಲ್ಲ.

ಅವನು ಹೇಗೆ ಇದ್ದಾನೆ ಎಂಬುದನ್ನು ವಿವರಿಸುತ್ತಾನೆ. ನಶ್ವರವಾದ ವಸ್ತುವಿನಲ್ಲಿ ನಶ್ವರವಾಗದೆ ಇದ್ದಾನೆ. ಮನುಷ್ಯಜೀವನ ಬದಲಾವಣೆಯಾಗುತ್ತಿದೆ. ಬಾಲ್ಯದಿಂದ ವೃದ್ಧಾಪ್ಯದವರೆಗೆ ಹಲವು ಅವಸ್ಥೆಗಳ ಮೂಲಕ ಹೋಗುತ್ತಿದೆ. ದೇಹ ಬದಲಾಯಿಸುತ್ತಿದೆ. ಇಂದ್ರಿಯ ಬದಲಾಯಿಸುತ್ತಿದೆ. ಮನಸ್ಸು ಬುದ್ಧಿ ಬದಲಾಯಿಸುತ್ತಿವೆ. ಆದರೆ ಇವುಗಳ ಹಿಂದೆಲ್ಲಾ, ಈ ವಿಕಾರಗಳಾವುದಕ್ಕೂ ಸಿಲುಕದೆ ಇದೆ ಪರಮಾತ್ಮವಸ್ತು. ಇವುಗಳು ನಾಶವಾಗಬಹುದು, ಆದರೂ ಅದೇನೂ ನಾಶವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಗಡಿಗೆಯೊಡೆಯಬಹುದು. ಆದರೆ ಅದರೊಳಗೆ ಇರುವ ಆಕಾಶವನ್ನು ಧ್ವಂಸಮಾಡಲಾಗುವುದೆ? ರೇಡಿಯೋ ಒಡೆದು ಹಾಕಬಹುದು. ಆದರೆ ರೇಡಿಯೋ ಮೂಲಕ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುವ ಗಾನಸ್ಪಂದನವನ್ನು ನಾವು ನಾಶಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದೆ? ಪರಮಾತ್ಮ ನಾಶದ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ನಾಶವಾಗದೆ ಇರುವನು.

ಯಾರು ಅವನನ್ನು ನೋಡುತ್ತಾನೆಯೋ ಅವನೇ ಸರಿಯಾಗಿ ನೋಡುತ್ತಾನೆ. ಅವನೇ ಜ್ಞಾನಿ. ಇತರರೆಲ್ಲ ಅದರ ಮೇಲೆ ಅದನ್ನು ಕಾಣದಂತೆ ಹಾಕಿರುವ ಉಪಾಧಿಗಳನ್ನು ಮಾತ್ರ ನೋಡುತ್ತಿರು ವರು. ಜ್ಞಾನಿ ಎಲ್ಲಾ ನಾಮರೂಪಗಳ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ನೋಡುತ್ತಾನೆ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಾ ವಸ್ತುಗಳ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಏಕ ಮಾತ್ರ ಸತ್ಯವಾದ ವಸ್ತುವೇ ಪರಮಾತ್ಮ.

ಸಮಂ ಪಶ್ಯನ್ ಹಿ ಸರ್ವತ್ರ ಸಮವಸ್ಥಿತಮೀಶ್ವರಮ್ ।
ನ ಹಿನಸ್ತ್ಯಾತ್ಮನಾತ್ಮಾನಂ ತತೋ ಯಾತಿ ಪರಾಂ ಗತಿಮ್ ॥ ೨೮ ॥

ಏಕೆಂದರೆ ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಯಲ್ಲಿಯೂ ಸಮನಾಗಿರುವ ಈಶ್ವರನನ್ನು ಸಮನಾಗಿ ನೋಡುತ್ತಿರುವವನು ತನ್ನಿಂದ ತನ್ನನ್ನು ನಾಶಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ. ಅದರಿಂದ ಅವನು ಪರಮಗತಿಯನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಾನೆ.

ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಯೂ ಪರಮೇಶ್ವರನು ಸಮನಾಗಿದ್ದಾನೆ. ಅವನು ನಮ್ಮ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಕೆಲವು ಕಡೆ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಇರುವಂತೆ ಕಾಣಬಹುದು, ಕೆಲವು ಕಡೆ ಕಡಿಮೆ ಇರುವಂತೆ ಕಾಣಬಹುದು. ಆದರೆ ಅವನೇನೋ ಸಮನಾಗಿರುವನು. ಎಲ್ಲಾ ನಾಮರೂಪಗಳ ಹಿಂದೆಯೂ ಇರುವವನು ಅವನೇ. ಜಡಚೇತನದ ಹಿಂದೆಯೂ ಇರುವವನು ಅವನೇ. ಪಾಪಿ ಪುಣ್ಯವಂತ, ಬುದ್ಧಿವಂತ ದಡ್ಡ ಎಲ್ಲರ ಹಿಂದೆಯೂ ಅವನೇ ಇರುವನು. ಒಂದು ಸಣ್ಣ ತುಳಸೀಗಿಡ ಮತ್ತೊಂದು ದೊಡ್ಡ ತುಳಸೀಗಿಡದಂತೆ. ಒಂದರಷ್ಟೇ ಪವಿತ್ರ ಮತ್ತೊಂದು.

ಆದರೆ ಸಮನಾಗಿರುವುದೊಂದು, ಸಮನಾಗಿ ನೋಡುವುದು ಮತ್ತೊಂದು. ತಾತ್ತ್ವಿಕದೃಷ್ಟಿ ಯಿಂದ ಪ್ರಪಂಚ ಅವನಿಂದ ಬಂದಿರುವುದರಿಂದ ಅವನೇನೊ ಸಮನಾಗಿರಲೇ ಬೇಕಾಗಿದೆ. ಸಕ್ಕರೆಯಿಂದ ಗೊಂಬೆಗಳನ್ನು ಮಾಡಿ ಒಂದೊಂದಕ್ಕೂ ಒಂದೊಂದು ಹೆಸರು ಮತ್ತು ಆಕಾರಗಳನ್ನು ಕೊಟ್ಟರೂ, ಅವುಗಳ ಹಿಂದೆಲ್ಲಾ ಸಕ್ಕರೆ ಒಂದೆ ಸಮನಾಗಿ ವ್ಯಾಪಿಸಿದೆ. ಒಂದು ಕಡೆ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಸಿಹಿ ಇಲ್ಲ, ಮತ್ತೊಂದು ಕಡೆ ಕಡಿಮೆ ಸಿಹಿ ಇಲ್ಲ. ಎಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ನಾಮರೂಪಗಳಿಗೆ ನಾವು ಬೆಲೆಯನ್ನು ಕೊಡುತ್ತೇವೆಯೋ ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಅದನ್ನು ಮೀರಿಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾವಾಗ ನಾಮ ರೂಪವನ್ನು ಮೀರಿ ಹೋಗುತ್ತೇವೆಯೋ ಆಗ ಹೇಗೆ ಸಕ್ಕರೆಯೊಂದೇ ಎಲ್ಲಾ ಗೊಂಬೆಗಳ ಹಿಂದೆಯೂ ಇರುವುದೋ ಹಾಗೆಯೇ ಪರಮಾತ್ಮನೇ ಎಲ್ಲದರ ಹಿಂದೆ ಇರುವನು. ಅದನ್ನು ಸಮನಾಗಿ ನೋಡಬೇಕಾದರೆ ಒಬ್ಬ ತನ್ನ ದೇಹ, ಮನಸ್ಸು, ಬುದ್ಧಿ ಇಂದ್ರಿಯದ ಬಿಲದಿಂದ ಹೊರಗೆ ಬಂದಿರಬೇಕು. ಅವನಲ್ಲಿ ಯಾವ ವಾಸನೆಗಳೂ ಇರಕೂಡದು. ನಾವು ಉಪಾಧಿಯ ಅಂಜನವನ್ನು ಹಾಕಿಕೊಂಡು ನೋಡುವುದರಿಂದ, ಅದು ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ಮರೆಸುವುದು. ಅದರ ಮೇಲೆ ಆರೋಪಿತ ವಾಗಿರುವ ನಾಮರೂಪವನ್ನೆ ತೋರುವುದು. ನಾವು ಯಾವಾಗ ಉಪಾಧಿಯ ಅಂಜನವನ್ನು ತೆಗೆಯು ತ್ತೇವೆಯೋ ಆಗ ವಸ್ತುವಿನ ನೈಜಸ್ಥಿತಿಯಾದ ಪರಮಾತ್ಮ ಅಲ್ಲಿ ಕಾಣುತ್ತಾನೆ. ಇಲ್ಲಿ ಆಗುವ ಬದಲಾವಣೆಯೆಲ್ಲ ನಾನು ನೋಡುವ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ. ಹೊರಗಿನದು ಹಾಗೆಯೇ ಇರುವುದು. ಅಲ್ಲಿ ವ್ಯತ್ಯಾಸವೇನೂ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ನಾವು ನೋಡುವ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಕಾಣುವುದು. ರೇಡಿಯೋ ಕೇಳುತ್ತಿರುವಾಗ ಸ್ವಲ್ಪ ಅತ್ತ ಇತ್ತ ತಿರುಗಿಸಿದರೂ ಸಾಕು ನಮಗೆ ಬೇರೆ ಊರಿನ ಸಂಗೀತ ಬರುವುದು. ಒಂದು ವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು ನೋಡಿದಾಗ, ಅವನನ್ನು ದೇಹ ಮತ್ತು ಇಂದ್ರಿಯದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಭಾವಿಸಿದರೆ, ಅದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಭಾವನೆಗಳೇ ನಮಗೆ ಬರುವುವು. ಯಾವಾಗ ಪರಮಾತ್ಮದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡುತ್ತೇವೆಯೋ ಆಗ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಏಳುವ ಭಾವನೆಗಳೇ ಬೇರೆಯಾಗುವುವು.

ಆಗ ಅವನು ತನ್ನಿಂದ ನಾಶಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ. ಒಂದು ವಸ್ತುವನ್ನು ಪರಮಾತ್ಮನ ದೃಷ್ಟಿ ಯಿಂದ ನೋಡುವುದು, ಅಥವಾ ಅಲ್ಪವಾದ ಯಾವುದೋ ಗಂಡಸೊ ಹೆಂಗಸೊ ಎಂದು ನೋಡು ವುದು ನಮ್ಮ ಕೈಯಲ್ಲಿದೆ! ಸಾಧಾರಣ ಮನುಷ್ಯ ಅದನ್ನು ಯಾವುದೋ ಗಂಡಸು, ಹೆಂಗಸು ಅದಕ್ಕೆ ಆ ಗುಣಗಳಿವೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತಾನೆ. ಆಗ ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಅದಕ್ಕೆ ಆಕರ್ಷಿತನಾಗುತ್ತಾನೆ. ಮತ್ತು ಕೆಲವು ವೇಳೆ ನಮಗೆ ಅದನ್ನು ಕಂಡರೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಪ್ರೀತಿ ಮತ್ತು ದ್ವೇಷ ಎರಡರಿಂದಲೂ ವಸ್ತುವಿಗೆ ದಾಸರಾಗುತ್ತೇವೆ. ಅದು ಹೇಳಿದಂತೆ ಕೇಳುತ್ತೇವೆ. ನಾವು ಪಟ್ಟ ಆನಂದಕ್ಕೆ ಹತ್ತರಷ್ಟು ದುಃಖವನ್ನು ಅನುಭವಿಸಬೇಕಾಗುವುದು. ಅದರಂತೆಯೇ ದ್ವೇಷ. ಯಾವಾಗ ಅದನ್ನು ಕಂಡರೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲವೋ ಅದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಹೀನ ಆಲೋಚನೆಗಳೆಲ್ಲ ನನ್ನಲ್ಲಿ ಏಳುತ್ತಿರುವುದು. ಯಾವನೊ ಒಬ್ಬನು ಕಳ್ಳನಾಗಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ಅವನ ಕೆಟ್ಟತನವನ್ನು ನಾನು ಆಲೋಚಿಸುತ್ತಿದ್ದರೆ ನನ್ನ ಮನಸ್ಸೂ ಗಲೀಜಾಗುವುದು. ಹೊರಗಿನ ಕಸ ನನ್ನ ಮನೆ ಬಳಿಗೆ ಬರುವಂತೆ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವೆನು.

ಅದಕ್ಕೆ ಜ್ಞಾನಿಯಾದವನು ಪ್ರತಿಯೊಂದು ವಸ್ತುವಿನ ಹಿಂದೆಯೂ ಪರಮಾತ್ಮನ ಭಾವನೆ ತಂದು ಅದನ್ನು ಆ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡುವನು. ವ್ಯವಹಾರದಲ್ಲಿರುವಾಗ ಅವನು ಯಾವ ಉಪಾಧಿಯನ್ನು ತೊಟ್ಟಿರುವನೊ ಆ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ವ್ಯವಹಾರ ನಡೆಸುತ್ತಿದ್ದರೂ ಅವನಿಗೆ ತನ್ನ ಮನಸ್ಸಿನೊಳಗೆ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಗೊತ್ತಿದೆ ಯಾವುದು ಸತ್ಯ ಎಂದು. ಅವನು ತನ್ನನ್ನು ನಾಶಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ. ಅಂದರೆ ವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಿಯಂತೆ ನೋಡಿ ಬಂಧನಕ್ಕೆ ಬೀಳುವುದಿಲ್ಲ. ಆಸಕ್ತಿ ಮತ್ತು ದ್ವೇಷಗಳಿಂದ ಪೀಡಿತನಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲರ ಹಿಂದೆಯೂ ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ನೋಡುತ್ತಾನೆ. ಹೇಗೆ ಹಲವು ಹಿಮಮಣಿಗಳು ಒಂದೇ ಸೂರ್ಯನನ್ನು ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸುವುವೊ ಹಾಗೆಯೇ ಎಲ್ಲ ಜೀವರಾಶಿಗಳೂ ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ತಮ್ಮ ಯೋಗ್ಯತಾನುಸಾರ ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸುತ್ತಿವೆ. ಆದರೆ ಜ್ಞಾನಿಯಾದರೋ ಎಲ್ಲ ಕಡೆಯೂ ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿ ಅವನು ಇರುವುದನ್ನೆ ನೋಡುವನು.

ಅವನು ಪರಮಗತಿಯನ್ನು ಹೊಂದುತ್ತಾನೆ. ಇರುವಾಗಲೇ ಎಲ್ಲಾಕಡೆಯೂ ಪರಮಾತ್ಮನೇ ಎಲ್ಲಾ ಉಪಾಧಿಗಳ ಹಿಂದೆಯೂ ಬೆಳಗುತ್ತಿರುವುದನ್ನು ನೋಡಿದಾಗ ಅವನು ಯಾವ ಬಂಧನಕ್ಕೂ ಒಳಗಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನಲ್ಲಿ ಯಾವ ಸಂಶಯವೂ ಇಲ್ಲ, ಸಂಸ್ಕಾರವೂ ಇಲ್ಲ, ವಾಸನೆಯೂ ಇಲ್ಲ. ಅವನು ಇರುವಾಗಲೇ ಮುಕ್ತ; ಹುರಿದ ಬೀಜದಂತೆ ಇರುವನು. ಇನ್ನದು ಮೊಳೆಯಲಾರದು.

ಪ್ರಕೃತ್ಯೈವ ಚ ಕರ್ಮಾಣಿ ಕ್ರಿಯಮಾಣಾನಿ ಸರ್ವಶಃ ।
ಯಃ ಪಶ್ಯತಿ ತಥಾತ್ಮಾನಮಕರ್ತಾರಂ ಸ ಪಶ್ಯತಿ ॥ ೨೯ ॥

ಸರ್ವ ಪ್ರಕಾರದಿಂದಲೂ ಪ್ರಕೃತಿಯೇ ಕರ್ಮಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಮಾಡುವುದು ಮತ್ತು ತಾನು ಅಕರ್ತೃ ಎಂದು ಯಾವನು ನೋಡುತ್ತಾನೆಯೊ ಅವನೇ ನೋಡುತ್ತಾನೆ.

ಹೇಗೆ ಜ್ಞಾನಿ ಬಾಹ್ಯ ವಸ್ತುವಿನಮೇಲೆ ಆರೋಪಿತವಾಗಿರುವ ನಾಮರೂಪಗಳನ್ನು ತೂರಿಹೋಗಿ ಹಿಂದಿರುವ ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ನೋಡುತ್ತಾನೆಯೋ, ಹಾಗೆಯೆ ಅವನು ತನ್ನನ್ನು ವಿಭಜನೆ ಮಾಡಿ ಕೊಂಡಿರುವನು. ಅನೇಕವೇಳೆ ಅಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿ ಅನಾತ್ಮದೊಂದಿಗೆ ಬೆರತುಹೋಗಿ ತಾನೆ ಮಾಡುತ್ತಿರು ವುದು, ಅನುಭವಿಸುತ್ತಿರುವುದು ಎಂದು ಭ್ರಮಿಸುತ್ತಾನೆ. ಯಾವಾಗ ತನ್ನನ್ನೇ ವಿಭಜನೆ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳು ತ್ತಾನೊ ಆಗ ಅವನಿಗೆ ಗೊತ್ತಾಗುವುದು, ತಾನು ಕೇವಲ ಸಾಕ್ಷಿ, ಇಲ್ಲಿ ಕೆಲಸಗಳೆನ್ನೆಲ್ಲ ಮಾಡುತ್ತಿರು ವುದು ದೇಹ ಮನಸ್ಸು ಬುದ್ಧಿ ಇಂದ್ರಿಯಗಳು. ಇವುಗಳು ಹೊರಗಿನ ವಸ್ತುವಿನ ಸಂಬಂಧ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿವೆ. ಆತ್ಮನಾದರೊ ಇದನ್ನು ನೋಡುತ್ತಿರುವನೇ ಹೊರತು ಮಾಡುತ್ತಿರುವವನಲ್ಲ. ಯಾವಾಗ ಇವನು ಆತ್ಮನನ್ನು ಅನಾತ್ಮದಿಂದ ಬೇರ್ಪಡಿಸುತ್ತಾನೆಯೊ ಅವನು ಮುಕ್ತನಾಗುತ್ತಾನೆ. ನಾವು ಅಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿರುವಾಗ ಅನಾತ್ಮನೊಂದಿಗೆ ಸಂಪರ್ಕ ಪಡೆದು ಕೊಂಡು ಅದರ ಗುಣಧರ್ಮಗಳೆ ನಮಗೆ ಬಂದಂತೆ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವೆವು. ಯಾವಾಗ ಅದರಿಂದ ಪಾರಾಗುತ್ತೇವೆಯೋ ಆಗ ನಾವು ಅದರ ಕರ್ಮಗಳಿಂದ ಬಾಧಿತರಾಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಹಾಗಾದರೆ ಹಲವು ಕೆಟ್ಟ ಕೆಲಸಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಮಾಡುತ್ತ ನಾನು ಬರೀ ಸಾಕ್ಷಿ, ನನಗೂ ಅದಕ್ಕೂ ಏನೂ ಸಂಬಂಧವಿಲ್ಲ ಎಂದು ಹೇಳಬಹುದು. ಯಾರು ಸಂಬಂಧವಿಲ್ಲ ಎಂದು ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆಯೋ, ಅವನ ಮೂಲಕ ಯಾವ ಕೆಟ್ಟ ಕೆಲಸವೂ ಆಗುವಂತೆ ಇಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ನಾನು ಬೇರೆ ಎಂಬ ಜ್ಞಾನ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಬರಬೇಕಾದರೆ ಅವನು ತನ್ನ ಪೂರ್ವ ವಾಸನೆಗಳೆಲ್ಲದರಿಂದ ಪಾರಾದ ಮೇಲೆ ಮಾತ್ರ. ಈ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಬಂದವನಲ್ಲಿ ಕೆಲವು ಉತ್ತಮ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳು ಮಾತ್ರ ಉಳಿದುಕೊಂಡಿರುತ್ತವೆ. ಅವು ತಮ್ಮ ವೇಗ ಇರುವವರೆಗೆ ಚಲಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದು ಆಮೇಲೆ ಕೆಳಗೆ ಬೀಳುವುವು.

ಜೀವಾತ್ಮ ತಾನು ಅಕರ್ತೃ ಎಂದು ನೋಡುವ ಮಟ್ಟವನ್ನು ಮುಟ್ಟಬೇಕಾದರೆ ಬಹಳ ಕಷ್ಟ. ಅದು ವಿಕಾಸದ ತುತ್ತ ತುದಿಯ ಮೆಟ್ಟಲು. ಅದರ ಮೇಲೆ ನಿಂತಾಗ ಮಾತ್ರ ತಾನು ಕೇವಲ ಸಾಕ್ಷಿ, ಎಲ್ಲ ಕರ್ಮಗಳು ಪ್ರಕೃತಿಯ ಮೂಲಕವಾಗಿ ಆಗುತ್ತಿವೆ ಎಂದು ತೋರಬೇಕಾದರೆ. ಆ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಹಾವು ಹೇಗೆ ತನ್ನ ಪೊರೆಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಹೊರಗೆ ಬರುವುದೊ ಹಾಗೆ ಜ್ಞಾನಿ ತನ್ನ ದೇಹ ಇಂದ್ರಿಯ ಮನಸ್ಸು ಬುದ್ಧಿಯ ಪೊರೆಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಸಾಕ್ಷಿಯಂತೆ ನೋಡಬಲ್ಲ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಬರುವನು.

ಯದಾ ಭೂತಪೃಥಗ್ಭಾವಮೇಕಸ್ಥಮನುಪಶ್ಯತಿ ।
ತತ ಏವ ಚ ವಿಸ್ತಾರಂ ಬ್ರಹ್ಮ ಸಂಪದ್ಯತೇ ತದಾ ॥ ೩೦ ॥

ಪ್ರಾಣಿಗಳ ಪೃಥಗ್ಭಾವ ಒಂದೇ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿರುವುದೆಂದು, ಮತ್ತು ಅದರಿಂದಲೇ ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ವಿಕಾಸವನ್ನು ಹೊಂದಿದೆ ಎಂದು ಯಾವಾಗ ನೋಡುತ್ತಾನೆಯೊ ಆಗ ಬ್ರಹ್ಮನನ್ನು ನೋಡುತ್ತಾನೆ.

ಜೀವಾತ್ಮರುಗಳೆಲ್ಲ ಪರಮಾತ್ಮನಿಂದ ಸಿಡಿದು ಬಂದವರು. ಉರಿಯುತ್ತಿರುವ ಅಗ್ನಿಕುಂಡದಿಂದ ಸಿಡಿಯುವ ಕಿಡಿಗಳಂತೆ ಜೀವಾತ್ಮರೆಲ್ಲರೂ ಒಂದೇ ಪರಬ್ರಹ್ಮದ ಮೂಲದಿಂದ ಬಂದವರು. ಶರಾವತಿಯಲ್ಲಿ ಉತ್ಪತ್ತಿಯಾಗುವ ವಿದ್ಯುಚ್ಛಕ್ತಿ ಮನೆಮನೆಗೆ ಹೋಗಿ ಬಲ್ಬಿನಲ್ಲಿ ಬೆಳಗುವಂತೆ, ಒಂದೇ ಪರಮಾತ್ಮನ ಮೂಲದಿಂದ ಬಂದು ಈ ಜೀವರಾಶಿಗಳೆಲ್ಲಾ ಬೆಳಗುತ್ತಿವೆ. ಸೂರ್ಯ ಒಂದೇ, ಅವನಿಂದ ಅನಂತ ಕಿರಣಗಳು ಎಲ್ಲಾಕಡೆಯೂ ಪಸರಿಸುತ್ತಿವೆ. ಕಿರಣಗಳು ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಆಗಿವೆ. ಆದರೆ ಅವುಗಳೆಲ್ಲ ಬಂದಿರುವುದು ಒಂದೇ ಮೂಲದಿಂದ. ಕಿರಣಗಳ ನಿಜವಾದ ಅಸ್ತಿತ್ವ ಸೂರ್ಯ ನಲ್ಲಿದೆ.

ಒಂದೇ ಪರಮಾತ್ಮನ ಮೂಲದಿಂದ ಹೊರಟು ಹಲವಾರು ಆಕಾರಗಳನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಂಡು ವಿಕಾಸವಾಗಿ ಕೊನೆಗೆ ಎಲ್ಲ ಆಕಾರವನ್ನೂ ಬಿಟ್ಟು ಬಂದಲ್ಲಿಗೆ ಸೇರುತ್ತವೆ. ವಿಕಾಸ ಎಂಬುದು ಆತ್ಮನ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಅಲ್ಲ. ಅದು ತೊಟ್ಟಿರುವ ಉಪಾಧಿಗಳಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ. ಕೆಲವು ಉಪಾಧಿಗಳು ಪಾರದರ್ಶಕ ವಾಗಿವೆ. ಹಿಂದೆ ಏನಿದೆಯೋ ಅದನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ತೋರುವುವು. ಮತ್ತೆ ಕೆಲವು ಹಿಂದೆ ಇರುವುದನ್ನು ಕಾಣದಂತೆ ಮರೆಸುವುವು. ಅಥವಾ ಅಲ್ಲಿ ಒಂದು ಇದ್ದರೆ ಇಲ್ಲಿ ಒಂದು ರೀತಿ ಕಾಣುವಂತೆ ಮಾಡುವುದು. ವಿಕಾಸ ಹೊಂದುವಾಗ ಅತ್ಯಂತ ಕೀಳು ಪ್ರಾಣಿಯಿಂದ ಪ್ರಬುದ್ಧನಾದ ಮಾನವನವರೆಗೆ ಹಲವು ಮೆಟ್ಟಲುಗಳನ್ನು ಹತ್ತಿಕೊಂಡು ಹೋಗಬೇಕು. ಮೇಲೆ ಮೇಲೆ ಹೋದಂತೆ ಅದು ಹೆಚ್ಚು ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಹಿಂದಿರುವ ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸುವುದು. ಸಾಗರದಿಂದ ಮೋಡ ಒಂದು ಏಳು ವುದು. ದೂರದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಿಯೋ ಮಳೆಯಾಗಿ ಬೀಳುವುದು. ಅದು ಹನಿಯಾಗಿ ಹರಿದು, ಹಳ್ಳ ತೊರೆ ನದಿಯನ್ನು ಸೇರಿ ಕೊನೆಗೆ ಸಾಗರವನ್ನು ಸೇರಿ ತನ್ನ ಪ್ರಯಾಣವನ್ನು ಮುಗಿಸುವುದು.

ಜ್ಞಾನಿಯಾದವನಿಗೆ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಜೀವರಾಶಿಯೂ ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ನೋಡುವುದಕ್ಕೆ ಇರುವ ರಂಧ್ರದಂತಿದೆ. ವಿಕಾಸವೆನ್ನುವುದು ಆ ರಂಧ್ರದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ. ಯಾವಾಗ ರಂಧ್ರ ಸಣ್ಣದಾಗಿದೆಯೋ ಅಲ್ಲಿ ಕಾಣುವುದು ಅಲ್ಪ. ವಿಸ್ತಾರವಾಗುತ್ತ ಬಂದಂತೆ ಹೆಚ್ಚು ಹೆಚ್ಚು ವಿವರಗಳು ಕಾಣುತ್ತವೆ. ಕೊನೆಗೆ ಇರುವ ಆತಂಕವೆಲ್ಲ ಹೋದಮೇಲೆ, ವಸ್ತು ಹೇಗೆ ಇದೆಯೋ ಹಾಗೆ ಕಾಣುವುದು. ಇಲ್ಲಿ ವಿಕಾಸವಾಗುತ್ತಿರುವುದು ರಂಧ್ರ, ಅದರ ಮೂಲಕ ಕಾಣುವ ದೃಶ್ಯವಲ್ಲ. ಜ್ಞಾನಿ ನೋಡುವುದು ಪರಮಾತ್ಮನ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ. ಈ ಜೀವರಾಶಿಗಳೆಲ್ಲ ಬಂದಿರುವುದೆಲ್ಲಿಂದ? ಪರಮಾತ್ಮನಿಂದ. ಹೊರಟಿರುವುದು ಪರಮಾತ್ಮನೆಡೆಗೆ. ಹಲವಾರು ದೇಹಗಳನ್ನು ಧರಿಸಿ ಅದರ ಮೂಲಕ ಬರುವ ಸುಖ ದುಃಖಗಳೆನ್ನೆಲ್ಲಾ ಅನುಭವಿಸಿ ಅನಂತವನ್ನು ಸಾಂತದ ಮೂಲಕ ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ ಎಂದು ಕೊನೆಗೆ ಉಪಾಧಿಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಬಿಟ್ಟು ಪರಮಾತ್ಮನಲ್ಲಿ ಮುಳುಗುವುದು. ವಿಕಾಸದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದಾಗ ನಾಮರೂಪಗಳು ಬದಲಾಯಿಸುತ್ತಿದ್ದರೂ ಜ್ಞಾನಿ ನೋಡುವುದು ವಿಕಾಸದ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಪರಮಾತ್ಮನ ದೃಷ್ಚಿಯಿಂದ. ಅವನು ವಿಕಾಸದ ಕಾಲದಲ್ಲಿಯೂ, ಎಲ್ಲದರ ಹಿಂದೆಯೂ ಒಂದನ್ನೆ ನೋಡುತ್ತಿರುವನು. ಅದೇ ಬ್ರಹ್ಮಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ.

ಅನಾದಿತ್ವಾನ್ನಿರ್ಗುಣತ್ವಾತ್ಪರಮಾತ್ಮಾಯಮವ್ಯಯಃ ।
ಶರೀರಸ್ಥೋಽಪಿ ಕೌಂತೇಯ ನ ಕರೋತಿ ನ ಲಿಪ್ಯತೇ ॥ ೩೧ ॥

ಅರ್ಜುನ, ಅನಾದಿಯಾಗಿರುವುದರಿಂದಲೂ, ನಿರ್ಗುಣನಾಗಿರುವುದರಿಂದಲೂ, ಈ ಅವ್ಯಯನಾದ ಪರಮಾತ್ಮ ಶರೀರದಲ್ಲಿದ್ದರೂ ಯಾವ ಕರ್ಮವನ್ನೂ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ ಮತ್ತು ಲಿಪ್ತನಾಗುವುದಿಲ್ಲ.

ವಿಕಾಸವಾಗುತ್ತಿರುವ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಸದಾ ಕಾಲದಲ್ಲಿಯೂ ಪರಮೇಶ್ವರನು ಬೆಳಗುತ್ತಿರುವನು. ಅವನು ಅನಾದಿ. ಯಾವಾಗಲೂ ಇರುವವನು. ಅವನಿಲ್ಲದ ಕಾಲವೇ ಇಲ್ಲ. ಕಾಲವೆಂಬ ಘಟನೆ ಬರುವುದೇ ಅವನಿಂದ. ಅವನು ನಿರ್ಗುಣವಾಗಿ ಇರುವನು. ಸತ್ತ್ವ, ರಜಸ್ಸು, ತಮಸ್ಸು, ಯಾವ ಗುಣಗಳ ಪ್ರಭಾವಕ್ಕೂ ಅವನು ಸಿಕ್ಕಿಲ್ಲ. ಇವೆಲ್ಲ ಇವೆ. ಆದರೆ ಅವನನ್ನು ಬಂಧಿಸಲಾರದೆ ಇವೆ. ಆ ಪರಮೇಶ್ವರನು ಅವ್ಯಯ, ಯಾವ ಬದಲಾವಣೆಗೂ ಸಿಲುಕಿಲ್ಲ, ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಕೇವಲ ಸಾಕ್ಷಿಯಂತೆ ನಿಂತು ನೋಡುತ್ತಿರುವನು. ಸೂರ್ಯ ಬೆಳಗುತ್ತಿರುವನು. ಆ ಬೆಳಕಿನಲ್ಲಿ ಹಲವು ಜನ ಹಲವು ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವರು. ಸೂರ್ಯ ಇವುಗಳಾವುದರಿಂದಲೂ ಬದಲಾಯಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಈ ಪರಮಾತ್ಮ ಶರೀರದಲ್ಲಿ ಜೀವಾತ್ಮನಿಗೆ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಂತೆ ಸದಾ ಇರುವನು. ಇಲ್ಲಿ ಆಗುತ್ತಿರುವ ಕೆಲಸ, ಆಲೋಚನೆ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ನೋಡುತ್ತಿರುವನು. ಆದರೆ ಅವನು ಅದಕ್ಕೆ ಪ್ರೋತ್ಸಾಹವನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಿಲ್ಲ, ಅದರಂತೆಯೇ ಯಾವ ಆತಂಕವನ್ನೂ ತಂದೊಡ್ಡುವುದಿಲ್ಲ. ಜೀವಿ ತನ್ನ ಕರ್ಮಾನುಸಾರ ಪಾಪ ಪುಣ್ಯವನ್ನು ಮಾಡುವುದು. ಆದರೆ ಪರಮಾತ್ಮನಾದರೊ ಇವುಗಳಿಂದ ಬಾಧಿತನಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಕರ್ಮದಿಂದ ಬರುವ ಫಲಾಫಲಗಳಿಂದ ಅವನು ಕುಗ್ಗುವುದೂ ಇಲ್ಲ, ಹಿಗ್ಗುವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಅವನು ಕರ್ಮಕ್ಕೆ ಆಸಕ್ತನಲ್ಲ, ಅದರಿಂದ ಬರುವ ಫಲಕ್ಕೆ ಆಸಕ್ತನಲ್ಲ.

ಯಥಾ ಸರ್ವಗತಂ ಸೌಕ್ಷ್ಮ್ಯಾದಾಕಾಶಂ ನೋಪಲಿಪ್ಯತೇ ।
ಸರ್ವತ್ರಾವಸ್ಥಿತೋ ದೇಹೇ ತಥಾತ್ಮಾ ನೋಪಲಿಪ್ಯತೇ ॥ ೩೨ ॥

ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಯಾದ ಆಕಾಶ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾಗಿರುವುದರಿಂದ ಹೇಗೆ ಲಿಪ್ತವಾಗಿರುವುದಿಲ್ಲವೋ ಹಾಗೆಯೇ ಎಲ್ಲಾ ದೇಹದಲ್ಲಿರುವ ಆತ್ಮ ಲಿಪ್ತನಾಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಪರಮಾತ್ಮ ಎಲ್ಲಾ ಜೀವರಾಶಿಗಳಲ್ಲೂ ಇದ್ದರೂ ಹೇಗೆ ಲಿಪ್ತನಾಗುವುದಿಲ್ಲವೋ ಅದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಉದಾಹರಣೆಯನ್ನು ಕೊಡುವನು. ಆಕಾಶ ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಯಾಗಿ ಎಲ್ಲ ಕಡೆಯಲ್ಲಿಯೂ ಇದೆ. ಒಳ್ಳೆಯ ಪಾತ್ರಗಳಿವೆ, ಕೆಟ್ಟ ಪಾತ್ರಗಳಿವೆ. ಆಕಾಶ ಅದರಿಂದ ಬಾಧಿತವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಹಲವಾರು ಫ್ಯಾಕ್ಟರಿ ಗಳಿಂದ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಗಾಳಿಗಳು ಬಂದು ಆಕಾಶಕ್ಕೆ ಬೀಳುತ್ತಿದ್ದರೂ ಇದರಿಂದ ಆಕಾಶ ಬಾಧಿತ ವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಮನೆಯಲ್ಲಿರುವ ಆಕಾಶವೂ ಒಂದೇ; ದೇವಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿರುವ ಆಕಾಶವೂ ಒಂದೇ. ಇದರಲ್ಲಿ ಯಾವ ವಿಧವಾದ ವ್ಯತ್ಯಾಸವೂ ಇಲ್ಲ. ಪಾಪಾತ್ಮನ ಹಿಂದೆ ಪರಮಾತ್ಮನಿರುವನು. ಪುಣ್ಯಾತ್ಮನ ಹಿಂದೆ ಪರಮಾತ್ಮನಿರುವನು. ಅದರಂತೆಯೇ ಚರಂಡಿಯ ನೀರು ಸೂರ್ಯನನ್ನು ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸುತ್ತಿದೆ. ಶುದ್ಧವಾದ ಕೊಳದ ನೀರೂ ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸುತ್ತಿದೆ. ಇದರಿಂದ ಸೂರ್ಯನಿಗೆ ಏನೂ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಯಥಾ ಪ್ರಕಾಶಯತ್ಯೇಕಃ ಕೃತ್ಸ್ನಂ ಲೋಕಮಿಮಂ ರವಿಃ ।
ಕ್ಷೇತ್ರಂ ಕ್ಷೇತ್ರೀ ತಥಾ ಕೃತ್ಸ್ನಂ ಪ್ರಕಾಶಯತಿ ಭಾರತ ॥ ೩೩ ॥

ಅರ್ಜುನ, ಒಬ್ಬನೇ ಸೂರ್ಯ ಈ ಲೋಕವನ್ನೆಲ್ಲ ಹೇಗೆ ಪ್ರಕಾಶಿಸುತ್ತಿರುವನೋ ಹಾಗೆ ಕ್ಷೇತ್ರಜ್ಞನು ಸಮಸ್ತ ಕ್ಷೇತ್ರವನ್ನೂ ಪ್ರಕಾಶಿಸುತ್ತಿರುವನು.

ಒಬ್ಬನೇ ಸೂರ್ಯ ಈ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನೆಲ್ಲ ಬೆಳುಗುವನು. ಎಲ್ಲದರ ಮೇಲೂ ಪಕ್ಷಪಾತವಿಲ್ಲದೆ ಬೀಳುವನು. ಬಡವನ ಗುಡಿಸಿಲಿನ ಮೇಲೆ ಬೀಳುವನು. ಅರಸನ ಅರಮನೆಯ ಮೇಲೆ ಬೀಳುವನು. ನೀರಿನ ಮೇಲೆ, ನೆಲದ ಮೇಲೆ, ಗ್ಲಾಸಿನ ಮೇಲೆ ಬೀಳುವನು. ಕೆಲವು ಅವನನ್ನು ಮಂದವಾಗಿ ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸುತ್ತವೆ. ಮತ್ತೆ ಕೆಲವು ಅವನನ್ನು ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸಲೇ ಆರವು. ಆದರೂ ಸೂರ್ಯನಿಗೇನೂ ಪಕ್ಷಪಾತವಿಲ್ಲ. ಅವನೂ ಕೊಡುವುದನ್ನು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಸಮವಾಗಿ ಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ಅವು ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿ ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸುವುದಿಲ್ಲ.

ಹಾಗೆಯೇ ಪರಮಾತ್ಮನೆಂಬ ಸರ್ವ ಸಾಮಾನ್ಯವಾದ ಕ್ಷೇತ್ರಜ್ಞನು, ಇಲ್ಲಿ ಸಮಸ್ತ ಭೂತ ಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಪ್ರಕಾಶಿಸುತ್ತಿರುವನು. ಇದು ವಿದ್ಯುಚ್ಛಕ್ತಿ ಸೊನ್ನೆ ಕ್ಯಾಂಡಲ್ ಬಲ್ಬಿನಿಂದ ಸಾವಿರಾರು ಕ್ಯಾಂಡಲ್ ಬಲ್ಬಿನವರೆಗೆ ಇರುವ ಬಲ್ಬುಗಳಲ್ಲಿ ಬೆಳುಗುತ್ತಿರುವಂತೆ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಜೀವರಾಶಿಯೂ ತನ್ನ ಯೋಗ್ಯತಾನುಸಾರ ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಗೊಳಿಸುತ್ತದೆ. ಉಪಾಧಿಗಳು ಹೆಚ್ಚಾಗಿದ್ದರೆ ಅವನು ಮಂದವಾಗಿ ಕಾಣುತ್ತಾನೆ. ಉಪಾಧಿಗಳು ತೆಳ್ಳಗಿದ್ದರೆ, ಪಾರದರ್ಶಕವಾಗಿದ್ದರೆ, ಅವನ ಕಾಂತಿ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಕಾಣುವುದು. ಎಲ್ಲಾ ಕಾಂತಿಯ ಮೂಲವೂ ಒಂದೇ. ಅದೇ ಪರಮಾತ್ಮ. ಎಲ್ಲಾ ಜೀವಿಗಳೆಂಬ ಕ್ಷೇತ್ರಕ್ಕೆ ನೀರು ಬರುವುದು, ಪರಮಾತ್ಮನೆಂಬ ಮಹಾಸಾಗರದಿಂದ. ಮೈಸೂರಿನಲ್ಲಿ ಮನೆಗಳಲ್ಲಿ ನಲ್ಲಿ ಇವೆ; ಆ ನೀರೆಲ್ಲ ಕಾವೇರಿಯಿಂದಲೇ ಬಂದುದು. ಮನೆಗಳಲ್ಲಿ ವಿದ್ಯುತ್ದೀಪಗಳಿವೆ. ಅದಕ್ಕೆ ಶಕ್ತಿಯೆಲ್ಲ ಶರಾವತಿಯ ವಿದ್ಯುತ್ ಆಗಾರದಿಂದಲೇ ಬಂದುದು. ಅತ್ಯಂತ ಸೂಕ್ಷ್ಮ ಕ್ರಿಮಿಕೀಟದಿಂದ ಹಿಡಿದು ವಿಕಾಸದ ಏಣಿಯಲ್ಲಿ ತುತ್ತತುದಿಯನ್ನು ಮುಟ್ಟಿದ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಮಾನವನವರೆಗೆ ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಯಲ್ಲಿ ಸರ್ವಸಾಮಾನ್ಯ ಬೆಳುಗುವವನೆ ಪರಮಾತ್ಮ.

ಕ್ಷೇತ್ರಕ್ಷೇತ್ರಜ್ಞಯೋರೇವಮಂತರಂ ಜ್ಞಾನಚಕ್ಷುಷಾ ।
ಭೂತಪ್ರಕೃತಿಮೋಕ್ಷಂ ಚ ಯೇ ವಿದುರ್ಯಾಂತಿ ತೇ ಪರಮ್ ॥ ೩೪ ॥

ಕ್ಷೇತ್ರಕ್ಷೇತ್ರಜ್ಞರ ಭೇದಗಳನ್ನು ಮತ್ತು ಭೂತಗಳ ಪ್ರಕೃತಿಯ ಮೋಕ್ಷವನ್ನು ಯಾರು ಜ್ಞಾನದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವರೋ ಅವರು ಬ್ರಹ್ಮನನ್ನು ಹೊಂದುತ್ತಾರೆ.

ಬ್ರಹ್ಮಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರವನ್ನು ಯಾರು ಪಡೆಯಬಲ್ಲರು ಎಂಬುದಕ್ಕೆ ಕೆಲವು ಯೋಗ್ಯತೆಗಳನ್ನು ಹೇಳು ತ್ತಾನೆ. ಯಾರಿಗೆ ಅದು ಇದೆಯೋ ಅವರು ಪಡೆಯುತ್ತಾರೆ. ದೇವರು ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಧರ್ಮಕ್ಕೊ ಜಾತಿಗೊ ವರ್ಣಕ್ಕೊ ಆಶ್ರಮಕ್ಕೊ ಮೀಸಲಿಲ್ಲ.

ಕ್ಷೇತ್ರ ಮತ್ತು ಕ್ಷೇತ್ರಜ್ಞರನ್ನು ಬಿಡಿಸಬಲ್ಲ ಶಕ್ತಿ ಅವನಲ್ಲಿರಬೇಕು. ಮರಳು ಸಕ್ಕರೆ ಹೇಗೆ ಬೆರತುಹೋಗಿದೆಯೋ ಹಾಗೆ ಕ್ಷೇತ್ರ ಮತ್ತು ಕ್ಷೇತ್ರಜ್ಞರು ಬೆರೆತುಹೋದಂತೆ ಕಾಣುವರು. ಅದನ್ನು ಜ್ಞಾನಿ ಪ್ರತ್ಯೇಕಿಸಬಲ್ಲ. ನಮ್ಮಲ್ಲಿಯೇ ಕ್ಷೇತ್ರ ಇದೆ. ಅದೇ ದೇಹ, ಮನಸ್ಸು, ಬುದ್ಧಿ, ಇಂದ್ರಿಯಗಳು. ಇದನ್ನೇ ಮುಕ್ಕಾಲುಪಾಲು ಜನ ತಾವು ಎಂದು ಭಾವಿಸುವರು. ಜ್ಞಾನಿಯಾದರೋ ಇದರ ಹಿಂದೆ ತೂರಿಹೋಗುವನು. ಎಕ್ಸ್ರೇಗಳು ಮನುಷ್ಯನ ದೇಹವನ್ನು ತೂರಿಹೋಗಿ ಹಿಂದಿರುವ ಅಸ್ಥಿಪಂಜರ ವನ್ನು ತೋರುವುವು. ನಮ್ಮ ಜಡಗಣ್ಣಿಗೆ ಹೊರಗಿನ ಮಾಂಸದ ದೇಹ ಮಾತ್ರ ಕಾಣುವುದು. ಹಿಂದಿರುವ ಮೂಳೆಗಳು ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ. ಅದರಂತೆಯೇ ಜ್ಞಾನಿ ಕ್ಷೇತ್ರವನ್ನು ತೂರಿಹೋಗಿ ಅದನ್ನು ಪ್ರತ್ಯೇಕಿಸುತ್ತಾನೆ. ತನ್ನ ದೇಹದಲ್ಲಿ ತನಗೆ ಸಾಕ್ಷಿಯಾಗಿ ನಿಂತು ನೋಡುವವನು ಜೀವಾತ್ಮ. ಈ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಾ ಜೀವರಾಶಿಗಳಿಗೂ ಸಾಕ್ಷಿಯಾಗಿರುವವನು ಪರಮಾತ್ಮ. ಇದನ್ನು ತತ್ ಕ್ಷಣವೇ ಸಿಪ್ಪೆಯಂತೆ ಸುಲಿಯಬಲ್ಲವನೇ ಜ್ಞಾನಿ.

ಅಂತಹ ಜ್ಞಾನಿ, ಭೂತಗಳು ಪ್ರಕೃತಿಯಿಂದ ಹೇಗೆ ಬಿಡುಗಡೆ ಆಗುತ್ತವೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಅರಿಯ ಬಲ್ಲ. ಮೋಡ ಸೂರ್ಯನನ್ನು ಮುಚ್ಚಿ ಅದರ ಕಾಂತಿ ನಮಗೆ ಬರದಂತೆ ಮಾಡುವುದು. ಹಾಗೆಯೆ ಪ್ರಕೃತಿ ಎಂಬ ಮೋಡದಲ್ಲಿರುವ ತ್ರಿಗುಣಗಳು ಪಂಚಭೂತಗಳು, ಇಂದ್ರಿಯ, ಮನಸ್ಸು ಬುದ್ಧಿ ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಕ್ಷೇತ್ರಜ್ಞನನ್ನು ಮುಚ್ಚಿವೆ. ವ್ಯಷ್ಟಿಯ ಕ್ಷೇತ್ರಜ್ಞನೇ ಜೀವಾತ್ಮ, ಸಮಷ್ಟಿಯ ಕ್ಷೇತ್ರಜ್ಞನೇ ಪರಮಾತ್ಮ. ಎರಡರ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಮುಚ್ಚಿರುವುದೇ ಪ್ರಕೃತಿಯ ಮೋಡ. ಯಾವಾಗ ಮೋಡ ಸರಿಯುವುದೋ ಆಗ ಆತ್ಮದರ್ಶನ ಅವನಿಗೆ ಆಗುವುದು. ತನ್ನ ನೈಜ ಸ್ವಭಾವ ಏನು ಎನ್ನುವುದು ಅರ್ಥವಾಗುವುದು.